<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L00181" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Friedrich M. Fels an Arthur Schnitzler, 23. 2. 1893</title>
            <author ref="#2450">Fels, Friedrich M.</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L00181</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6BD6-9</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2956</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc n="3" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift nummeriert: »<quote>7</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2450">Fels, Friedrich M.</persName>
               <placeName ref="#43520">Meran</placeName>
               <date when="1893-02-23" n="01">23. 2.1893</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#2450">Fels, Friedrich M.</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00180">Hofmannsthal
                  an Schnitzler, 22. 2. 1893</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00182">Kafka an
                  Schnitzler, 24. 2. 1893</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L00177">Fels an
                  Schnitzler, 1[7]. 2. 1893</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00198">Fels an
                  Schnitzler, 20. 4. 1893</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2019-10-07">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2019-10-11">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2019-10-24">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2019-12-26">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.NZ85.1.2956_0009"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.2956_0010"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="HS.NZ85.1.2956_0009"/>
                  <rs ref="#11483" type="place">Meran-Obermais</rs>, den <date>23. Februar
                     1893</date>
               </dateline>
               <salute rend="center">Lieber Dr. Schnitzler!</salute>
            </opener>
            <p>Soeben empfange ich Ihren Brief und beeile mich, ihn zu beantworten. Seien Sie jetzt
               nur nicht so boshaft, diese Schnelligkeit allein meiner Langeweile
               zuzuschreiben! –</p>
            <p>Allerdings setze ich jetzt mehr Vertrauen in <rs ref="#43520" type="place">Meran</rs>
               und seine Heilkraft und zwar weil ich ich letztere an meinem eigenen Leichnam
               verspürt habe; de<c rendition="#gemination-n"/> entschieden geht es mir schon etwas,
                  we<c rendition="#gemination-n"/> auch noch nicht viel, beſser. Ich fühle mich im
               Kopf wohler, und meine Füſse schmerzen mich nicht mehr so sehr. Die beiden letzten
               Tage habe ich sogar einen kleinen Spaziergang, ohne Rollwagen, versucht; und heute
               will ich es unternehmen, wenigstens nach <rs ref="#43520" type="place">Meran</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="underline" n="1">hinunter</hi> zu gehen.</p>
            <p>Freilich pflege ich mich auch genügend. Ich ruhe sehr viel, und im Eſsen bilde ich
               mich zum Wetteſser aus. Ein hiesiger Arzt pflegt zu derartigen Kranken zu sagen
               »Eſsen Sie so, daſs man Sie im ganzen Hotel nur den ›Freſser‹ ne<c rendition="#gemination-n"/>t«, und an diese Weisung halte ich mich auch, obwol es
               nicht mein Arzt ist. Mit dem Wein ist die Sache etwas unangenehm. <pb facs="HS.NZ85.1.2956_0010"/>Der leichte rote Tyroler, den ich zu trinken pflege,
               ist sehr <anchor xml:id="K_L00181_1" type="commentary"/>tanin<note xml:id="K_L00181_1h" type="commentary">französisch: Gerbstoff</note>haltig und
               bereitet mir Unterleibsbeschwerden. Weiſswein soll ich nicht trinken, und die anderen
               Rotweine sind furchtbar teuer. Ich habe mir jetzt so geholfen, daſs ich mittags roten
               nehme, in den Ihre Medizin ko<c rendition="#gemination-m"/>t, abends weiſser: das
               reine Gewebe der Penelope. – Dreimal täglich nehme ich jetzt auch <rs ref="#41793" type="org">Gude</rs>’s Mangan-Eisen-Pepton-Essenz. Wollen Sie sich, bitte, darnach
               erkundigen, und mir schreiben, was man davon hält. Da sie nämlich in der hiesigen
               Apotheke nicht vorrätig war und erst aus <rs ref="#864" type="place">Leipzig</rs>
               verschrieben werden muſste, sowie aus anderen Gründen glaube ich, daſs sie ein ganz
               neues Mittel ist und ich dem Dr <rs ref="#24499" type="person">Schreiber</rs> als
               Versuchskanichen diene. Es würde mich intereſsieren, etwas zu erfahren.</p>
            <p>Das Wetter ist nicht andauernd schön: einen Tag hat es geregnet; und am folgenden
               Morgen lag sogar etwas Schnee, aber schon mittags nahm ihn die So<c rendition="#gemination-n"/>e hinweg. Jetzt ist’s wieder; aber heizen muſs ich mir
               doch noch morgens und abends laſsen. Natürlich trage ich Winterkleider und gehe nie
               ohne Mantel aus.</p>
            <p>Meine Gelder sind riesig zusa<c rendition="#gemination-m"/>engeschmolzen. Unter den
                  <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>er Auslagen, die ich Ihnen angab, vergaſs <pb facs="HS.NZ85.1.2956_0010"/>ich noch die Rechnung meiner <rs type="person" ref="#41959" subtype="implied">Wirtin</rs>, die auch gegen 10 fl betrug. So kam
               ich mit 38 fl hier an. Davon habe ich in die Apotheke fl 7.40 und dem Badediener fl 4
               (für 2 Wochen Baden und Frottieren) bezahlt; Sie kö<c rendition="#gemination-n"/>en
               Sich denken, wie ich finanziell stehe. Auch habe ich in der ersten Woche, bei meiner
                  Unbeka<c rendition="#gemination-n"/>tschaft mit hiesigen Verhältniſsen, im Hotel
               eine ziemlich groſse Rechnung gemacht, so daſs ich auf Eingang von <rs ref="#16962" type="person">Gelber</rs>s und <rs ref="#25390" type="person">Steinbach</rs>s Sa<c rendition="#gemination-m"/>lung mit Sicherheit rechnen muſs: sonst bin ich
               verloren. Beide sind übrigens bereits moniert. –</p>
            <p>Bitte, richten Sie allen lieben Beka<c rendition="#gemination-n"/>ten herzliche
               Grüſse aus: <rs ref="#10863" type="person">Beer-Hofma<c rendition="#gemination-n"/>
               </rs>, <rs ref="#11740" type="person">Loris</rs>, <rs ref="#2167" type="person">Salten</rs>, <rs ref="#2147" type="person">Engländer</rs> und we<c rendition="#gemination-n"/> Sie sonst noch jemanden treffen, und sagen Sie ihnen,
               es möge mir der eine oder andere auch einmal schreiben. Ich schreibe ihnen nicht,
               weil ich annehme, daſs meine Briefe an Sie ihnen mitgeteilt werden. Für Ihre Wünsche
               zu meiner Genesung dankend, verbleibe ich</p>
            <closer>Ihr<lb/>dankbar ergebener<lb/>
               <signed>Fels</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>