<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L00337" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Lou Andreas-Salomé, 13. 6. 1894</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L00337</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6C72-9</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Göttingen</settlement>
                        <repository>Lou Andreas-Salomé Archiv</repository>
                        <idno>Schnitzler</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="fragment"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="2" type="_blaetter"/>
                           <desc n="8" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <date when="1894-06-13" n="01">13. 6. 1894</date>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#10762">Andreas-Salomé, Lou</persName>
               <placeName ref="#182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10762">Andreas-Salomé, Lou</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00336">Schnitzler an
                  Brandes, 12. 6. 1894</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00338">Schnitzler an
                  Hofmannsthal, [15. 6. 1894?]</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L00325">Andreas-Salomé an Schnitzler, 15. 5. 1894</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00433">Andreas-Salomé
                  an Schnitzler, 28. 4. 1895</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2019-11-11">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2019-11-11">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-11-13">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Schnitzler Brief 1a"/>
      <graphic url="Schnitzler Brief 1b"/>
      <graphic url="Schnitzler Brief 1c"/>
      <graphic url="Schnitzler Brief 1d"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs=""/>
                  <rs ref="#397" type="place">Wien, IX. <hi rend="latintype">Frankgasse 1</hi>
                  </rs>.<lb/>
                  <date>13. 6. 94</date>.</dateline>
               <salute>Hochverehrte, gnädige Frau,</salute>
            </opener>
            <p>Sie haben Recht: ich bin über Ihren Brief verwundert geweſen. Daſs eine Frau wie Sie,
               gewohnt zwiſchen den tiefſten Problemen wie in ihrem Hausgarten ſpazieren zu wandeln,
               Zeit und Sti<c rendition="#gemination-m"/>ung fand, ſich mit den beſcheidnen Arbeiten
               eines Unbekannten zu beſchäftigen, mußte mich Wunder nehmen. Aber dieſe Verwunderung
                  <pb facs=""/>war ein Gemiſch von Stolz und Freude; – ſie iſt vorläufig der einzige
               Dank, den ich für Sie habe. – Auch überflüßig, gnädige Frau, war ihr Brief, gewiſs, –
               wie ſo vieles ſchöne und gute, ohne das man ja ſchließlich auch weiter exiſtiren
               kann, insbeſondre we<c rendition="#gemination-n"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <subst>
                  <del rend="overwritten">d</del>
                  <add place="inline">m</add>
               </subst>an es gar nicht erhofft hat. Iſt es aber einmal da, ſo beglückt es ja doch
               tauſendmal mehr als manches noth<pb facs=""/>wendige, ohne das man zu Grunde gehen
               müſſte. Sie ſprechen von ſich als von einer Stimme aus dem Publikum und mögen ja
               Recht haben, daſs ſolche Sti<c rendition="#gemination-m"/>en im allgemeinen wenig
               Freude machen; aber Sie müſſen doch einige Ausnahmen gelten laſſen. Sie machen Freude
               – erſtens we<c rendition="#gemination-n"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>ſie loben, zweitens we<c rendition="#gemination-n"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb facs=""/>man noch nicht ſonderlich verwöhnt iſt und drittens, we<c rendition="#gemination-n"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>ſie zufällig jemandem angehören, den man ſeit
               langem kennt und verehrt. Ermeſſen Sie daraus, geſchätzte Sti<c rendition="#gemination-m"/>e aus dem Publikum, wie herrlich Sie mir erklungen
               ſind! Ein Zufall hat es gefügt, daſs ich gleichzeitig mit dem Ihren einen Brief von
                  <rs ref="#10992" type="person">
                  <hi rend="latintype">Georg Brandes</hi>
               </rs> erhielt, der mir im <pb facs=""/>Vergleich zu dem Ihren insbeſondre dadurch
               intereſſant iſt, daſs er im Gegenſatz zu Ihnen das »<rs ref="#29823" type="work">Märchen</rs>« ganz beträchtlich über den »<rs ref="#29935" type="work">Anatol</rs>« ſtellt. Ich ſelbſt glaube, daſs im <rs ref="#29823" type="work">Märchen</rs> mehr gutes ſteckt als im <rs ref="#29935" type="work">Anatol</rs>, –
               daſs aber einzelne <subst>
                  <del rend="strikethrough">aus</del>
                  <add place="above">von</add>
               </subst> den <rs ref="#29935" type="work">Anatol</rs>ſcenen als ganzes gelungener
               ſind. Auch weiſs ich nicht, ob man den <rs ref="#29823" type="work" subtype="implied">Fedor Denner</rs> wirklich für überſpannt <pb facs=""/>und ſeine Empfindung für
               ſo verzwickt und widerſpruchsvoll halten muſs? Mich dünkt, aber ganze Wirrniſs liegt
               darin, daſs er theoretiſch eine Frage längſt abgethan hat, der er in einem concreten
               Fall noch nicht gewachſen iſt; – er widerſpricht ſich eigentlich nicht, er hat ſich
               nur ſelber misverſtanden. – Auf Ihre vielen freundlichen und auszeich<pb facs=""/>nende Worte habe ich natürlich keine Einwendung übrig; aber ich ka<c rendition="#gemination-n"/> es nicht läugnen, daſs ich bei einigen Ihrer
               allzuliebenswürdigen Bemerkungen die gewiſſe Empfindung des Beſchämtſeins hatte wie
               gegenüber Lobſprüchen, die man ja wohl einmal zu verdienen hofft, die aber
               überraſchend und unerwartet Früh geko<c rendition="#gemination-m"/>en ſind.</p>
            <p>
               <pb facs=""/>Daſs an Ihrem Schreiben, gnädige Frau mein Freund <rs ref="#11485" type="person">
                  <hi rend="latintype">Paul Goldmann</hi>
               </rs> nicht ohne Schuld iſt, brauchen Sie kaum zu ſagen: er trägt die Schuld beinahe
               an allem erfreulichem, das mir in den letzten Jahren begegnet iſt. Ihr Brief gehört
               nun zu den allererfreulichſsten Dingen, die mir paſſiren konnten – und da Sie ſich
               ſelbſt aus den Reihen derjenigen weg <supplied>Ende des Fragments</supplied>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>