<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L00643" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 3. 2. 1897</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L00643</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6DA4-F</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Dk</country>
                        <settlement>Kopenhagen</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Georg Brandes Arkiv, box 125</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="2" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="8" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert mit »<quote>7. <rs ref="#2121" type="person">Schnitzler</rs>
                                 </quote>« und das zweite Blatt datiert mit »<quote>
                                    <date>3/2 97</date>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASGB">
                  <monogr>
                     <author ref="#10992">Brandes, Georg</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <publisher>Francke</publisher>
                        <date when="1956">1956</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">61–63</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB1">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Nickl, Therese</editor><editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">312–313</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1897-02-03" n="01">3. 2. 1897</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#10992">Brandes, Georg</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00642">Schnitzler an
                  Beer-Hofmann, [zwischen 21. 1. und 3. 12. 1897?]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00644">Hofmannsthal an
                  Schnitzler, 9. 2. 1897</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L00639">Brandes an
                  Schnitzler, 16. 1. 1897</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00696">Schnitzler an
                  Brandes, 9. 7. 1897</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-07-01">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-08-02">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-04-20">Korrektur gelesen, facs aktualisiert,
            finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_023"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_022"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_024"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_025"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_026"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_027"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_028"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_029"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_030"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_023"/>
                  <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>, <date>3. Feber 1897</date>.</dateline>
               <salute>Verehrteſter Herr Brandes,</salute>
            </opener>
            <p>Sie haben mir einen ſo herzlichen Brief geſchrieben, das freut mich ſehr. Es gehört
               wohl zu den angenehmſten Erfahrungen, einen Menſchen, der einem längſt viel bedeutet
               hat, ſich auch menſchlich nah zu fühlen. Laſſen Sie mich das weiter glauben.</p>
            <p>Die Milde, mit der Sie mein <rs type="work" ref="#29899" subtype="implied">Stück</rs>
               beurtheilen ko<c rendition="#gemination-m"/>t zum großen Theil wohl daher, dſs Sie
               merken, ich ſelbſt ſchätze es richtig. <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_024"/>Ich meine,
               man ſchätzt ſich und, was man macht beinah i<c rendition="#gemination-m"/>er richtig,
                  we<c rendition="#gemination-n"/> man nur überhaupt auf einem gewiſſen Niveau ſteht
               (Wo iſt nur dieſes Niveau? Da ſteckt die Schwierigkeit!) Man kennt ſich ſelbſt, und
               das Streben, nur halb unbewußt, geht dahin, ſich <add place="above">ſelbſt</add>
               miszuverſtehn, was ja freilich nicht angenehmer iſt als ſich zu kennen. Das Leben
               will im allgemeinen doch, daſs wir zur Klarheit über uns gelangen.</p>
            <p>Wie ko<c rendition="#gemination-m"/>t es nur, dſs Sie mich nach dem <rs ref="#29935" type="work">Anatol</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_029"/>für leichtſi<c rendition="#gemination-n"/>ig
               hielten, jetzt für ernſt? Und doch iſt vielleicht beides richtig. Ich bin
               leichtſinnig in der Art wie ich in Erlebniſſe ſtürze un<unclear>d</unclear>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor xml:id="T_L00643_1" type="textConst"/>ſchwerlebig<note xml:id="T_L00643_1h" type="textConst">darüber in Bleistift eine lateinische Entzifferung
                        vermerkt: »<quote>schwer<unclear>blick</unclear>ig</quote>«.</note> durch
               die Art, wie ſie ſich da<c rendition="#gemination-n"/> meiner bemächtigen. Ich
               glaube, jeder Menſch hat einen großen Lebensfehler, der ihn abhält, ſein Weſen zur
               möglichen Vollendung zu bringen; meine Sünde mag ſein, dſs ich nicht verſtehe, was zu
               Ende zu leben. Daher befinde ich mich meiſt in einem Zuſtand beträchtlicher innerer
               Schlamperei; Dinge, in denen ich eben ſtehe, ſind in Wirklichkeit <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_030"/>vorbei; andre, die lang zu Ende gelebt ſind, haben
               ihren Duft zurückgelaſſen – und der Duft von todten Sachen iſt nie ſchön, die Blumen
               auf den Gräbern ſind eine traurige Ausflucht. Ich glaube mit dieſer unreinlichen ja
               faſt unmoraliſchen Art inneren Lebens hängt es auch zuſa<unclear>
                  <c rendition="#gemination-m"/>
               </unclear>en, daſs ich beinah in jedem Einzelfall gedanklich mit allen Möglichkeiten
               einer Weiterentwicklung fertig bin – und daſs ich den Ereigniſſen ſelbſt meiſtens als
               ein verblüffter gegenüberſteh.</p>
            <p>
               <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_025"/>Jetzt eben hab ich manche Verdrießlichkeiten
               durchzumachen, die mich im Arbeiten ja ſogar im ordentlichen Leſen ſtören. Aber bis
               zum Frühjahr muſs manches in Ordnung kommen, und ich will ein bischen fortreiſen. Da
               nehme ich mir Ihren »<rs ref="#32159" type="work">Shakespeare</rs>« mit worauf man
               ſich freut, das ſoll man in Ruhe zu durchleben ſuchen; auch Bücher. Wenn mir was
               einfällt während der Lecture, werde ichs Ihnen ſagen, da Sie mir das ſo freundlich
               erlauben. Daſs <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_026"/>mir Ihr Buch gefallen wird, iſt
               ſicher; nicht einfach deshalb weil ich weiſs, dſs alles was Sie ſchreiben ſchön iſt
               ſondern weil alles was Sie ſchreiben, <hi n="1" rend="underline">Sie</hi>
               <space unit="chars" quantity="1"/>ſind. Und das iſt viel, das iſt alles beinah. Sie
               ſelbſt haben das heuer in einer dieſer wunderbaren <rs ref="#36300" type="place">Kopenhagn</rs>er Stunden ſo einfach geſagt: »Was einer ſchreibt und ob er
               ſchreibt, iſt eigentlich gleichgiltig, es ko<c rendition="#gemination-m"/>t drauf an,
               wer ſchreibt –« Sie ſagten es anders, beſſer, aber der Sinn <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_027"/>war es.</p>
            <p>Ihre Briefe haben faſt alle etwas Wehmuth; Sehnſucht nach Einſamkeit
                  un<unclear>d</unclear>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Schmerz über Einſamkeit liegt darin, beides. Im
               übrigen gibts de<c rendition="#gemination-n"/> etwas, was traurig macht oder luſtig
               macht? Ich meine, was die tiefere Trauer un<unclear>d</unclear> die echte Heiterkeit
               gibt? Wir ſind wie wir ſind und das Leben hat faſt ſo wenig Macht über uns wie wir
               über das Leben – Nun aber fange ich an das Gegentheil von dem zu behaupten, <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_028"/>was am Anfang dieſes Briefes ſteht. Das läßt einen
               Verdacht gegen mich ſelbſt in mir neu erwachen; daſs ich nemlich nicht klug, ſondern
               »geiſtreich« bin. Es ſind wohl nur Anfälle.</p>
            <p>
               <rs ref="#10863" type="person">Richard Beer-Hofmann</rs> bittet mich, Sie herzlichſt
               zu grüßen.</p>
            <p>Was ich zunächſt ſchreiben möchte, iſt eine Komödie, <anchor xml:id="K_L00643_1" type="commentary"/>ſehr geſund, ſehr frech, und wo einer ſiegt<note xml:id="K_L00643_1h" type="commentary">Zu dieser Zeit war er mit der Abfassung des
                     <rs ref="#29855" type="work">Reigen</rs> beschäftigt, doch es dürfte sich eher
                  um den Stoff der »Entrüsteten« handeln, aus dem sich im Laufe der Zeit <rs ref="#29923" type="work">Der Weg ins Freie</rs> herausschält. Vgl. den Brief an
                     <rs ref="#10986" type="person">Otto Brahm</rs> vom
                  <date>13. 5. 1897</date>.</note>. Denn bis jetzt ſind meine Leute immer recht
               ſchäbig zu Grunde gegangen – und ſelten war es ein ſchöner Kampf.</p>
            <closer>– Für heute, mein verehrter Herr Brandes, ſag ich Ihnen einen herzlichen <anchor xml:id="T_L00643_2" type="textConst"/>Gruſs, vielen innigen Dank und bin Ihr treu
               ergebener <signed>Arthur Schnitzler</signed>
               <note xml:id="T_L00643_2h" type="textConst">den restlichen Teil der Grußformel und
                  die Unterschrift am unteren Ende der fünften Seite geschrieben</note>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>