<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L00639" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 16. 1. 1897</title>
            <author ref="#10992">Brandes, Georg</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L00639</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6DA0-3</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 17</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="reproduktion" subtype="ms_abschrift"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="2" type="_blaetter"/>
                           <desc n="2" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Zusammen mit acht anderen gehört der Brief zu den als
                                    »<quote>Several originals missing</quote>« bezeichneten, die
                                 durch einen Zettel in der Mappe ausgewiesen sind (nur zwei sind
                                 tatsächlich verschollen).</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASGB">
                  <monogr>
                     <author ref="#10992">Brandes, Georg</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <publisher>Francke</publisher>
                        <date when="1956">1956</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">60–61</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#10992">Brandes, Georg</persName>
               <date when="1897-01-16" n="02">16. 1. 1897</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00638">Bahr an
                  Schnitzler, 16. 1. 1897</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L00640">Hofmannsthal an
                  Schnitzler, [16. 1. 1897]</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L00636">Schnitzler
                  an Brandes, 11. 1. 1897</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L00643">Schnitzler an
                  Brandes, 3. 2. 1897</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-08-01">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-08-14">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-04-18">Korrektur gelesen, facs aktualisiert,
            finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00002-000-00013"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00002-000-00015"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00002-000-00013"/>
                  <rs ref="#36300" type="place">Kopenhagen</rs>, <date>16.<space unit="chars" quantity="1"/>Jän.<space unit="chars" quantity="1"/>1897</date>
               </dateline>
               <salute rend="center">Liebster Herr Schnitzler.</salute>
            </opener>
            <p>Sie wissen: Alles was Sie schreiben interessiert mich, deshalb war ich auf Ihr <rs type="work" ref="#29899" subtype="implied">Stück</rs> gespannt und natürlich es
               hat meine <anchor xml:id="T_L00639_1" type="textConst"/>Erwartungen<note xml:id="T_L00639_1h" type="textConst">Tippfehler:
                  »<quote>Erwqrtungen</quote>«</note> nicht getäuscht. Es interessiert lebhaft, es
               spannt und hält in Atem bis zum letzten Wort.</p>
            <p>Es mag sein wie Sie sagen, dass es etwas trocken wirkt, d. h. etwas knapp,
               thesenartig, wenn es auch nicht so gefühlt ist. Ich verstehe Sie recht wohl wenn Sie
               sagen, dass die weibliche Hauptfigur einen »Sprung« bekam. Der Ausdruck war mir neu,
               aber die Sache ist mir bekannt. Das ist sogar auch mir einmal geschehen und es macht
               immerhin einen unangenehmen Eindruck, kann auch der Produktion schädlich sein. <rs ref="#11798" type="person">Ibsen</rs> sagte mir einmal: Ich kenne zuletzt die
               Personen, die ich darstellen werde<del rend="strikethrough">n</del>, so genau, dass
               ich bei meinem Mann sogar die zwei Knöpfe sehe hinten an seinem Rock, die er selbst
               nicht sieht<c rendition="#dots" n="3"/> so lange haben Sie sich mit diesen Personen
               nicht beschäftigt, dass Sie diese zwei Knöpfe gesehen haben. Deshalb sind die
               Gestalten vielleicht nicht rund, nicht stereoskopisch genug. Die Liebe zwischen Paul
               und Anna ist zu knapp behandelt, nicht individuell genug, nur indiciert. Auch scheint
               es mir gewissermassen ein Fehler, dass die vielen so schön und lebendig gezeichneten
               Nebenpersonen – meisterhaft sind sie, und mit so viel Kenntnis und Erfahrung
               hervorgebracht – dass diese also ganz und gar nicht in die Handlung eingreifen. Das
               ist mangelhafte Technik, nicht wahr?</p>
            <p>Alle diese Einwendungen mache ich um mein Renomée als Kritiker nicht ganz
               preiszugeben, denn mein Vergnügen ist nur Sie zu loben. Wir werden alle dümmer, wenn
               man uns lobt, aber wir werden es ohnehin, und es gibt keine angenehmere Weise, dümmer
               zu werden. Deshalb liebe ich selbst so sehr gelobt zu werden. Als ich noch meine
               beiden kleinen <rs type="person" ref="#4395 #29107" subtype="implied">Mädchen</rs>
               hatte – <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00002-000-00015"/>ich habe <rs type="person" ref="#29107" subtype="implied">eins</rs> durch den Tod verloren –
               lernte ich sie auf die Frage: »Wo wird man jeden Tag dümmer?« zu antworten den Markt
               und die Nummer, wo ich damals wohnte, und sie thaten das mit Bravour. Jetzt werde ich
               jeden Tag dümmer in <rs ref="#1111" type="place">Havnegade</rs>, obwohl ich mehr
               geschimpft werde als gelobt. Sonderbar, ich hatte Sie mir nach »<rs ref="#29935" type="work">Anatol</rs>« ganz anders vorgestellt, leichtsinnig, frivol,
               leichtlebig. Sie sind es kaum je gewesen, glaub ich jetzt. Sie sind ja sehr, sehr
               ernst, für einen <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>er sogar unglaublich ernst.</p>
            <p>Ich habe eine demütige Bitte an Sie. Lesen Sie einmal mein fürchterlich dickes <rs type="work" ref="#32159" subtype="implied">Buch</rs> über <rs ref="#2412" type="person">Shakespeare</rs> – in dieser grässlichen deutschen Uebersetzung, wo
               alle Musik der Sprache fort ist und der Sinn nur annähernd wiedergegeben und sagen
               Sie zum Vergelt mir <hi n="1" rend="underline">Ihre</hi> Meinung darüber. Ich habe
               dort ein Stück Psychologie kühner Art versucht und die ganze deutsche Kritik hat sich
               mir <hi n="1" rend="underline">überlegen</hi> gefühlt; ich verachte aber diese Kritik
               mehr als sie mich verachtet, und das heisst etwas.</p>
            <p>Ich war sehr glücklich, heute von Herrn <rs ref="#10863" type="person">Beer
                  Hofmann</rs> Brief zu bekommen, werde ihm sehr schnell schreiben, liebe ihn sehr.
               Sie und er und <rs ref="#11485" type="person">Goldmann</rs> sind staunenswerth,
               unerhört, <hi n="1" rend="underline">Freunde</hi>. Dass es noch so etwas gibt! Was
               ich derartiges hatte ist längst todt, und ich glaube nicht mehr daran.</p>
            <closer>Ihr<lb/>
               <signed>Georg Brandes</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>