<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L01034" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 3. 5. 1900</title>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01034</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6F2B-7</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Dk</country>
                        <settlement>Kopenhagen</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Georg Brandes Arkiv, box 125</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="3" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="10" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>auf der ersten Seite von unbekannter Hand mit Bleistift
                                 nummeriert: »<quote>20. <hi rend="latintype">Schnitzler</hi>
                                 </quote>« und datiert: »<quote>
                                    <date>3/5 00</date>
                                 </quote>«, die Datierung jeweils auf den ersten Seiten der weiteren
                                 Blätter mit Bleistift wiederholt, diesmal in Verbindung mit einem
                                 vorangestellten »<quote>?</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASGB">
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb10992">Brandes, Georg</author>
                     <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <publisher>Francke</publisher>
                        <date when="1956">1956</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">81–83</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB1">
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Nickl, Therese</editor><editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">382–384</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
               <date when="1900-05-03" n="01">3. 5. 1900</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb10992">Brandes, Georg</persName>
               <placeName ref="#pmb36300">Kopenhagen</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01033">Brandes an
                  Schnitzler, 30. 4. 1900</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01035">Hofmannsthal an
                  Schnitzler, 6. 5. [1900]</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01033">Brandes an
                  Schnitzler, 30. 4. 1900</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01114">Schnitzler an
                  Brandes, 25. 4. 1901</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-07-01">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-08-02">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-07-14">facs aktualisiert, korrigiert, finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_083"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_084"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_085"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_086"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_087"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_088"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_089"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_090"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_091"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_092"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <salute>
                  <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_083"/>Mein lieber und verehrter Herr
                  Brandes,</salute>
            </opener>
            <p>ſchon vor einigen Tagen las ich in einer Zeitung, daſs Sie ſich wieder <anchor xml:id="K_L01034_1" type="commentary"/>leidend befinden und in ein <rs type="place" ref="#pmb1109" subtype="implied">Sanatorium</rs>
               <note xml:id="K_L01034_1h" type="commentary">Vermutlich bezieht er sich auf diese
                  Meldung: <bibl>[O. V.:] <rs ref="#pmb33311" type="work">Personal-Nachrichten.
                        [Dr. Georg Brandes]</rs>. In: <rs ref="#pmb36374" type="work">Neue Freie
                        Presse</rs>, Nr. 12811, <date>24. 4. 1900</date>, S. 6</bibl>:
                        »<quote>Dr. <rs ref="#pmb10992" type="person">Georg <hi rend="spaced_out">Brandes</hi>
                     </rs>, dessen rheumatisches Leiden wieder heftiger aufgetreten ist, hat sich,
                     um eine so sachverständige und sorgfältige Behandlung als möglich zu finden, in
                     das <rs type="place" ref="#pmb1109" subtype="implied">Commune-Hospital in
                        Kopenhagen</rs> begeben. Sein Zustand gibt nicht zu Besorgnissen
                     Anlaß.</quote>«</note> gegangen wären; aber nach dem ganzen Tun u auch nach der
               Schrift Ihres Briefes ſcheint mir, daſs die Krankheit diesmal leichter auftritt als
               die erſten Male, und hoffentlich ſtehn Sie bald wieder auf und ſind endlich ganz
               geſund. Es iſt gewiſs ein gutes Zeichen, wenn <anchor xml:id="K_L01034_2" type="commentary"/>Recidive<note xml:id="K_L01034_2h" type="commentary">Rückfall</note> in abgeſchwächter Form auftreten; <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_084"/>ich wünſche von Herzen, daſs es das letzte iſt. –
               Sehr bedauert hab ich dſs ich in <rs ref="#pmb38096" type="place">Abbazia</rs> Ihren
               Abſagebrief fand nicht Sie ſelbſt. Ich habe auf der <rs ref="#pmb265" type="place">dalmatiniſchen</rs> Reiſe meiſt ſchlechtes Wetter gehabt; nur in <rs ref="#pmb682" type="place">Raguſa</rs> zwei ſonnige Tage; überdies gerieth ich anfangs in einen
                  <anchor xml:id="K_L01034_3" type="commentary"/>Balneologen<note xml:id="K_L01034_3h" type="commentary">Balneologie: die Lehre von den
                  Heilbädern.</note>congreſs, deſſen Mitglieder Schiffe und Hotels füllten, von
               denen ich auch manche perſönlich kannte, es war ziemlich unangenehm. Unter ſolchen
                  Halb<pb facs="Georg_Brandes_arkiv_091"/>bekannten ſein iſt die ſchli<c rendition="#gemination-m"/>ſte Form – der Einſamkeit, nicht der Geſelligkeit. Von
                  <rs ref="#pmb38096" type="place">Abbazia</rs> aus, wo es ununterbrochen regnete,
               flüchtete ich bald nach Hauſe. Das ſchönſte was ich mitbrachte, iſt die Eri<c rendition="#gemination-n"/>erung an die Trümmer von <rs ref="#pmb453" type="place">Salona</rs>, ich ka<c rendition="#gemination-n"/> gar nicht verſtehen, warum man
               da nicht immer und immer weitergräbt; die Erde wegkratzen und die Vergangenheit
               finden – wie ko<c rendition="#gemination-m"/>t es, dſs darüber noch keiner wahnſi<c rendition="#gemination-n"/>ig <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_092"/>geworden
               iſt? –</p>
            <p>Auch die albernen Angriffe gegen Sie wegen Ihrer <anchor xml:id="K_L01034_4" type="commentary"/>
               <rs ref="#pmb43471" type="place">Budapeſt</rs>er Einleitung<note xml:id="K_L01034_4h" type="commentary">Möglicherweise bezieht sich Schnitzler auf diese Meldung:
                     <bibl>[O. V.:] <rs ref="#pmb41204" type="work">Ein recht ungezogener Mensch</rs>.
                     In: <rs ref="#pmb41202" type="work">Arbeiter-Zeitung</rs>, Nr. 103,
                        <date>15. 4. 1900</date>, S. 6–7, hier S. 6</bibl>: »<quote>Ein recht
                     ungezogener Mensch scheint Herr <rs ref="#pmb10992" type="person">Georg <hi rend="spaced_out">Brandes</hi>
                     </rs>, der <rs ref="#pmb43570" type="place">dänische</rs> Literaturkritiker, zu
                     sein. Er hielt am letzten des vorigen Monats in einem <rs type="place" ref="#pmb36236" subtype="implied">Budapester Klub</rs> einen Vortrag über <rs ref="#pmb11798" type="person">Ibsen</rs>. Da Herr <rs ref="#pmb10992" type="person">Brandes</rs> nicht <rs ref="#pmb35512" type="place">ungarisch</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>spricht, die <rs ref="#pmb43471" type="place">Budapest</rs>er aber wenig <rs ref="#pmb43570" type="place">dänisch</rs>
                     verstehen, so sprach Herr <rs ref="#pmb10992" type="person">Brandes</rs> –
                     natürlich <hi rend="spaced_out">deutsch</hi>. Er begann nun seine Rede mit
                     folgenden Worten: ›Meine Damen und Herren! Die Sprache, in der ich zu ihnen
                     rede, ist nicht die ihrige, und sie ist auch nicht die meine. Ich gestehe, <hi rend="spaced_out">daß ich die deutsche Sprache nicht sehr liebe</hi>; wie
                     ich weiß, ist sie <hi rend="spaced_out">auch bei ihnen nicht sehr beliebt</hi>.
                     Allein dieses einemal muß ich mich ihrer dennoch bedienen, denn schließlich ist
                     es doch die Hauptsache, daß wir einander verstehen. Ich habe das Deutsche erst
                     in meinem 30. Lebensjahr gelernt, und obwohl ich es vollkommen beherrsche, so
                     ist doch meine Aussprache mangelhaft. Deshalb ist es keine Phrase, wenn ich um
                     Nachsicht bitte.‹ Man braucht nicht viel Worte zu machen, um zu sagen, was das
                     ist, dessen sich Herr <rs ref="#pmb10992" type="person">Brandes</rs> hier schuldig
                     gemacht hat: eine <hi rend="spaced_out">Unanständigkeit</hi>. Niemand hat
                     weniger Anlaß, über das deutsche Volk Klage zu führen, wie Herr <rs ref="#pmb10992" type="person">Brandes</rs>, der in deutschen
                     Schriftstellerkreisen stets mit der größten Unbefangenheit und mit warmem
                     Wohlwollen aufgenommen worden ist. Es ist also eine Unziemlichkeit sehr arger
                     Art, wenn Herr <rs ref="#pmb10992" type="person">Brandes</rs>, der kurz vorher in
                        <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> der deutschen Sprache so große
                     Komplimente gemacht hat, den deutschfresserischen Instinkten der <rs ref="#pmb43471" type="place">Budapest</rs>er Clique so niedrige Konzessionen
                     bereitet.</quote>«</note> habe ich geleſen. Es iſt ja wirklich gar nicht
               ernſthaft darüber zu reden. Und doch ſcheint es, ka<c rendition="#gemination-n"/> man
               die Empfindlichkeit gegenüber dem dü<c rendition="#gemination-m"/>ſten, we<c rendition="#gemination-n"/> es nur einmal gedruckt iſt, nicht ganz verlieren. Ich
               erinnere mich, wie ich ſeinerzeit mit einigem Staunen im Briefwechſel von <rs ref="#pmb11461" type="person">Goethe</rs> und <rs ref="#pmb12654" type="person">Schiller</rs> Denkmäler ihres Aergers über die nichtigſten Scribenten antraf.
               Seither ſtaune ich <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_085"/>aber nicht mehr, we<c rendition="#gemination-n"/> ich ſehe, wie ſich zuweilen die Klügſten über die
               Thörichteſten ärgern. Die Philoſophie hilft wohl gegen die Todesangſt, aber nicht
               gegen Flohſtiche.</p>
            <p>Daſs Sie auch mir für <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> danken, iſt zu
               liebenswürdig; ich fühle, daſs ich Ihnen, beſonders diesmal, nicht viel ſein konnte.
               Im Anfang waren dieſe langweiligen Zahngeſchichten; und dann liegen die Schatten von
               jenem traurigen Ereignis oft, und nun gar in dieſen Frühlingstagen ſchwer auf meiner
               Seele. Dazu kommen noch mancherlei zum <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_086"/>Theil
               nervöſe Dinge (aber nur zum Theil), über die ich nicht gern rede, hauptſächlich ein
               quälendes Ohrenſauſen, an dem ich nun ſeit drei einhalb Jahren ununterbrochen leide,
               mit beginnender Verſchlechterung des Gehörs – das macht mich natürlich auch nicht
               viel froher. Immerhin arbeite ich ſeit einiger Zeit mehr als je und mit einer
               Empfindung – wenigſtens zuweilen – von innerer Fülle wie niemals früher. Ich bin
               jetzt daran eine <rs type="work" ref="#pmb30486" subtype="implied">Novelle</rs> zu
               dictiren, die vor ein paar Wochen beendet wurde, ſchreibe jetzt einige <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_089"/>kleinere und möchte im Sommer eine Komödie
               ſchreiben. Der <rs ref="#pmb29857" type="work">Schleier der <hi rend="latintype">Beatrice</hi>
               </rs> wird wahrſcheinlich im <subst>
                  <del rend="strikethrough">Sommer</del>
                  <add place="above">Herbſt</add>
               </subst> an der <rs ref="#pmb14" type="place">Burg</rs> aufgeführt; wo ich aber mit den
               neuen Sachen hin ſoll die ich im Kopf habe weiſs ich nicht recht. Es wird nemlich
               kaum möglich ſein in der nächſten Zeit etwas <rs ref="#pmb50" type="place">wien</rs>eriſches zu ſchreiben, in das nicht die antiſemitiſche Frage hineinſpielt –
               und meine Art darüber zu denken wird weder den Chriſten noch den Juden recht ſein. –
               Das neue <rs type="work" ref="#pmb33309" subtype="implied">Buch</rs> von <rs ref="#pmb4026" type="person">
                  <hi rend="latintype">Bour<pb facs="Georg_Brandes_arkiv_090"/>get</hi>
               </rs> ke<c rendition="#gemination-n"/> ich nicht, habe ſchon lange nicht von ihm
               geleſen; auch das <rs type="work" ref="#pmb33303" subtype="implied">Reiſewerk</rs> von
                  <rs ref="#pmb5435" type="person">
                  <hi rend="latintype">Lanckoronsky</hi>
               </rs> iſt mir noch unbekannt. Ich leſe jetzt – denken Sie! zum erſten Mal – we<c rendition="#gemination-n"/> ich von einer Jugendbearbeitung abſehe – den <rs ref="#pmb31515" type="work">
                  <hi rend="latintype">Don Quixote</hi>
               </rs>; da<c rendition="#gemination-n"/> ein vorzügliches <rs type="work" ref="#pmb33307" subtype="implied">Buch</rs> über <rs ref="#pmb3326" type="person">
                  <hi rend="latintype">
                     <hi rend="underline" n="1">Dante</hi>
                  </hi>
               </rs> von <rs ref="#pmb11301" type="person">
                  <hi rend="latintype">Federn</hi>
               </rs>, demſelben, der den <rs ref="#pmb5438" type="person">
                  <hi rend="latintype">Emerson</hi>
               </rs> trefflich <rs type="work" ref="#pmb33305" subtype="implied">überſetzt</rs> hat.
                  <rs type="work" ref="#pmb36238" subtype="implied">
                  <rs ref="#pmb5442" type="person">
                     <hi rend="latintype">Gibbon</hi>
                  </rs>
               </rs> begleitet mich bereits längere Zeit.</p>
            <p>Seit das Wetter ſchön iſt, radl ich auch manchmal aufs Land, und für den Sommer hab
               ich <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_087"/>größere Touren auf dem Rad vor. Vielleicht
               entſchließen Sie ſich einmal, in der heißen Zeit ins Gebirge zu gehen; ich habe mich
               ſchon darauf <!-- GS Lesart derweil, aber nicht, weil: a im d und kein w --> gefreut,
               einmal mit Ihnen im Freien zu ſein, außerhalb von Stadt und Mauern herumzuſpaziren.
               Vielleicht läßt<!-- Buch: ließ --> es ſich gar machen, dſs Sie, <rs ref="#pmb11485" type="person">Goldmann</rs> und <rs ref="#pmb10863" type="person">Beer Hofma<c rendition="#gemination-n"/>
               </rs> u ich irgendwo zuſammentreffen, fern von allen Zeitungen – und am Ende auch von
               aller »Lit<damage agent="ink">
                  <unclear>era</unclear>
               </damage>tur«. –</p>
            <p>Jedenfalls hoff ich Sie ſagen mir bald wieder ein Wort, wies Ihnen <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_088"/>geht. Es iſt eine meiner wirklichen Freuden, daſs
               Sie meiner mit Sympathie gedenken. Ich grüße Sie herzlich.</p>
            <closer>Ihr <signed>Arthur Schnitzler</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <dateline>
                  <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>, <date>3. 5. 900</date>.</dateline>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>