<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L01548" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Hermann Bahr an Arthur Schnitzler, 17. 9. 1905</title>
            <author ref="#10815">Bahr, Hermann</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Kurt Ifkovits</name>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01548</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-712C-2</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Theatermuseum</repository>
                        <idno>HS AM 39978 Ba und AM 39979 Ba</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="reproduktion" subtype="ms_abschrift"/>
                        </objectDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Original nicht nachweisbar; auf der Mappe in der Cambridge University Library
                                 hat <rs ref="#12692" type="person">Heinrich Schnitzler</rs> vermerkt,
                                 dass <rs ref="#2173" type="person">Olga Schnitzler</rs> diesen Brief am
                                 <date>15. 8. 1936</date> entnommen habe.</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="HBAS">
                  <monogr>
                     <author ref="#10815">Bahr, Hermann</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</title>
                     <editor>Hg. Kurt Ifkovits und Martin Anton Müller</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Göttingen</pubPlace>
                        <publisher>Wallstein</publisher>
                        <date when="2018">2018</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">351–352</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#10815">Bahr, Hermann</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1905-09-17" n="02">17. 9. 1905</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10815">Bahr, Hermann</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01547">Schnitzler an Bahr, 17. 9. 1905</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01549">Schnitzler an Bahr, 18. 9. 1905</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01547">Schnitzler an Bahr, 17. 9. 1905</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01549">Schnitzler an Bahr, 18. 9. 1905</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="KI MAM" when="2016-02-04">Kollationiert an der Abschrift</change>
         <change who="MAM" when="2018-07-15">Überführt aus Bahr–Schnitzler-Daten</change>
         <change who="MAM" when="2020-04-21">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-07-20">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- nicht online, 11.3.2020 -->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs=""/>
                  <date>17. 9. 1905</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber Arthur!</salute>
            </opener>
            <p>Ich war sehr verstimmt Dich heute verfehlt zu haben – ich bin sonst Vormittag fast
               immer zu Haus, nur heute musste ich ins <rs ref="#28" type="place">Jubiläumstheater</rs>, da dieses, seines Patriotismus wegen, ausersehen ist, den
                  »<anchor xml:id="K_L01548_1" type="commentary"/>
               <rs ref="#29907" type="work">Klub der Erlöser</rs>
               <note xml:id="K_L01548_1h" type="commentary">Das Schauspiel wurde <date>Ende
                     November</date> von der Zensur nicht zur Aufführung zugelassen.</note>« zu
               bringen, den ich Dir nächstens schicke, er ist eine Parallele zu »<rs ref="#29909" type="work">Unter sich</rs>«. Nun habe ich sogleich den »<rs ref="#29905" type="work">Ruf des Lebens</rs>« gelesen. Ich danke Dir herzlichst für die
               Absicht, ihn mir zu widmen, und Du machst mir eine sehr grosse Freude, wenn Du es
               wirklich tust. Seine »Gesinnung« (ich find im Augenblick nur dieses dumme Wort) hat
               mich sehr ergriffen und in <anchor type="label" xml:id="LL294-1">dieser ungeheueren
                  Angst, die er ausdrückt und mitteilt, der Angst das Leben zu versäumen, das
                  einzige, das Höchste, geht er mir sehr nahe</anchor>, ja ich glaube, dass Du noch
               nie so tief in das Gemüt unserer Generation und ihre letzte Sehnsucht eingedrungen
               bist. (An meinen »<anchor xml:id="K_L01548_2" type="commentary"/>
               <rs ref="#30001" type="work">armen Narren</rs>
               <note xml:id="K_L01548_2h" type="commentary">
                  <bibl>
                     <rs ref="#10815" type="person">Hermann Bahr</rs>: <rs ref="#30001" type="work">Der arme Narr. Schauspiel in einem Akt</rs>. In: <rs ref="#41555" type="work">Österreichische Rundschau</rs>, Jg. 4, H. 48,
                        <date>28. 9. 1905</date>, S. 396–407; H. 49, <date>5. 10. 1905</date>,
                     S. 444–451; H. 50, <date>12. 10. 1905</date>, S. 490–497</bibl>.</note>«, von
               dem ich nur noch kein Exemplar für Dich frei habe, und einem kleinen <anchor xml:id="K_L01548_3" type="commentary"/>
               <rs type="work" ref="#29911" subtype="implied">Kainzbüchel</rs>
               <note xml:id="K_L01548_3h" type="commentary">
                  <bibl>Hermann Bahr: <rs ref="#29911" type="work">Josef Kainz</rs>. Wien, Leipzig:
                        <rs ref="#29636" type="org">Wiener Verlag</rs>
                     <space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>1906</date>
                  </bibl>.</note>, das bei <rs ref="#11374" type="person">Freund</rs> kommt, wirst
                  <anchor type="label" xml:id="LL294-2">Du sehen, dass mir dies, gerade dies und
                  eigentlich nur dies allein unser eigentliches Problem scheint, von dem mir alle
                  anderen unserer Forderungen oder Fragen nur Abwandlungen oder Variationen
                  scheinen</anchor>). Was nun die Ausführung betrifft, einstweilen unter <pb facs=""/>dem ersten Eindruck nur folgendes: prachtvoll finde ich den Vater, von einer
               Plastik, die vielleicht noch nie eine Figur von Dir gehabt hat, ebenso stehen mir
               Marie und die gleich von mir geliebte Katharina wunderbar lebendig da, auch Dr.
               Schindler und Rainer sehe und höre ich, wenn schon ferner und stiller als jene.
               Dagegen (die Schuld mag an mir liegen, ich will Dir auch nur meinen ersten Eindruck
               sagen, wie sich ja schliesslich auch das Publikum immer nur an den unmittelbaren
               Eindruck hält) dagegen sehe ich den <rs type="work" ref="#29905" subtype="implied">Obersten</rs>, seine Frau und <rs type="work" ref="#29905" subtype="implied">Max</rs> gar nicht. Den Obersten <hi rend="underline" n="1">kann</hi> ich mir
               denken, und es reizt mich sehr, mir ihn zu denken, er geht mir nach, ich ihm, und ich
               dichte mir sein ganzes Leben hinzu, bald dieses, bald jenes, aber dies bleibt meiner
               Willkür frei, ich <hi rend="underline" n="1">muss</hi> nicht, denn es ist doch zu
               wenig von seiner Vergangenheit da, und nichts, das mich zwingen würde, daraus sein
               ganzes Wesen zu erkennen. Was noch mehr für seine Frau und vom <rs type="work" ref="#29905" subtype="implied">L<supplied>i</supplied>eutenant</rs> gilt. Die
               Kritik wird deshalb den zweiten Akt zu stark an Handlung und melodramatisch oder
               boulevarddramatisch oder dergleichen finden. Er ist es nicht, gewiss nicht, nur
               scheint mir der Ausgleich zwischen der auf die Handlung verteilten Kraft und der in
               die Figuren gelegten nicht völlig getroffen. Woher auch wohl das Gefühl stammt, das
               ich sehr lebhaft hatte, der Akt sei viel zu kurz, als ob alles nur angedeutet wäre,
               besonders an der sehr ruhig breiten Ausführung im ersten und dann wieder im dritten
               Akt gemessen. Doch über all das mündlich, sehr bald, wir müssen uns endlich einmal
               gründlich sehen. Grüss Deine liebe <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied">Frau</rs> bestens und sei herzlichst gegrüsst von Deinem</p>
            <closer>
               <signed>H.</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Brauchst Du das Manuscript zurück? »<rs ref="#29903" type="work">Zwischenspiel</rs>« les ich morgen.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>