<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L01635" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Max Mell, 26. 10. 1906</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01635</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7183-E</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.1403</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="4" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="reproduktion" subtype="durchschlag"/>
                           <desc n="4" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="bleistift" style="lateinische-kurrent" corresp="schreibkraft">
                              <p>geringfügige Korrekturen</p>
                           </handNote>
                           <handNote medium="roter_buntstift" style="lateinische-kurrent" corresp="#2121">
                              <p>Beschriftung: »<quote>Mell</quote>«, »<quote>K</quote>
                                 <supplied>opie</supplied>« und mehrere Unterstreichungen</p>
                           </handNote>
                           <handNote medium="bleistift" corresp="#2121" style="deutsche-kurrent">
                              <p>Korrekturen, Paginierung (2–4), auf dem zweiten Blatt Autorname und
                                 Datierung: <quote>
                                    <date>26/10 06</date>
                                 </quote>
                              </p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine</p>
                        </typeDesc>
                        <additions>
                           <incident type="editorial">
                              <desc>die handschriftlichen Korrekturen der Typistin eingearbeitet und
                                 nicht separat ausgewiesen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASB1">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1875–1912</title>
                     <editor>Nickl, Therese</editor><editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1981">1981</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">546–548</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1906-10-26" n="01">26. 10. 1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#12225">Mell, Max</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#12225">Mell, Max</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01634">Schnitzler an Bahr, 18. 10. 1906</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01636">Mell an Schnitzler, 7. 11. 1906</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01631">Mell an Schnitzler, 11. 10. 1906</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01636">Mell an Schnitzler, 7. 11. 1906</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2020-11-30">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2021-02-11">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2021-04-15">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2021-07-09">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2021-07-09">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.NZ85.1.1403_0001"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.1403_0002"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.1403_0003"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.1403_0004"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.1403_0005"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="HS.NZ85.1.1403_0001"/>
                  <rs type="place" ref="#133">XVIII Spoettelgasse 7</rs>.<lb/>
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> am <date>26. Okt. 06</date>
               </dateline>
               <salute rend="center">Sehr geehrter Herr Doktor, </salute>
            </opener>
            <p>In Ihrem <rs type="work" ref="#50946" subtype="implied">Stück</rs>, das Sie die
               Freundlichkeit hatten mich lesen zu lassen, gibt es viele wohlgelungene poetische und
               theatralische Momente und doch will am Ende kein Gefühl der wirklichen Befriedigung
               aufkommen. Woran das liegen mag? Wie ich glaube, an einer gewissen Lockerheit in der
               Behandlung der drei Hauptgestalten, denen allen nicht nur die schöne Inkonsequenz der
               Leidenschaft sondern auch jene andre zu Teil geworden ist, die durch eine gewisse
               Willkür oder Unsicherheit des Autors verschuldet wird. Ich kann nicht glauben, dass
               die Gräfin, die Sie schildern, trotz der Gefahren, die sie ahnt, die innere Kraft
               aufbringen wird, ihre Rolle zu studieren, sich zur Vorstellung bereit zu halten und
               tatsächlich aufzutreten. Und ich glaube noch weniger an die Grausamkeit ihres Grafen
               im zweiten und an seine etwas salbaderische Güte im dritten Akt. Vielleicht könnte ich
               an die Grausamkeit oder an <pb facs="HS.NZ85.1.1403_0002"/>die Güte glauben <del rend="strikethrough">b</del> denn es bleibt ja Grausamke<supplied>i</supplied>t,
               trotzdem oder wird sogar erst Grausamkeit weil der Graf schon im zweiten Akte weiss,
               was er im dritten tun wird. Freilich weiss ich nicht zu sagen, welchen Ausgang ich
               diesem dritten Akte wünschen würde. Gewiss nicht den tragischen, den Sie im Verlaufe
               der Begebenheiten erwarten lassen schon mit der Absicht, dass diese Erwartung
               getäuscht werde. Sie haben das innere Abrücken der Gräfin von dem Schauspieler an
               einigen Stellen angedeutet, aber ich glaube nicht, dass dieses Abrücken durch die
               paar neuen Lichter, die Sie dem Charakter des Paares aufsetzen, genügend motiviert
               erscheint. So fehlt<supplied>’</supplied>s grossenteils an der schönen
               Allmählichkeit, welche mir ein Grundgesetz aller Kunstwerke zu sein scheint, denn
               auch was als überraschend auf uns wirkt, ist im wirklichen Kunstwerk immer nur
               scheinbar überraschend, irgendwo in den Tiefen unserer Seele haben wir gewusst, dass
               es so kommen wird; sonst hätte es nicht so kommen können.</p>
            <p>
               <pb facs="HS.NZ85.1.1403_0003"/>Es ist schade, dass wir nicht mehr über das <rs type="work" ref="#50946" subtype="implied">Stück</rs> plaudern können, wie es
               neulich zwischen Ihrem Fräulein <rs type="person" ref="#5765" subtype="implied">Schwester</rs>, meiner <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied">Frau</rs>
               und mir geschehen ist. Es gäbe noch viel zu sagen. Natürlich auch sehr viel
               Günstiges. Doch das Günstige ist, wenn einmal, wie bei Ihnen, ein so beträchtliches
               Talentniveau angenomnen werden darf, allzu selbstverständlich. Doch möchte ich nicht
               verschweigen, dass Sie in der Behandlung des Verses nicht überall so sorgfältig
               gewesen sind, wie man es gerade von Ihnen hätte erwarten dürfen. Im Ganzen aber läuft
               die Sprache höchst gefällig. Und auch die ganze Atmosphäre der Komödie hat zuweilen
               einen ganz eigenen Reiz.</p>
            <p>Und nun zur praktischen Seite der Frage. Meine Ansicht, dass dem <rs type="work" ref="#50946" subtype="implied">Stück</rs> bei einer event. Aufführung kein
               beträchtlicher Erfolg beschieden sein dürfte, komnt nicht in Betracht und selbst wenn
               Sie meine Meinung teilten, sollten Sie sich nicht abhalten lassen, alle die Wege zu
               beschreiten, die man eben als Verfas<supplied>s</supplied>er eines Stücks zu gehen
               hat. Alle Erfahrungen müssen zum <pb facs="HS.NZ85.1.1403_0004"/>erstenmal gemacht
               werden und besser mit einem noch nicht ganz gelungenen, als mit Ihrem nächsten,
               wahrscheinlich bedeutenderen Stücke. Dazu kommt, dass man ja durchaus nicht
               voraussehen kann, ob wir uns nicht irren und ob Sie nicht gerade mit dieser Komödie
                  reu<del rend="strikethrough">b</del>ssieren werden. Auch ist man ja nicht
               verpflichtet, ausschliesslich Meisterwerke zu schreiben. (Und wenn man verpflichtet
               wäre?) Also ich finde es nicht im Geringsten anstössig, selbst mit einem Stück
               hervorzutreten, an das man selbst nicht ganz glaubt. Das Wesentliche ist nur, <subst>
                  <del rend="strikethrough">legen</del>
                  <add place="inline">daſs</add>
               </subst> Sie selbst keinen allzugrossen Wert auf die innere Bedeutung Ihrer <rs type="work" ref="#50946" subtype="implied">Komödie</rs> legen und dass Sie dessen
               äussere Schicksale nicht allzu ernstnehmen sollten – auch wenn es sie in der
               Theaterwelt mit einem Schlage berühmt macht.</p>
            <closer>Ich hoffe bald wieder von Ihnen zu hören und grüsse Sie herzlich.<lb/> Ihr sehr
               ergebener.,<!-- sic! --></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>