<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L01892" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Richard Dehmel, Gerhart Hauptmann und Jakob Wassermann an Arthur
                    Schnitzler, 3. 12. 1909</title>
            <author ref="#11148">Dehmel, Richard</author>
            <author ref="#11617">Hauptmann, Gerhart</author>
            <author ref="#13055">Wassermann, Jakob</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01892</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7284-C</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 26</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="1" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine</p>
                        </typeDesc>
                        <additions>
                           <incident type="supplement">
                              <desc>gedruckte Grußadresse an <rs ref="#11324" type="person">Fischer</rs>, 1 Blatt, 2 Seiten</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter
                                 Hand in der linken oberen Ecke Vermerk: »<quote>
                                    <hi rend="latintype">D.</hi>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11148">Dehmel, Richard</persName>
               <persName ref="#11617">Hauptmann, Gerhart</persName>
               <persName ref="#13055">Wassermann, Jakob</persName>
               <placeName ref="#168">Berlin</placeName>
               <date when="1909-12-03" n="01">3. 12. 1909</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11148">Dehmel, Richard</ref>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11617">Hauptmann, Gerhart</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01891">Bahr an Schnitzler, 2. 12. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01893">Schnitzler an Beer-Hofmann, 7. 12. 1909</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01802">Schnitzler an Dehmel, [14. 11. 1908?]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02084">Dehmel an Schnitzler, 14. 8. 1912</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01643">Hauptmann an Schnitzler, 18. 12. 1906</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02377">Schnitzler an Hauptmann, 17. 3. 1922</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-12-04">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-12-12">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2020-04-03">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2020-04-29">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00026-000-00013"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00026-000-00015"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00026-000-00017"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00026-000-00013"/>
                  <rs ref="#168" type="place">Berlin</rs>, <date>3. Dezember 09</date>
               </dateline>
               <p rend="inline">Herrn Dr. Arthur Schnitzler</p>
               <p rend="inline">
                  <rs ref="#50" type="place">
                     <hi rend="underline" n="1">Wien</hi>
                  </rs>
               </p>
               <salute>Sehr geehrter Herr,</salute>
            </opener>
            <p>Am <date>24. Dezember dieses Jahres</date> begeht unser Verleger, Herr <rs ref="#11324" type="person">Fischer</rs>, seinen 50. Geburtstag. Es wird zu
                    diesem Tage eine Adresse an ihn geplant, die zu unterzeichnen wir auch Sie,
                    geehrter Herr, bitten. Den Wortlaut der Adresse überreichen wir hiermit;
                    desgleichen in hergerichtetem Couvert das Kärtchen, auf das der Name zu
                    schreiben ist und das der Adresse beigefügt werden soll. Die Adresse wird von
                    Herrn <rs ref="#5760" type="person">E. R. Weiss</rs> entworfen und unter seiner
                    Leitung ausgeführt werden; die Kosten sollen von den Unterzeichner der Adresse
                    aufgebracht werden und werden nur wenige Mark für jeden Unterzeichner
                    betragen.</p>
            <p>Mit der Bitte um möglichst schleunige Uebersendung Ihrer Unterschrift</p>
            <closer>hochachtungsvoll<lb/>das Comité<lb/>i. A.<lb/>
               <signed>Richard Dehmel<space unit="chars" quantity="3"/>Gerhart Hauptmann<space unit="chars" quantity="3"/>Jakob Wassermann</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            <opener>
               <salute>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00026-000-00015"/>Lieber Herr <rs ref="#11324" type="person">Fischer</rs>,</salute>
            </opener>
            <p>Ihr fünfzigster Geburtstag scheint uns mehr als ein bloßes privates Fest zu
                    bedeuten; und Sie selbst werden beim Rückblick auf Ihr Leben Ihre öffentliche
                    Tätigkeit mit besonderer Ergriffenheit betrachten. Sie haben in einer Zeit, wo
                    man in <rs type="place" ref="#151">Deutschland</rs> von mitlebender Literatur
                    wenig wissen wollte, vielem Neuen, Interessanten und Bedeutenden, das jetzt
                    gefestigt und bewährt ist, anfänglich aber noch in der Gärung lag und zum Streit
                    herausforderte, mutig und zuversichtlich, als gerechter Mittler, die
                    Öffentlichkeit erschlossen. Charakter und Organisation, nicht der Zufall, haben
                    eine Gemeinde von Gleichstrebenden um Sie gebildet. Wir kennen die
                    Schwierigkeiten Ihrer Aufgabe. Denn Ihre Schöpfung, die einen ganzen Komplex von
                    Tätigen der verschiedensten Kategorien vereinigt, ist auf dem schwierigen
                    Grenzgebiet aufgeführt, wo die Künste und Wissenschaften mit den ökonomischen
                    Mächten zusammenstoßen. Sie haben erfahren, daß das Geistige keine isolierte
                    Macht ist, kein Schrankenloses und Unbedingtes, sondern daß es auf allen Seiten
                    von den wirtschaftlichen Gewalten bedroht, gehemmt und gebunden wird. Es war
                    Ihre Aufgabe, Ihre Natur, Ihr Wille, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00026-000-00017"/>diese Gebundenheit in einer
                    edlen Weise wieder zu lösen. In einem so vielfältigen Getriebe, in so
                    verantwortungsreichen Beziehungen abhängig von der Mode, von der Gunst des
                    Publikums, in der Enge des Wettkampfs, mitemporgehoben von der Energie eines
                    allgemeinen nationalen Aufschwungs, der die sittlichen Kräfte nicht selten zu
                    lähmen drohte, haben Sie Ihre Sache, welche die Sache der Besten war und ist,
                    auf ein nicht mehr unbestrittenes Postament und Ihren Namen in die Reihe der
                    geehrten Namen gestellt. Sie sind, in unbefangener Menschlichkeit, immer mehr an
                    Ihrem Werke gewachsen; Sie repräsentieren es; wir begrüßen dieses Beispiel der
                    begeistert besonnen Hingabe, der Sachlichkeit und des wahrhaften Ernstes und
                    fühlen uns herzlich verpflichtet, Ihnen Dank zu sagen und für den weiteren Weg
                    Glück und Vollbringung zu wünschen.</p>
            <closer>Im Auftrage:<lb/>
               <signed>Richard Dehmel</signed>
               <lb/>
               <signed>Gerhart Hauptmann</signed>
               <lb/>
               <signed>Jakob Wassermann</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>