<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L01857" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 13. 7. 1909</title>
            <author ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01857</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7261-4</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 30</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="4" type="_blaetter"/>
                           <desc n="4" type="_seiten">Paginierung</desc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift beschriftet: »<quote>
                                    <hi rend="latintype">Ehrenstein</hi>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</author>
                     <title level="m">Briefe</title>
                     <editor>Hg. Hanni Mittelmann</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1989">1989</date>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                        <publisher>Boer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">29–31</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Werke</title>
                     <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
               <date when="1909-07-13" n="01">13. 7. 1909</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11230">Ehrenstein, Albert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01856">Burckhard an Schnitzler, 12. 7. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01858">Schnitzler an Beer-Hofmann, 18. 7. 1909</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01854">Schnitzler an Ehrenstein, 7. 7. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01859">Schnitzler an Ehrenstein, 24. 7. 1909</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-10-08">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-05">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-09">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-03-06">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00021"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00023"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00025"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00027"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <seg rend="left">
                     <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00021"/>
                     <rs ref="#pmb300" type="place">
                        <hi rend="latintype">Wien, XVI. Ottakringerstr.</hi> 114</rs>.</seg>
                  <seg rend="right">
                     <date>13. Juli 09</date>.</seg>
               </dateline>
               <salute>
                  <hi rend="latintype">Sehr geehrter Herr Doktor!</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>Ihr freundlicher Brief gab mir gerade jetzt einigen Troſt. Mein <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Geſchichtsprofeſſor</rs> nämlich, mit einem
                    ewigen Bronchialkatarrh behaftet und daher außerordentlich ſekant, hat mir die
                    Ehre erwieſen, mir meine <rs type="work" ref="#pmb33458" subtype="implied">Diſſertation</rs> zur gänzlichen Umarbeitung zurückzugeben. Hätte der gute
                        <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Mann</rs> bei dieſer
                    Abweiſung imponierendes Sachverſtändnis dokumentiert, ſo wäre dawider wohl
                    nichts einzuwenden geweſen. Aber das war nicht allzuſehr der Fall. Eine
                    übergroße und malitiöſe Empfindlichkeit modernerem und zugreifenderem Ausdruck
                    und Satzbau gegenüber verführte ihn ſogar dazu, mir faſt auf jeder Seite Mängel
                    ſtiliſtiſcher Natur nachweiſen zu wollen. Wozu erſtens der <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Verfaſſer</rs> des langweiligsten <rs type="work" ref="#pmb33480" subtype="implied">
                  <rs ref="#pmb4769" type="person">Napoleon</rs>buches</rs> nicht das Recht
                    hatte, zweitens – und das iſt die komiſche Seite der Affaire – habe ich einem
                        <rs ref="#pmb644" type="place">galiziſchen</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#pmb27755" subtype="implied">Kollegen</rs>, der nicht gut
                    Deutſch kann, ſeine Arbeit durchgeſehen und die gröbſten Verſtöße darin
                    korrigiert. Bei dem hat der <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Hofrat</rs> merkwürdigerweiſe wenig Stilwidrigkeiten zu regiſtrieren
                    gehabt. Warum? Weil ich dem <rs ref="#pmb313" type="place">Polen</rs> den Tric
                    angeraten hatte, dem <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Profeſſor</rs> von vornherein weiszumachen, er werde ſeine Diſſertation <rs ref="#pmb313" type="place">polniſch</rs> drucken laſſen. Da begann des <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Profeſſor</rs>s Eigenliebe und
                    Nationalgefühl zu funktionieren. Eine aus ſeinem, einem Deutſchen Seminar
                    hervorgegangene Abhandlung ſollte anderswo, in einer slawiſchen Sprache
                    erſcheinen? Lieber veranlaßte er – was beabſichtigt war – die Drucklegung des
                    Manuſkriptes in Deutſcher Sprache, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00023"/>hatte an dem von ihm empfohlenen <rs type="work" ref="#pmb33478" subtype="implied">Werke</rs> (von dem er übrigens auch nicht viel verſteht)
                    wenig zu bekritteln und prüfte den <rs type="person" ref="#pmb27755" subtype="implied">Polen</rs> nicht, ſondern plauſchte mit ihm beim
                    Rigoroſum. Unglücklicherweiſe kann ich nicht <rs ref="#pmb35512" type="place">magyariſch</rs> und daher nicht mit dem <rs ref="#pmb35512" type="place">magyariſchen</rs> Erſcheinen meines <rs ref="#pmb35512" type="place">ungariſche</rs> Verhältniſſe gloſſierenden <rs type="work" ref="#pmb33458" subtype="implied">Elaborates</rs> dienen.</p>
            <p>Obgleich die Umarbeitung nur 3 Wochen in Anſspruch nahm, wurde ich, da es nur
                    3 Lehramtsprüfungstermine im Jahr gibt und ich einen durch die Nichtannahme
                    meiner Diſſertation verſäumen mußte, aus meiner Bahn geworfen, ich kann meinen
                    urſprünglichen Plan nicht ausführen, werde um ein halbes Jahr ſpäter mit dem
                    lächerlichen Namen- und Zahlenkram fertig werden, und außerdem – ich hatte ſchon
                        <date>1908</date> keine Ferien – gibt es auch heuer keine Erholung für mich.
                    Im <date>Oktober</date> wird meine <rs type="work" ref="#pmb33398" subtype="implied">Abhandlung</rs> in ihrer neuen Form zenſiert. Mich noch
                    weiterhin von dem <rs type="person" ref="#pmb11349" subtype="implied">Profeſſor</rs> wie einen Schuldigen behandeln zu laſſen, habe ich keine
                    Luſt. Es iſt kaum ein Verbrechen, wenn man ſich einen biſſigen Hofrat mit einem
                    Stückchen Wurſt vom Leibe hält, ebenſowenig halte ich es für korrupt, im Regen
                    einen Schirm aufzuſpannen. Aus dieſer Weltanſchauung heraus muß ich es mit
                    Freude begrüßen, wenn Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, die Liebenswürdigkeit
                    beſäßen, Herrn <rs ref="#pmb10788" type="person">Auernheimer</rs> gegenüber ein
                    paar Worte über mich fallen zu laſſen. Ich möchte nämlich dann gern <date>Ende
                        Juli</date> Herrn <rs ref="#pmb10788" type="person">Auernheimer</rs> eine Notiz
                    über die im Erſcheinen begriffene <rs type="work" ref="#pmb33478" subtype="implied">Diſſertation</rs> jenes <rs ref="#pmb644" type="place">galiziſchen</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person" ref="#pmb27755" subtype="implied">Kollegen</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00025"/>ſowie meinen <rs ref="#pmb33454" type="work">Baber</rs> einſenden. Kurze Kritiken über Belletriſtiker
                    einſchicken, was mir <rs ref="#pmb10788" type="person">Auernheimer</rs> geſtattete,
                    mag ich nicht; ich ſehne mich nicht danach, mich mit irgendwelchen Literaten
                    durch Tauſchhandel zu verfreunden, in meiner gegenwärtigen Stimmung würde ich
                    übrigens ſelbſt den Herrgott zu diskreditieren verſuchen, und das eine wie das
                    andere darf doch eigentlich nur einer, der durch eigene Schöpfungen öffentlich
                    einen gewiſſen Befähigungsnachweis erbracht hat. Die Notiz über die von ihm
                    empfohlene <rs type="work" ref="#pmb33478" subtype="implied">Diſſertation</rs>
                    würde den Hiſtoriker umgänglicher machen, der <rs ref="#pmb33454" type="work">Baber</rs> – den ich ſonſt in aller Eile anderweitig unterzubringen das
                    gefährliche und bei meinem Mangel an Beziehungen auch ausſichtsloſe Wagnis
                    unternehmen müßte – würde ihm imponieren, den <rs type="person" ref="#pmb5644" subtype="implied">Geographieprofeſſor</rs>, der uns die <rs type="work" ref="#pmb33476" subtype="implied">Memoiren</rs> dieſes <rs type="person" ref="#pmb5647" subtype="implied">Regenten</rs> namhaft machte, freuen. Daher,
                    um ſozuſagen als Reſpektsperſon wenigſtens Chikanen zu entgehen, wäre es mir
                    wirklich ſehr angenehm, wenn Herr <rs ref="#pmb10788" type="person">Auernheimer</rs> nicht (wie im <date>Feber</date>) ſich ausſchließlich
                    darauf beſchränkte, in meinen Manuſkripten hin und wieder einen Beiſtrich
                    anzubringen, was mich beluſtigte, oder ab und zu ein »Sehr ſchön«
                    hinzuſchreiben, was mich ärgerte. Heute noch würde es mich freuen und mir in
                    vieler Beziehung helfen, wenn die <rs ref="#pmb29351" type="org">Preſſe</rs> oder
                    ſonſt ein Blatt mich lancierte, in ein bis zwei Jahren, wenn ich einen Poſten
                    habe, wird es mir ſehr gleichgültig ſein, ob mein Name in einer Zeitung ſteht,
                    oder ob ich ihn mit dem Spazierſtock auf einen in der Sonne zerrinnenden
                    Schneehaufen ſchreibe. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00027"/>Die Ehre iſt
                    ſchließlich ſchon jetzt nicht gar ſo überwältigend. Und ſpäter, wenn ich einmal
                    bekannt ſein werde – ich bin ſchrecklich rachſüchtig – würden die Zeitungen
                    zunächſt doch nichts anderes von mir bekommen als die von ihnen ſelbſt
                    abgelehnten Sachen. Den Luxus, derartige Prinzipien <add place="inline">zu</add>
                    beſitzen zu glauben, kann ich mir ja jetzt noch getroſt geſtatten.</p>
            <p>Indem ich zwar auf eine gnädige Erfüllung meiner <add place="inline">unbeſcheidenen</add> Wünſche hoffe, nichtsdeſtoweniger auch auf eine
                    ſtrenge Kritik meiner novelliſtiſchen Taſtverſuche und moraliſchen Grundsätze
                    gefaßt mache, verbleibe ich hochachtungsvoll</p>
            <closer>Ihr ergebenſter<lb/>
               <signed>Albert Ehrenstein.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>