<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L01826" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 24. 1. 1909</title>
            <author ref="#11230">Ehrenstein, Albert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01826</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7242-7</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 30</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="4" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift beschriftet: »<quote>
                                    <hi rend="latintype">Ehrenst<unclear>e</unclear>in</hi>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#11230">Ehrenstein, Albert</author>
                     <title level="m">Briefe</title>
                     <editor>Hg. Hanni Mittelmann</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1989">1989</date>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                        <publisher>Boer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">25–26</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Werke</title>
                     <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11230">Ehrenstein, Albert</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1909-01-24" n="01">24. 1. 1909</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11230">Ehrenstein, Albert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01825">Schnitzler an Ehrenstein, 20. 1. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01827">Schnitzler an Beer-Hofmann, 26. 1. 1909</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01825">Schnitzler an Ehrenstein, 20. 1. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01828">Schnitzler an Ehrenstein, 26. 1. 1909</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-10-04">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-10-24">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-05">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-02-05">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <seg rend="left">
                     <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00035"/>
                     <rs ref="#300" type="place">XVI. <hi rend="latintype">Ottakringerstr</hi> 114</rs>.</seg>
                  <seg rend="right">
                     <date>24. I. 09</date>
                  </seg>
               </dateline>
               <salute>
                  <hi rend="latintype">Sehr geehrter Herr Doktor!</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>Ihr geſchätztes Schreiben habe ich erhalten, und ſo angenehm es mir auch war, daß
                    Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, ſich ſo ſchnell der Mühe unterzogen, mein armes
                        <rs type="work" ref="#33456" subtype="implied">Märchen</rs> zu leſen, die
                    übrigen Empfindungen, die mich nach der Lektüre Ihres werten Briefes beſeelten,
                    waren von Freude weit entfernt. Wenig geneigt, mich mit dem »<rs type="work" ref="#33460" subtype="implied">Manche freilich müſſen unten ſterben</rs>«
                    zufrieden zu geben, wähnte ich naiv, im äußerſten Falle würden Sie, ſehr
                    geehrter Herr Doktor, mich nicht direkt empfehlen, sondern durch Herrn <rs ref="#11740" type="person">v. Hofma<c rendition="#gemination-n"/>stal</rs>.
                    Wenn dies nicht ſein mag, ich nicht durch übermäßige Inanſpruchnahme beläſtige,
                    auch nicht <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00036"/>ſonſtwie unwillentlich mir Ihre Ungnade
                    zugezogen habe, müßte ich, der Not gehorchend, nicht dem eignen Triebe, ein oder
                    zwei in ihrer Harmloſigkeit entwaffnende hiſtoriſche Novellen wieder aufnehmen,
                    die vielleicht für die <rs ref="#29351" type="org">Neue Freie Preſſe</rs> nicht
                    ganz ungeeignet ſein dürften. Ich erkühne mich keineswegs, Ihnen, ſehr geehrter
                    Herr Doktor, neuerdings die angreifende Lektüre irgend einer meiner
                    Mittelmäßigkeiten zumuten zu wollen, von denen ich übrigens letzthin
                    loyalerweiſe die denkbar kleinſte Doſis überſandte. Bin ich auch leider lange
                    nicht ſoweit, eine Befürwortung irgend einer meiner Arbeiten um ihrer ſelbſt
                    willen erbitten zu können, hoffe ich dennoch dereinſt halbwegs Erſprießliches zu
                    verfaſſen. Nicht meine Sachen, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00036"/>ſondern mich möchte ich
                    gerne an eine reſpektable hieſige Zeitung empfohlen ſehen. Es iſt gewiß
                    bedauerlich, daß die Menſchen noch ſo vieler Umſtände bedürfen und nicht bereits
                    dabei angelangt ſind, Schriftſtellern die Keime ihrer Werke aus den Gehirnen zu
                    extrahieren und Dichtmaſchinen zur Ausbrütung zu übergeben. Bis dahin werden
                    eben meinesgleichen immer an den guten Glauben appellieren müſſen und dies tue
                    ich denn auch, nicht ohne eine ſanfte Betrübnis über mein ſäumiges Wachstum. –
                    Herr <rs ref="#11727" type="person">Camill Hofmann</rs>, dem mich zu empfehlen
                    Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, die Güte hatten, äußerte ſich ebenſo
                    liebenswürdig als unverdient anerkennend über meine Arbeiten, lehnte ſie
                    gleichwohl ab, in einer <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00035"/>mir unbegreiflichen Rückſicht
                    auf das Publikum der »<rs ref="#35935" type="work">Zeit</rs>«, die er
                    eigentümlicherweiſe als Familienblatt bezeichnete. Der »<rs ref="#29633" type="org">Erdgeist</rs>«, an den Herr <rs ref="#11727" type="person">Hofmann</rs> meine Skizzen weiterzugeben die Freundlichkeit hatte, ließ es
                    an mich kalt laſſenden Lobeserhebungen nicht fehlen, ſcheint aber ähnliche
                    Bedenken zu tragen, Realeres für mich zu tun. – Indem ich mir bewußt bin, Ihnen,
                    ſehr geehrter Herr Doktor, niemals für all das, was Sie an mir getan, danken zu
                    können, möchte ich erſuchen, es nicht übel nehmen zu wollen, daß ich, ſo ſchwer
                    es mir auch fiel, noch einmal u. gewiß nicht ohne zwingende Gründe, mit der
                    Bitte um eine Empfehlung an Sie heranzutreten genötigt bin. Hochachtungsvoll
                    ergebenſt Ihr Sie, ſehr geehrter Herr Doktor, verehrender</p>
            <closer>
               <signed>Albert Ehrenstein.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>