<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L01840" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 6. 5. 1909</title>
            <author ref="#11230">Ehrenstein, Albert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01840</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7250-7</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 30</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="4" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift beschriftet: »<quote>
                                    <hi rend="latintype">Ehrenstein</hi>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#11230">Ehrenstein, Albert</author>
                     <title level="m">Briefe</title>
                     <editor>Hg. Hanni Mittelmann</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1989">1989</date>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                        <publisher>Boer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">29–30</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Werke</title>
                     <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11230">Ehrenstein, Albert</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1909-05-06" n="01">6. 5. 1909</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11230">Ehrenstein, Albert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01839">Altenberg an Schnitzler, [17. 4. 1909]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01841">Schnitzler an Ehrenstein, 7. 5. 1909</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01836">Schnitzler an Ehrenstein, 29. 3. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L01841">Schnitzler an Ehrenstein, 7. 5. 1909</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-10-05">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-05">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-09">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-02-06">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00031"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00032"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00033"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <seg rend="left">
                     <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00031"/>
                     <hi rend="latintype">
                        <rs ref="#300" type="place">Wien, XVI. Ottakringerstr. 114</rs>
                     </hi>.</seg>
                  <seg rend="right">
                     <date>
                        <hi rend="latintype">6. Mai. 09</hi>
                     </date>.</seg>
               </dateline>
               <salute>
                  <hi rend="latintype">Sehr geehrter Herr Doktor!</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>Wenn ich keinen Zwicker trage (und aus Eitelkeit trage ich meiſtens keinen), ſo
                    bin ich recht kurzſichtig; überdies und auch dann iſt mein Perſonengedächtnis
                    ein ziemlich mangelhaftes und geſtörtes, warum? Darüber möchte ich gerne etwas
                    näheres erfahren. Jedenfalls haben ſich meine Augen ſchon manchen Ulk mit mir
                    erlaubt, die ärgerlichſten und gröbſten Verwechslungen ſind mir zugestoßen. Die
                    anfänglich vorhanden geweſene Geneigtheit, jede Agnoszierung ohne weiteres für
                    wichtig anzuſehen, iſt infolgedeſſen einem ſo zweifelſüchtigen Mißtrauen gegen
                    alle Wahrnehmung gewichen, daß es mir nur ſehr ſelten gelingt, einen Begegnenden
                    richtig zu identifizieren oder gar ſtets davon überzeigt zu ſein. Wie ich
                    glaube, iſt mir ein derartiges Malheur ſchon einmal Ihnen gegenüber, ſehr
                    geehrter <add place="above">Herr</add> Doktor, paſſiert, in einer Tramway nach
                    der <anchor xml:id="K_L01840_1" type="commentary"/>Premiere<note xml:id="K_L01840_1h" type="commentary">Am <date>29. 12. 1906</date> im <rs ref="#1209" type="place">Lustspieltheater</rs> in <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>, <rs ref="#2121" type="person">Schnitzler</rs> war nicht bei
                        der Premiere.</note> der <rs ref="#11168" type="person">Donnay</rs>’ſchen
                    <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00032"/>
               <rs ref="#33484" type="work">Lyſiſtrata</rs>. Ein anderesmal nach einer <anchor xml:id="K_L01840_2" type="commentary"/>Vorleſung im <rs ref="#56" type="place">Mariahilf</rs>er Arbeiterheim<note xml:id="K_L01840_2h" type="commentary">Gemeint ist die Vorlesung am <date>16. 10. 1907</date> für die <rs ref="#29569" type="org">Wiener Freie Volksbühne</rs> im
                        sozialdemokratischen <rs ref="#1211" type="place">Verbandsheim</rs> in der
                            <rs ref="#1210" type="place">Königseggasse 10</rs>.</note> verſchlug mir
                    die Befangenheit jeden Gruß. Ein gewiſſer kindlicher und doch dämoniſcher Trotz
                    und Eigenſinn verbietet es, wenn man ſich von der ersten Lähmung des Willens
                    erholt hat, baldmöglichſt den Fehler gutzumachen. Nach dem Geſetz der Trägheit
                    geht man den einmal genommenen Weg verdroſſen oder ratlos weiter, und bevor man
                    ſich von der Überrumplung durch die ſelbſtverſchuldeten Ereigniſſe freigemacht
                    hat, ſagt man ſicher »Jetzt iſt ſchon alles gleichgültig.« Ich würde derartige
                    Erlebniſſe trotz ihrer Wiederkehr gewiß nicht ſo tragiſch nehmen, wenn ich nicht
                    wüßte, wie ſehr derartige Unterlaſſungsſünden dem Selbſtvernichtungstriebe
                    entſprechen, krankhaftes Benehmen und davon Betroffenen nicht gerade das Leben
                    erleichtert. Das ſchlechter werdende Gehör trägt auch nicht dazu bei, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00032"/>die Lage angenehmer zu machen, verſäumte Grüße
                    ſummierten ſich mit oft wider Willen emporgefahrenen biſſigen Antworten auf
                    falsch verſtandenen Bemerkungen, und entrißen mir die wenigen Freunde. Es iſt
                    eben ſelbſt der Teilnahmsvollſte nicht immer in der Stimmung, kurzſichtigen
                    Unverſtand von Hochmut, Eigentümlichkeit und Schrullen von Überhebung zu
                    ſondern. Sollte <date>Mittwoch, den 5. Mai</date> um <time>9<hi rend="superscript">h</hi> früh</time> meinerſeits Ihnen gegenüber eine
                    Kette neuerlicher Verſtöße oder Sinnestäuſchungen vorgefallen ſein, ſo wäre es
                    mir ſehr lieb, wenn ich von allerhand quälenden Betrachtungen befreit würde.
                    Faſt ſcheint es ſo, als ſtellte ich die unmöglichſten Dinge bloß zu dem Zwecke
                    an, auch nachträglich entſchuldigen zu können. Nie tat ich das Plauſible, ſeit
                    jeher ſchon war ich mir ziemlich wehrlos ausgeſetzt, und wenn es irgend anginge,
                    zöge ich <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00030-000-00031"/>wahrhaftig mit größtem Vergnügen aus mir
                    aus.</p>
            <closer>Hochachtungsvoll<lb/>Ihr ergebenſter<lb/>
               <signed>Albert Ehrenstein.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>