<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L01900" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, [13. 12. 1909?]</title>
            <author ref="#10863">Beer-Hofmann, Richard</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L01900</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-728C-4</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 8</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="anderes">Manuskript</desc>
                           <desc type="_seiten" n="13">Paginierung mit Schreibmaschine</desc>
                           <desc type="_blaetter" n="13"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="bleistift" style="deutsche-kurrent">
                              <p>Korrekturen</p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine</p>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASBH">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <author ref="#10863">Beer-Hofmann, Richard</author>
                     <title level="m">Briefwechsel 1891–1931</title>
                     <editor>Hg. Konstanze Fliedl</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien, Zürich</pubPlace>
                        <publisher>Europaverlag</publisher>
                        <date when="1992">1992</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">198–206</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#10863">Beer-Hofmann, Richard</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1909-12-13" n="01">[13. 12. 1909?]</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1909-12-13">[13. 12. 1909?]</date>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10863">Beer-Hofmann, Richard</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L01898">Schnitzler an Beer-Hofmann, Beer-Hofmann, [12. 12. 1909]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L01899">Hofmannsthal an Schnitzler, 13. 12. 1909</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01898">Schnitzler an Beer-Hofmann, Beer-Hofmann, [12. 12. 1909]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02550">Schnitzler an Beer-Hofmann, Beer-Hofmann, [15. 12. 1909]?</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2019-06-12">Automatisch angelegt aus Buchausgabe</change>
         <change who="GHS" when="2020-10-30">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2021-02-12">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2021-03-04">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00278"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00280"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00282"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00284"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00286"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00288"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00290"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00292"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00294"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00296"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00298"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00300"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00302"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p rend="center">
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00278"/>
               <hi rend="capitals">
                  <rs type="work" ref="#52544">
                     <hi rend="underline" n="1">Das Echo des
								Lebens.</hi>
                  </rs>
               </hi>
            </p>
            <p rend="center">Ein Epilog zur <anchor xml:id="KLL01900_AS-1" type="commentary"/>Generalprobe<note xml:id="KLL01900_AS-1h" type="commentary">Der Text ist
						undatiert, wurde <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs> aber am <ref target="1909-12-13" subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> von <rs type="person" ref="#10863">Beer-Hofmann</rs> vorgelesen. Damit ist
						anzunehmen, dass er ihn zu diesem Zeitpunkt erhalten hat.</note> des
						Stückes<lb/>»<rs ref="#29905" type="work">Der Ruf des Lebens</rs>«.</p>
            <p>
               <space dim="vertical" unit="line" quantity="1"/>
            </p>
            <p>Am Tage der Aufführung. Vier Uhr Nachmittags. Da es der <date>11. Dezember</date>
					ist, dämmert es bereits merklich. Der Vorhang ist hochgezogen. Die Bühne trägt
					die Dekoration des <rs type="work" ref="#29905" subtype="implied">2. Aktes</rs>.
					Die Figuren des Stückes, die noch vor kurzem, in der unmateriellen Wirklichkeit,
					die ihnen die Worte ihres Schöpfers gaben, bewegt aufrecht standen – lehnen nun,
					in der materiellen Unwirklichkeit, die ihnen gestern – bei der Generalprobe –
					die Schauspieler gaben, etwas blass und müde an den Wänden umher. Nur »der alte
					Moser« liegt von rechts nach links, die ganze Bühne überquerend, wie ein
					Schlagbaum am Boden. Auf dem Fensterbrett scheint der Oberleib des Obersten zu
					stehen. Man kann augenblicklich nicht erkennen, ob er einen Unterleib besitzt.
					Irene, die man befragen könnte, liegt neben dem alten Moser auf dem Boden. Falls
					Max sie fragen sollte, wird sie es verneinen.</p>
            <p>Vorne, hart am Souffleurkasten, ist eine dünne, frisch gestrichene grüne Barriere
					aufgestellt, wohl, um zu verhindern, dass die Person<add place="above">en</add>
					des Stückes dem Publikum zu nahe gehen. Der Souffleurkasten scheint besetzt –
					nach der Unruhe, die in ihm herrscht; (als sässe jemand darinn<!-- sic! -->, dem
					er zu eng ist).</p>
            <p>Eine Pause.</p>
            <p>Dann, eine ungeduldige Stimme aus dem Souffleurkasten:</p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00280"/>So fangen Sie doch an!</p>
            <p>Marie: (mit etwas starren Augen, leise, und ein wenig verlegen) Verzeihen Sie,
					Herr – – – ich weiss gar nicht, wie ich Sie nennen soll – –</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: Souffleur! Nennen Sie mich nur so. Für Sie bin ich es augenblicklich –
					was ich sonst bin, kommt hier nicht in Betracht. Fangen Sie doch an!</p>
            <p>Marie: Verzeihen Sie, Herr Souffleur – aber – – ich bin vielleicht nicht
					ganz berechtigt, Sie das zu fragen – aber wieso sind wir da?</p>
            <p>Katharina: Ja! Wieso sind wir da?</p>
            <p>Der Oberst: Sie fragen nach den letzten Dingen – liebe Marie! Nach unserem
					Dasein.</p>
            <p>Max: (zu Albrecht leise) Der Oberst ist ein gar zu witziger Kopf!</p>
            <p>Der Oberst: Die <del rend="strikethrough">ewig</del> Fragen nach den letzten
					Dingen, für den letzten Akt, liebe Marie! Vorher, ist jede Tiefe, eine Grube,
					die sich der Dichter gräbt.</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: (ärgerlich) Dann graben Sie doch nicht, Herr Oberst!</p>
            <p>
               <anchor type="textConst" xml:id="T_L01900-1"/>Marie: Aber<note type="textConst" xml:id="T_L01900-1h">geändert aus: »<quote>Marie; Aber</quote>«</note> ich
					habe ja nur ganz unschuldig gefragt – – –</p>
            <p>Die Oberstin (hebt den Kopf, sehr hart) <add place="inline">»</add>Unschuldig<add place="inline">«</add>? Sie? (Sie lacht auf, und lässt den Kopf wieder
					sinken.)</p>
            <p>Katharina: Auch ich habe nur leichthin – – –</p>
            <p>Die Oberstin: (wie vorhin) »Leichthin«? <hi rend="underline" n="1">Das</hi> passt
					für Sie. »Leichthin«.</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: (ärgerlich zur Oberstin) Fangen Sie nicht wieder an – –!</p>
            <p>Unteroffizier Sebastian (sehr militärisch, aber mit eingefetteter Stimme): Melde
					gehorsamst, wir sollen doch anfangen!</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: Reden Sie nichts drein – Sie – wie heissen <subst>
                  <del rend="strikethrough">s</del>
                  <add place="inline">S</add>
               </subst>ie, Unteroffizier, ich habe Ihren Namen vergessen.</p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00282"/>Sebastian: Melde gehorsamst,
					Herr Soffleur, Sebastian!</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: Anfangen!</p>
            <p>Der Arzt: Herr Souffleur, ich kann Fräulein Marie nicht Unrecht geben
					– – –</p>
            <p>Oberst: <hi n="1" rend="underline">Das</hi> haben wir gemerkt!</p>
            <p>Der Arzt: – – es ist doch für uns alle – sozusagen – eine Lebensfrage, zu
					wissen, wieso wir da sind?</p>
            <p>Der Adjunkt / Max (gleichzeitig) Fräulein Marie hat Recht.</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: Gut, ich will versuchen – – –</p>
            <p>Der Oberst: Der Dichter ist unser Schöpfer! Sie, mein Herr, sind der
					Versucher!</p>
            <p>
               <subst>
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>
                  <add place="above">Souffleur</add>
               </subst>: Graben Sie nicht, Herr Oberst! Ich will versuchen es Ihnen zu sagen.
					Geben Sie Acht!</p>
            <p>Der alte Moser (hebt den Kopf): Acht? Nein, neunundsiebzig Jahre bin ich
					alt – –</p>
            <p>Der Arzt: Sie irren sich, Herr Moser, Sie sind jetzt gar nicht mehr alt; Sie sind
					ganz jung tot.</p>
            <p>Der alte Moser: Ich will nicht tot sein.</p>
            <p>Der Arzt: Herr Moser! Ich bin Ihr Arzt – Sie müssen tot sein! Sie sind dazu
					verpflichtet. Nicht nur sich selbst gegenüber – – –</p>
            <p>
               <add place="above">
                  <del rend="strikethrough">Stimme</del>: </add>Souffleur: Passen Sie auf, Sie
					werden mich nicht verstehen! Wissen Sie, wie lange die kleinen Teilchen im
					Resonnanzboden <!-- sic! -->einer Violine nicht zur Ruhe kommen und noch
					fortschwingen, wenn für unser Ohr der Bogenstrich, der sie erschütterte, längst
					verklungen ist?</p>
            <p>Albrecht: Wir reiten morgen in den Tod, Herr Souffleur – und Sie – prüfen uns
					Physik?</p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00284"/>Souffleur: Es war nur eine
					rhetorische Frage – – –</p>
            <p>(Der Hintergrund wird durchsichtig; im hellen Sonnenlicht erblickt man ein Dorf,
					lieblich an Hängen gelagert. Eine tiefsinnige Stimme sagt:</p>
            <p>Rhetorisch! Ja!</p>
            <p>Eine Frauenstimme (wiederholt in kurzen Atemstössen, ekstatisch): Rhetorisch! Ja,
					das ist er!</p>
            <p>(Die Landschaft entschwindet.)</p>
            <p>Arzt: War das Grünau, Herr Adjunkt?</p>
            <p>Adjunkt: Nein, lieber Doktor: Grinzing!</p>
            <p>Souffleur: Nun sehen Sie: Von allen Worten, die Sie gestern auf der Generalprobe
					sprachen, schwingt noch die Luft; sie hallen noch von den Mauern und den
					gemalten Leinenwänden wieder, und wer feine Ohren hat, kann sie hören.</p>
            <p>Arzt: Aber Herr Souffleur, das würde ja nur erklären, wieso unsere Stimmen da
					sind; aber woher nehmen Sie denn unsere Leiber?</p>
            <p>Souffleur: Ich könnte sagen: »Von die zwei Gulden!« Aber Sie würden mich nicht
					verstehen, und es würde, überdies, vielleicht mein Inkognito lüften.</p>
            <p>Der alte Moser: (hebt den Kopf) Nicht lüften! Sind Sie toll, ich kann den Tod
					davon haben. (er legt sich wieder hin).</p>
            <p>Arzt: (energisch) Herr Moser, ich ordiniere Ihnen tot zu sein. Wenn Sie meine
					Verordnungen nicht befolgen, stehe ich für nichts!</p>
            <p>Souffleur: Ihre Leiber also, Herr Arzt? Nun denn: Wenn Sie einen Gegenstand, zum
					Beispiel das Fensterkreuz dort – – –</p>
            <p>Max: Hier ist keines, Herr Souffleur! Sonst bleibt der Herr Oberst beim
					Hereinspringen hängen!</p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00286"/>Souffleur: Lassen Sie mich
					ausreden!</p>
            <p>Oberstin: (höhnisch) <hi rend="underline" n="1">Wir</hi> – <hi n="1" rend="underline">Sie</hi>? Haha!</p>
            <p>Souffleur: Wenn Sie ein Fensterkreuz fest ins Auge fassen, und dann den Blick von
					ihm abwenden, so werden Sie – wenn Sie genau beobachten – noch einen Augenblick
					lang, vor sich in der Luft, das Bild des Fensterkreuzes sehen. Ich sage: »Das
					Bild«! Aber wissen wir, ob es mehr oder weniger Bild ist, als das Fensterkreuz,
					das wir vorhin sahen – nicht? – – Sagen Sie doch: »Jo«! – Von der
					Leiblichkeit, die gestern auf der Probe Schauspieler den Worten des Dichters
					liehen, schweben die Formen noch durcheinander in diesem Raum, und haben – eine
					Weile – eine Art von Leiblichkeit.</p>
            <p>Sebastian: Herr Souffleur, melde gehorsamst, dass doch seither die gestrige
					Abendvorstellung – ganz ausverkauft – hier war!</p>
            <p>Souffleur: (nach einer Pause) Sie haben recht – aber ich fange an zu zweifeln, ob
					Sie wirklich »Sebastian« heissen!</p>
            <p>Sebastian: Melde gehorsamst: So soll ich le – – (abbrechend zu Max) Fürchten
					Sie nichts, Herr Leutnant – auch wir haben einander zugeschworen, auch wir sind
					totgeweiht!</p>
            <p>Oberst: Wie kommt es, Unteroffizier, dass ich gar niemanden vom Regiment
					erblicke?</p>
            <p>Oberstin: (höhnisch) Weil Du mit dem Rücken gegen den Kasernhof stehst!</p>
            <p>Oberst: Aber es sollten doch Kürrassiere unseres Regimentes vorbeigehen und
					grüssen, und ich sollte »Gute Nacht« wünschen – – – wo sind denn Alle
					– – Unteroffizier!</p>
            <p>Sebastian: Melde gehorsamst: Das ganze Regiment ist nach Hause gefahren um
					Abschied zu nehmen, und wir haben einander <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00288"/>zugeschworen, dass keiner
					zurückkommt. Wir sind Alle blaue Kürrassiere.</p>
            <p>Katharina: (gerührt zu Sebastian) Geben Sie mir Ihre Hand, Sebastian</p>
            <p>Sebastian: (gibt die Hand nicht)</p>
            <p>Katharina: Abschied nehmen ist süss!</p>
            <p>Sebastian: Melde gehorsamst, es kann auch eine Woche dauern!</p>
            <p>Katharina: Ich dachte, Du seist ein lustiger Bursche?</p>
            <p>Sebastian: Zu Befehl! Auch lustig bin ich, aber dann sag ich nicht »Abschied
					nehmen«.</p>
            <p>Marie: (kommt nach vorne, bückt sich zum Souffleurkasten) Ich danke Ihnen, Herr
					Souffleur – jetzt versteh ich mein Dasein! (sie wendet sich und tritt der
					Oberstin auf ihr Kleid)</p>
            <p>Oberstin: (wütend) Jetzt treten Sie mir noch die Schleppe ab! <hi rend="underline" n="1">Das</hi> ist zu viel! Sie – Sie – Hyäne des
					Schlachtfeldes!</p>
            <p>Maria<!-- sic! -->: (sanft) Was habe ich Ihnen getan, Frau Oberst?</p>
            <p>Oberstin: Sie fragen noch? Mein Mann erschiesst mich, und an meiner Leiche hängen
					Sie sich an den Hals meines Geliebten?</p>
            <p>Albrecht: (zu Max) Das sind <hi rend="spaced_out">Deine</hi> Zusammenhänge,
					Max!</p>
            <p>Marie: Und <hi rend="spaced_out">mein</hi> Schicksal vergessen Sie? Ich habe mich
					ihm hingegeben, und aus meinen Armen ist er gegangen, sich umbringen für eine
					Andere? <anchor type="commentary" xml:id="K_L01900-1"/>Was bin <del rend="strikethrough">ich</del> denn dann ich ihm gewesen?<note type="commentary" xml:id="K_L01900-1h">Anspielung auf die Rede von Christine
						am Ende von <rs type="work" ref="#29917">Liebelei</rs>: »<quote>Und ich <c rendition="#dots" n="3"/> was bin denn ich? was bin denn ich ihm
								gewesen<c rendition="#dots" n="3"/>
                  </quote>«.</note>
            </p>
            <p>Oberst: (hebt den Kopf wie ein altes Schlachtross, das bekannte Signale hört) Was
					sind <hi rend="underline" n="1">das</hi> für Töne?! Herr Leutnant!</p>
            <p>Max: Zu Befehl, Herr Oberst!</p>
            <p>Oberst: Ich komme um eine Kleinigkeit zu holen.</p>
            <p>Max: Herr Oberst?</p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00290"/>Oberst: Meine Frau hat sich
					gestern bei Ihnen vergessen!</p>
            <p>Max: Herr Oberst scherzen.</p>
            <p>Oberst: (stark) Sie <hi rend="spaced_out">
                  <hi n="1" rend="underline">hat</hi>
               </hi> sich vergessen.</p>
            <p>Sebastian: Melde gehorsamst, Herr Oberst, da liegt sie <hi rend="underline" n="1">noch</hi>. (er will sie aufheben.)</p>
            <p>Oberst: Lassen Sie! (zu Max) Ich will <del rend="strikethrough">nicht</del>, dass
					man sie später bei Ihnen finde!</p>
            <p>Marie: (will auf Max zueilen) Max!</p>
            <p>Der alte Moser: (hält sie am Fuss fest) Geh nicht weg von mir, Marie! Ich hab
					dich gequält; ich bin ein alter kranker Mann von neunundsiebzig Jahren! Vergib
					mir!</p>
            <p>Marie: (sanft) Ich vergebe Dir!</p>
            <p>Oberstin: (wild) Sie vergibt <hi rend="spaced_out">Ihnen</hi>, Sie vergibt <hi rend="spaced_out">Sie</hi>, sie vergibt in allen Fällen! Ein sanftes
					Mädchen, Ihre Tochter! Und Sie, Herr Rittmeister, sollten sich auch schämen!
					Hören Sie auf mich zu zwicken! Sonst steh ich auf!</p>
            <p>Oberst: Irene!? Welcher Rittmeister zwickt dich?</p>
            <p>Max: Herr Oberst, wir sind beide vom Regiment der Geweihten.</p>
            <p>Oberstin: Der Herr Moser!</p>
            <p>Oberst: Woher <anchor xml:id="T_L01900_1" type="textConst"/>weisst<note xml:id="T_L01900_1h" type="textConst">korrigiert aus:
						»<quote>wiesst</quote>« der Vorlage.</note> Du Irene, dass er Rittmeister
					ist?</p>
            <p>Sebastian: Melde gehorsamst: Am Zwick, Herr Oberst!</p>
            <p>Katharina: Stecken Sie mir die Locken auf, Sebastian.!</p>
            <p>Sebastian: (fängt an, sie zu frisieren.)</p>
            <p>Oberst: Herr Rittmeister, Sie werden diesen Mord (auf Irene weisend) auf sich
					nehmen und sich morgen Früh standrechtlich erschiessen lassen. (bitter höhnend)
					Es wird Ihnen nicht schwer fallen, Sie sind ja das Sterben gewöhnt!</p>
            <p>Der alte Moser: Ich bin ein alter Mann von neunundsiebzig Jahren – –</p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00292"/>Oberst: Und erst
					Rittmeister?</p>
            <p>Katharina: Noch diese Locke, Sebastian!</p>
            <p>Oberst: Wo haben Sie gedient, Herr Rittmeister?</p>
            <p>Der alte Moser: Wir sind alle blaue Kürrassiere!</p>
            <p>Oberst: Oh, über die verschlungenen Schicksalswege! So sind Sie der Rittmeister
					Moser, den ich erfunden habe?</p>
            <p>Katharina: Noch eine Locke hier, Sebastian!</p>
            <p>Sebastian: (eine Locke aufsteckend) <hi rend="spaced_out">Noch</hi> ein Dreh!</p>
            <p>Oberst: Da wären Sie ja an allem Schuld, was uns heute trifft!</p>
            <p>
               <add place="above">
                  <del rend="strikethrough">Rittmeister</del>
               </add>Der alte Moser: Wenn Sie mich aber erfunden haben!</p>
            <p>Oberst: (bitter) Das hat Sie nicht gehindert wirklich zu sein.</p>
            <p>Arzt: Jetzt erkennen wir es, Herr Moser! Sie sind an allem schuld! Und an Ihrem
					eigenen Tod trifft Ihre arme Tochter kein Verschulden. Sie selbst haben sich
					umgebracht. Wären Sie damals, anstatt feige davonzulaufen, den Heldentod
					gestorben – Sie hätten nie geheiratet, hätten nie eine Tochter (die Sie
					notgedrungen vergiften musste) gehabt – und wären heute, – mit Ausnahme kleiner
					Altersbeschwerden frisch und gesund!</p>
            <p>Sebastian: (eine neue Locke aufsteckend, sehr begeistert) <hi rend="underline" n="1">Noch</hi> ein Dreh!</p>
            <p>Oberstin: Um Ihretwillen, Sie alter Feigling, muss mein Ma<subst>
                  <del rend="strikethrough">nn</del>
                  <add place="above">x</add>
               </subst> sterben!</p>
            <p>Oberst: Um Ihretwillen, Herr Rittmeister, ist ein ganzes Regiment totgeweiht!</p>
            <p>Der Arzt: Sie sind an allem schuld, Herr Moser!</p>
            <p>Der alte Moser: Jetzt ist’s zu viel und vor allem, Herr Doktor, sagen Sie nicht
					Herr Moser, sondern Rittmeister zu mir. <hi rend="spaced_out">Mein</hi>
					Davonlaufen ist an allem schuld? Ja, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00294"/>dann ist mein Vater daran
					schuld, weil er meine Mutter geheiratet hat, und so fort, bis auf Adam und Eva!
					Muss ich alter Mann von neunundsiebzig Jahren Ihnen sagen, dass man sich nicht
					auf Kausalitäten einlassen soll, weil sonst eine Konfusion herauskommt!</p>
            <p>Souffleur: Es <hi rend="spaced_out">giebt</hi> keine Kausalitäten!</p>
            <p>Der alte Moser: Lassen Sie mich ausreden!</p>
            <p>Souffleur: Sie <subst>
                  <del rend="strikethrough">werden</del>
                  <add place="above">wären</add>
               </subst> der Erste, dem <hi rend="underline" n="1">ich</hi> das gestattet hätte!
					Es gibt keine Ursachen, und keine Wirkungen! Eine Wirkung ist eine Ursache, die
					noch lebt, sonst könnte sie nicht mehr wirken!</p>
            <p>Sebastian: (selig fri<del rend="strikethrough">e</del>sierend): <hi rend="spaced_out">Noch</hi> ein Dreh!</p>
            <p>Der alte Moser: Das versteh’ ich nicht! Aber, zum Teufel, merken Sie denn nicht,
					dass Sie Alle meinem Davonlaufen Ihr Leben verdanken? Glauben Sie, mein
					Heldentod hatte den Dichter interessiert?</p>
            <p>Sebastian: (jubilierend) <hi rend="spaced_out">Noch</hi> ein Dreh!</p>
            <p>Oberst: Ihr Davonlaufen, ist doch überhaupt eine witzige Erfindung von <hi rend="spaced_out">mir</hi>! <hi rend="spaced_out">Ich</hi> kann darauf stolz
					sein, dass Sie davongelaufen sind, aber doch nicht <hi rend="spaced_out">Sie</hi>.</p>
            <p>Sebastian: (dem Wahnsinn nah) <hi rend="spaced_out">Noch</hi> ein Dreh!</p>
            <p>Arzt: Nun, Herr Oberst, wenn Sie sich aber gar so viel einbilden auf das Elend,
					das Sie mit Ihrer witzigen Erfindung angerichtet haben, so muss ich Ihnen schon
					sagen: <hi rend="spaced_out">wir</hi> haben keinen Grund Ihnen dankbar zu sein.
					Ertrinkende sind keine Menschen für ein Drama. Und in dem Stück sind fast alle
					am Ersaufen. Katharina und der Herr Moser und die beiden Herrn Leutnants und Sie
					auch, Herr Oberst. Für das, was einer tut, der weiss, dass er morgen <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00296"/>sterben soll, kann man ihn
					nicht mehr zur Rechenschaft ziehen; das ist kein Lebender mehr. Der hat nicht
					mehr freien Willen, den kommandiert nur seine Todesangst, und wo es nicht freien
					Willen gibt – gibt es kein Drama!</p>
            <p>Oberst: Schade, dass Ihre Weisheit so kurzen Atem hat, wie der Herr Moser. Es <anchor type="textConst" xml:id="T_L01900-3"/>
               <hi rend="spaced_out">gab</hi>
               <note type="textConst" xml:id="T_L01900-3h">zusätzlich noch handschriftlich
							unterstrichen</note> keines – aber es <anchor type="textConst" xml:id="T_L01900-2"/>
               <hi rend="spaced_out">gibt</hi>
               <note type="textConst" xml:id="T_L01900-2h">zusätzlich noch handschriftlich
							unterstrichen</note> eines: Sie selbst spielen ja darin!</p>
            <p>Sebastian: (entrüstet) <hi rend="spaced_out">Den</hi> Dreh mach’ ich nicht
					mit!</p>
            <p>Arzt: So werde ich Ihnen nach der Vorstellung sagen – – –</p>
            <p>Oberst: Das können Sie nicht! Sie sind nur <hi rend="spaced_out">in</hi> der
					Vorstellung!</p>
            <p>Sebastian: (schreit) Aufhören!</p>
            <p>Arzt: So werde ich Ihnen sagen, dass Tod und Leben Voraussetzungen sind – nicht
					Stoffe. Tod und Leben sind unverantwortlich und stehen niemandem Rede; und dass
					einer Dichter ist, heisst nur, dass er manchmal – nicht zu oft – nach ihnen
					fragen darf. Fragen! Ohne Antwort zu bekommen! Und schön muss er fragen – sehr
					schön!</p>
            <p>Oberst: Sie wollen mich wohl belehren, Herr Doktor? Schweigen Sie endlich!</p>
            <p>Arzt: Herr Oberst haben Ihrem Regiment zu befehlen – nicht mir!</p>
            <p>Oberst: Sie irren, mein Lieber! Auch Ihnen! Sie sind – wie ich selbst – von <hi rend="underline" n="1">meinen</hi> Gnaden! (er springt ins Zimmer, die Maske
					fällt ab – der Dichter steht da).</p>
            <p>Sebastian: (wimmernd in die Knie sinkend) <hi rend="spaced_out">Kein</hi> Dreh
					mehr! Keiner mehr! Wenn <hi rend="spaced_out">ich</hi> schon nicht mehr mit
					kann!</p>
            <p>Dichter: (nach vorne kommend, zündet sich eine Virginia an, und sagt zum
					Souffleur, in den Kasten hinunter, scharf): <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00298"/>Die letzte Rede des Arztes
					haben doch <hi rend="spaced_out">Sie</hi> souffliert!</p>
            <p>Souffleur: Ja mein Lieber – ebenso wie Ihre Reden!</p>
            <p>Sebastian: (wimmert auf, der Arzt unterstützt ihn und fühlt ihm den Puls).</p>
            <p>Dichter: Wieso? Ja so! Natürlich! Aber hören Sie auf, Sie sehen doch, der Mann
					stirbt bereits an Ihren Drehs!</p>
            <p>Souffleur: An meinen? Doch auch an Ihren!</p>
            <p>Dichter: Ja, ja! Aber nach dem Nachtmahl ist mir das zu anstrengend. (Er will
					sich auf die Barriere setzen).</p>
            <p>Souffleur: (aufschreiend) Nicht auf die Barriere! Das ist keine, das ist der
					letzte Akt: grün und stark gestrichen! Auf den wird sich die Kritik setzen!</p>
            <p>Dichter: Keine Witze jetzt! Sagen Sie übrigens: Es ist ja sehr ehrenvoll für
					mich, aber – haben Sie wirklich nichts anderes zu tun als sich meine Figuren
					herzunehmen, und mit ihnen Schindluder zu treiben? <rs ref="#11324" type="person">Fischer</rs> würde sagen: »Ein ausgeruhter Kopp!« Bei Ihnen
					kann man sich ja nicht einmal revanchieren. Bis zu Ihrer Generalprobe bin ich
					bestenfalls so alt wie der alte Moser! Warum verschwenden Sie so viel
					Geist – –</p>
            <p>Arzt: (um Sebastian bemüht) Ein Glas Wasser, bitte.</p>
            <p>Dichter: (fortfahrend) – – da sehen Sie – so viel Geist an fertige Figuren,
					die ihn wirklich nicht brauchen? Geben Sie Ihren davon – ich meine den noch
					unfertigen! Bei einer Pentalogie kann man nie davon genug haben! Uebrigens, mir
					fällt ein: Sie könnten eine Familienfideikomisstiftung aus der Pent<del rend="strikethrough">h</del>alogie machen. Immer der älteste Sohn hat daran
					zu schreiben, und wenn einer Ihrer Nachkommen sie wirklich fertig macht, so
						wird<space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00300"/>er enterbt – weil er aus der
					Art geschlagen ist! Wissen Sie: <hi rend="spaced_out">wenn</hi> Sie schon das
					Stück kritisieren wollen, gestalten Sie nicht an meinen Gestalten herum –
					sondern schreiben Sie einen Essay für die »<rs type="org" ref="#29212">Rundschau</rs>« – das wird wenigstens klarer und deutlicher sein.</p>
            <p>Souffleur: Deutlicher vielleicht – aber das war nicht meine Absicht!</p>
            <p>Dichter: Hetzen Sie doch nicht den Satz zu Tode – er ist sehr gut!</p>
            <p>Souffleur: Eigentlich, lieber Arthur, ist es recht unfreundlich von Ihnen, mir
					das von der Pentalogie – wenn auch im Scherze – so vor allen den Leuten zu
					sagen! Sie hätten mir das auch unter vier Augen sagen können – das wäre
					liebenswürdiger gewesen.</p>
            <p>Dichter: Liebenswürdiger vielleicht! Aber das war nicht meine Absicht!</p>
            <p>Souffleur: Hetzen Sie doch den Satz nicht zu Tode! Er ist sehr gut!</p>
            <p>Dichter: Uebrigens, das, was Sie den Arzt da sagen lassen, von der Kausalität –
					ist recht couragiert von Ihnen. Sie spielen den Krieg in Feindesland! <hi rend="spaced_out">Sie</hi> – als Verteidiger der Kausalität! Wissen Sie, was
					Sie sind??</p>
            <p>Souffleur: Meiner Bescheiden<add place="above">heit</add>, lieber Arthur, ist es
					wohl zuzutrauen, dass ich weiss, was ich bin!</p>
            <p>Dichter: Sie sind: »<anchor xml:id="K_L01900_1" type="commentary"/>Grachi de
					seditione quaerentes<note xml:id="K_L01900_1h" type="commentary">Umwandlung
						einer lateinischen Redewendung in den Singular: »Quis tulerit Gracchos de
						seditione quaerentes« (»Wer ertrüge es, wenn die Gracchen sich über Aufruhr
						beklagen«).</note>«! Bombenwerfer, die über Knallbonbons sich beklagen! <hi rend="spaced_out">Sie</hi> verlangen Kausalität in einem Drama! Ich krieg
					ordentlich eine Wut, wenn ich mir das vorstelle! (er bricht erbittert ein Stück
					von seiner Virginia, die nicht brennt, ab) Ausgerechnet <hi rend="spaced_out">Sie</hi> machen mir Vorwürfe! <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-0008-B-00002-000-00302"/>
               <hi rend="spaced_out">Sie</hi>, der Sie – – Sie – (wütend auflachend) <hi rend="spaced_out">Sie</hi>, <hi rend="spaced_out">Sie</hi>: »Es geschah«
					Sie!</p>
            <p>Sebastian: (interessiert aufhorchend) Eschkenasi?? Von welchem Eschkenasi sind
					Sie – –</p>
            <p>Souffleur: (milde) Bestehen Sie noch immer darauf, dass Sie <del rend="strikethrough">»Sesbas</del> »Sebastian« heissen?</p>
            <p>Sebastian: (hat sich aufgerichtet; respektlos, in herzlicher Gemütlichkeit,
					fraternisierend) Sind Sie nicht bös, Herr Dichter – und Herr Eschkenasi – wir
					sind Alle blaue Kürrassiere!</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="underline" n="1">Der Vorhang fällt.</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>