<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02084" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Richard Dehmel an Arthur Schnitzler, 14. 8. 1912</title>
            <author ref="#11148">Dehmel, Richard</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02084</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7344-4</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.71.73</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc n="1" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="supplement">
                              <desc>Druck, 1 Blatt, 2 Seiten, Antiqua</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift beschriftet »<quote>Deh<unclear>m</unclear>
                                 </quote>«</desc></incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>Lindken, Hans-Ulrich</author>
                     <title level="m">Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu
                                Leben und Werk</title>
                     <imprint>
                        <date when="1894">1984</date>
                        <publisher>Peter Lang</publisher>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <pubPlace>Göttingen</pubPlace>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">221–222</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche
                                Sprache und Literatur</title>
                     <biblScope unit="vol">754</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11148">Dehmel, Richard</persName>
               <placeName ref="#506">Hamburg</placeName>
               <date when="1912-08-14" n="01">14. 8. 1912</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="forwarded">
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#45260">Brioni</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11148">Dehmel, Richard</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02083">Hofmannsthal an Schnitzler, 5. 8. [1912]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02085">Beer-Hofmann an Schnitzler, 17. 8. 1912</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01892">Dehmel, Hauptmann, Wassermann an Schnitzler, 3. 12. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02086">Schnitzler an Dehmel, 19. 8. 1912</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2020-05-08">Angelegt aus Abschrift. Original im DLA muss noch
                bestellt werden</change>
         <change who="GHS" when="2020-09-07">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2020-09-07">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2020-10-23">Durchsicht mit DLA</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.71.73_0001"/>
      <graphic url="HS.71.73_0002"/>
      <graphic url="HS.71.73_0003"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <pb facs="HS.71.73_0001"/>
                  <rs type="place" ref="#1226">Blankenese <hi rend="superscript">b</hi>/Hamburg</rs>, <date>14. 8. 12</date>. </dateline>
               <salute>Lieber Herr Schnitzler!</salute>
            </opener>
            <p>Professor <rs type="person" ref="#44882">Köster</rs> schreibt mir, daß Sie ihm
                    Ihre Unterschrift zu dem anhängenden <rs type="work" ref="#44869" subtype="implied">Aufruf</rs> nicht geschickt haben. Ich kann mir nicht
                    denken, daß Sie es mit Absicht unterlassen haben. Es ist doch tatsächlich ein
                    blödsinniger Unfug, daß soviel schönes Geld an Stümper verplempert wird, während
                    sich tüchtige Leute als Schuldenmacher durchschinden müssen und dabei Zeit und
                    Arbeitslust einbüßen. Ich meine, da muß Jeder, auf den die öffentliche Meinung
                    hört, seinen Namen hergeben, um diese faule Wirtschaft endlich ändern zu helfen.
                    Bitte schreiben Sie mir <hi rend="underline" n="1">gleich</hi> eine zusagende
                    Zeile, eh Sie’s wieder vergessen! </p>
            <closer>Mit einem sehr ergebenen Gruß<lb/>Ihr<signed>Dehmel.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            <opener>
               <p>
                  <space dim="vertical" unit="line" quantity="1"/>
               </p>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="HS.71.73_0002"/>
                  <date>Juni
                        1912</date>.</dateline>
               <salute>Euer Hochwohlgeboren</salute>
            </opener>
            <p>wird zur Kenntnis gekommen sein, daß am <date>17. März ds. Js.</date>
                    eine Versammlung angesehener Schriftsteller in <rs type="place" ref="#168">Berlin</rs> die Verwaltungsberichte der <rs type="org" ref="#41852">
                  <hi rend="spaced_out">Deutschen Schillerstiftung</hi>
               </rs> geprüft und in
                    sehr vielen Fällen die Verwendung der Stiftungsgelder als satzungswidrig
                    befunden hat. Zugleich wurden die Unterzeichneten damit betraut, Schritte zu
                    tun, die eine dauernde Abstellung dieses Mißstandes durchsetzen könnten.</p>
            <p>Nach den Satzungen der Stiftung ist es ihr <hi rend="spaced_out">Hauptzweck</hi>,
                    die verfügbaren Gelder als Ehrengaben an Schriftsteller zu verteilen, die einer
                    Unterstützung bedürftig und würdig sind, »vorzugsweise an solche, die sich
                    dichterischer Formen bedient haben«. Die Würdigkeit ist ausdrücklich dahin
                    begrenzt, daß ein »Verdienst um die Nationalliteratur« vorliegen müsse.
                    Tatsächlich aber sind in den letzten Jahrzehnten die Stiftungsgelder großenteils
                    an literarisch wertlose Personen vergeben worden, während bedürftige Dichter und
                    Schriftsteller, deren Wert heute weithin anerkannt ist, entweder gar keine oder
                    ungenügende Unterstützung empfingen.</p>
            <p>Wenn man erwägt, daß die Stiftung jetzt jährlich etwa 80000 Mark
                    auszuspenden hat — im letzten Jahre waren es über 82000 —: dann fragt man
                    mit Verwunderung, wieso sich ein deutscher Dichter von Bedeutung überhaupt noch
                    in Not befinden kann. Was könnte man ausrichten mit <hi rend="spaced_out">so
                        reichlichen Mitteln</hi>, wenn sie nicht immer wieder in kleinen Almosen an
                    die breite Menge der Schwächlinge verzettelt würden, sondern in wirklich
                    nennenswerten Ehrenspenden den stark Begabten zugute kämen! Man hat eingewendet,
                    der Wortlaut der Satzungen erschwere die Austeilung größerer Spenden; aber die
                    Erschwerung ist kein Hinderungsgrund und muß eben irgendwie überwunden werden.
                    Es tut not, junge Kräfte, die sich bereits bewährt haben, vor Verkümmerung zu
                    bewahren und den reifen die Ausdauer in der Durchführung ungewöhnlicher Pläne zu
                    sichern.</p>
            <p>Wir verkennen nicht, wie schwierig es ist, die jeweils Würdigsten auszuwählen,
                    besonders in unsrer geistig vielspältigen Zeit, die immerfort neue Vorstöße nach
                    den <hi rend="spaced_out">verschiedensten Richtungen</hi> macht. Wir möchten
                    deshalb den Verwaltern der <rs type="org" ref="#41852" subtype="implied">Stiftung</rs>
                    bei dieser schwierigen Aufgabe an die Hand gehn; um aber nicht in den Verdacht
                    zu geraten, daß wir einseitige Ziele verfolgen, ersuchen wir hierdurch eine
                    große Anzahl namhafter Mitarbeiter am deutschen Geist, sich mit uns
                    zusammenzutun und dem Verwaltungsrat Vorschläge zu <pb facs="HS.71.73_0003"/>machen, wie das ihm anvertraute Nationalvermögen wohl am ersprießlichsten zu
                    verwenden sei.</p>
            <p>Unsre Absicht ist, den Zentralvorstand der <rs type="org" ref="#41852">Schillerstiftung</rs> zu ersuchen, daß er alljährlich eine gewisse Summe,
                    und wäre es nur <hi rend="spaced_out">die Hälfte</hi> der auszuspendenden
                    Zinsgelder, an <hi rend="spaced_out">einige wenige</hi> Schriftsteller,
                    insbesondere Dichter, verteilen möge, die ein aus unserm Berufskreise zu
                    ernennender Vertrauensmann (oder eine Gruppe von Vertrauensleuten) ihm <hi rend="spaced_out">jedesmal vorschlagen soll</hi>. Wenn die wenigen
                    Persönlichkeiten, für deren Begabung wir vor der Mit- und Nachwelt die
                    Verantwortung auf uns nehmen, je nach Bedürfnis Ehrengehälter von ausreichender
                    Höhe und Dauer empfangen, so sichert das in der Tat ihre Schaffensfreiheit, oder
                    später nötigenfalls ihren Ruhestand, zu ihrer und unsres Volkes Ehre. Der Rest
                    der verfügbaren Zinssumme möge dann immerhin wie bisher den gewöhnlicheren
                    Anwärtern in kleineren Gaben verabreicht werden.</p>
            <p>Natürlich können und wollen wir nicht verlangen, daß sich die Verwaltung der <rs type="org" ref="#41852">Schillerstiftung</rs> unserm Urteil in bezug auf die
                    Würdigkeit der vorzuschlagenden Schriftsteller ein für allemal unterwerfe. Wir
                    wollen uns mit der Verwaltung vorerst nur darüber verständigen, ob sie <hi rend="spaced_out">grundsätzlich</hi> bereit sein würde, die Vorschläge
                    unsres Vertrauensmannes (oder unsrer Vertrauensleute) regelmäßig
                    entgegenzunehmen und wohlwollend zu erwägen. Die Verwaltung wird darauf um so
                    eher eingehen, je mehr Namen von anerkanntem Wert unter unserm Antrag vereinigt
                    stehen, und zwar gerade auch solche, die vielleicht Anspruch auf die Hilfsmittel
                    der Stiftung haben.</p>
            <p>Wenn Euer Hochwohlgeboren geneigt si nd, uns für diesen Zweck <hi rend="spaced_out">Ihre Unterschrift</hi> zur Verfügung zu stellen, so bitten
                    wir Sie, Ihr Einverständnis <hi rend="spaced_out">binnen längstens vierzehn
                        Tagen</hi> dem mitunterzeichneten Geheimen Hofrat Professor Dr. <rs type="person" ref="#44882">Köster</rs> kundzugeben, unter der Adresse: <rs type="place" ref="#50143">Leipzig-Gohlis, Schönhausenstraße 6</rs>. </p>
            <closer>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#10905">Max Bernstein</rs>.</signed>
               <signed>Richard Dehmel.</signed>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#44882">Albert Köster</rs>.</signed>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#9817">Wilhelm Schäfer</rs>.</signed>
               <signed>
                  <rs type="person" ref="#12671">Paul
                        Schlenther</rs>.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>