<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02017" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 27. 4. 1911</title>
            <author ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02017</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7301-F</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2836</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="4" type="_blaetter"/>
                           <desc n="4" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent" corresp="#pmb11230">
                              <p>Unterschrift</p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung 2–4</p>
                        </typeDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>ans Ende der
                                            Abschrift gereiht und dort auch kommentiert: »<quote>Brief vom
                                                <date>27. April 1911</date> (letzter Brief) befindet
                                                sich unter den Abschriften der Briefe, ebenso eine Kopie der
                                                eigenen Antwort</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Wienbibliothek im Rathaus</repository>
                        <idno>H.I.N.-141856</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="4" type="_blaetter"/>
                           <desc type="reproduktion" subtype="durchschlag"/>
                           <desc n="4" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" corresp="#pmb11230" style="deutsche-kurrent">
                              <p>Unterschrift</p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung 2–4</p>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="3">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>IL</country>
                        <settlement>Jerusalem</settlement>
                        <repository>The National Library of Israel</repository>
                        <idno>ARC. Ms. Var. 306 1 117</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="entwurf"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="umschlag"/>
                           <desc n="2" type="_blaetter"/>
                           <desc n="3" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</author>
                     <title level="m">Briefe</title>
                     <editor>Hg. Hanni Mittelmann</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1989">1989</date>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                        <publisher>Boer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">60–63</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Werke</title>
                     <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
               <date when="1911-04-27" n="01">27. 4. 1911</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11230">Ehrenstein, Albert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02016">Brandes an Schnitzler, 11. 4. 1911</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02018">Schnitzler an Brandes, 29. 4. 1911</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02008">Schnitzler an Ehrenstein, 9. 2. 1911</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02019">Schnitzler an Ehrenstein, 6. 5. 1911</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-10-17">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-09">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-09">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-03-22">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.NZ85.1.2836_0001"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.2836_0002"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.2836_0003"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.2836_0004"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <seg rend="left">
                     <pb facs="HS.NZ85.1.2836_0001"/>Dr. Albert Ehrenstein.</seg>
                  <seg rend="right">
                     <date>27. April 1911</date>
                  </seg>
               </dateline>
               <p>
                  <rs ref="#pmb386" type="place">Universität Wien</rs>
               </p>
               <salute>Sehr geehrter Herr Doktor!</salute>
            </opener>
            <p>Vor einigen Tagen kam mir wieder Ihr letzter Brief in die Hand und ich finde nun,
                    dass ich die darin behandelte Angelegenheit nicht so auf sich beruhen lassen
                    kann. Auch fühlte ich mich verpflichtet, Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Karl Kraus</rs>, dem ich leider bis zum <date>21. April</date> von dem
                    Inhalt Ihres Briefes, der sich auch auf ihn bezieht, keine Mitteilung gemacht
                    hatte, das Schreiben vorzulegen. Ich bin daraufhin zu dem Entschlusse gelangt,
                    einige unerlässliche Feststellungen vorzunehmen, sowohl für meine Person, wie
                    für Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs>, der, wie ich mich eben
                    überzeugt habe, vollkommen unverschuldet mit dieser Sache in Zusammenhang
                    gebracht wurde und der sich durch die Voraussetzung Ihres Briefes: »Es ist
                    jedenfalls total ausgeschlossen, dass sich <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> und <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> diese Fabel
                    einfach aus den Fingern gesogen hätten« einigermassen überrascht fühlte.</p>
            <p>Ich erkläre hiemit ausdrücklich: es tut mir leid, Ihnen gegenüber Aeusserungen
                    gemacht zu haben, die Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> zu
                    gravieren schienen. Ich stehe nicht an, sie mit der Kundgebung meines lebhaften
                    Bedauerns vollständig zurückzuziehen. Es wird vielleicht gut sein, wenn ich
                    Ihnen meine Aeusserungen, die ich nicht mehr aufrecht erhalte, in Erinnerung
                    bringe. Mit Rücksicht auf hinhaltende Versprechungen, die Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> einzelnen <pb facs="HS.NZ85.1.2836_0002"/>Schauspielern gemacht haben soll, sagte ich, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> scheine eine Art Hochstapler zu sein. Sie
                    antworteten darauf: »Nennen Sie nicht das Wort ›Hoch‹ in Verbindung mit <rs ref="#pmb11527" type="person">Stephan Grossmann</rs>!« Ferner sagte ich,
                    fussend auf einem Schauspielergerede, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> solle erotisches Entgegenkommen gegen Beweise seiner
                    direktorialen oder kritischen Gunst tauschweise eingehandelt haben. Sie
                    antworteten: »Auch ich habe von Schauspielern gehört, Stephan <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> ist das grösste Schwein, das in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> existiert.« Ich bedaure sehr, diese drastischen
                    Worte, die besser nicht über unser Privatgespräch hinaus Wirkung erlangt hätten,
                    weitergetragen zu haben, in Kreise, die Ihnen, wie Sie sagen, »äusserlich und
                    innerlich ferne sind und bleiben sollen«.</p>
            <p>Nochmals, ich bedauere also: gestützt auf ein Schauspielergeschwätz, Ihnen
                    Mitteilungen über Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> gemacht zu
                    haben, und noch mehr bedauere ich, gestützt auf Ihre Autorität, die mir diesen
                    Tratsch zu bestätigen schien, ihn an drei Leute weitergegeben zu haben. Ich habe
                    damit das Odium auf mich genommen, scheinbar eine private Mitteilung benützt,
                    jedenfalls aber Sie in die Unannehmlichkeit versetzt zu haben, Ihre Bemerkungen
                    eventuell gegen Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> vertreten zu
                    müssen. Wiewohl ich keinen Moment zweifelte, dass Sie dies im Stande wären, und
                    ferner nicht zweifelte, dass Ihre Information gegebenenfalls eine Stütze für
                    mich wäre, so sehe ich doch ohne weiteres ein, dass ich Ihnen damit keinen
                    Dienst erwiesen habe. Ich bedauere dies und bitte Sie dafür um Entschuldigung.
                    Trotzdem ist es un<pb facs="HS.NZ85.1.2836_0003"/>erlässlich, den Tatbestand zu
                    klären. Was ich bei aller Dankbarkeit, zu der ich Ihnen gegenüber verpflichtet
                    bin, absolut nicht aus der Welt schaffen kann, ist: dass die zitierten Worte
                    wirklich Ihrerseits gefallen sind, also deren Anführung keineswegs, wie Sie die
                    Sache dargestellt haben, auf einer entstellend-erfinderischen Phantasietätigkeit
                    meinerseits beruht. Für meine Erinnerungen bin ich vor jedem Forum
                    verantwortlich. Und ich erinnere mich, Sie haben mit mir in jenem für Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> abträglichen Sinne gesprochen. Ich
                    will Ihnen aber gern damit entgegenkommen, dass ich – wie Herr <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> mir rät – ebenso wie ich meine Behauptungen über
                    Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> nicht aufrecht erhalte, auch
                    die Ihren mit Bedauern zurückziehe.</p>
            <p>Was Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> betrifft, dem ich leider erst
                    jetzt Ihren Brief gezeigt habe, fühle ich mich verpflichtet, das Folgende
                    anzuführen: Herr <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> hat von der Affäre
                    zwar durch mich gehört, sie aber nicht weitererzählt. Er äusserte, als ich ihm
                    Ihren Brief zeigte, die Annahme, dass er mit dieser Sache etwas zu tun habe,
                    müssten sich <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> und Schnitzler aus
                    den Fingern gesogen haben. Nichts vermöge ihn weniger zu interessieren, als ein
                    Beweis, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> habe seine
                    direktoriale oder kritische Gewalt Schauspielerinnen gegenüber missbraucht. Im
                    Gegenteil könnte ihn der Nachweis, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> habe auf erotischem Wege ein Talent entdeckt, möglicherweise
                    dazu bringen, an die Befähigung des Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs>, ein Theater zu leiten, fortan zu glauben. Herr <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> erklärte ferner, dass ihn ein
                    Einzelfall von Korruption längst nicht mehr beschäftigen könne und tatsäch<pb facs="HS.NZ85.1.2836_0004"/>liche Feststellungen auf dem Gebiete der
                    Theatermoral stünden im stärksten Widerspruch zu Allem, was er je zur
                    Psychologie der Schauspielerin geschrieben habe und was ihn vom
                    Freiwildstandpunkt in denkbar weitester Ferne halte. Mir selbst riet er
                    eindringlich und energisch ab, mich mit einem Falle zu befassen, der entschieden
                    so tief unter meinem wie unter seinem Niveau sei und auf Wissenschaft und Erweis
                    in solchen Dingen zu verzichten. Diese Unterredung trug auch mit dazu bei, dass
                    ich es sehr bedauerte und bedauere, den Schauspielerklatsch aufgegriffen zu
                    haben. Wiederholt erkläre ich dies für meine Person, wiederholt muss ich
                    feststellen, dass es Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> überaus
                    peinlich berührt hat, durch rein passive Beteiligung an einer Sache, die so tief
                    unter seinen geistigen Interessen liege, mit Kreisen zu Zusammenhang gebracht
                    worden zu sein, die ihm, wie er sagt, äusserlich und innerlich ferne sind und
                    bleiben sollen.</p>
            <p>Mit diesen Richtigstellungen ist die Angelegenheit für mich erledigt.</p>
            <closer>Hochachtungsvoll:<lb/>
               <signed>
                  <handShift/>D<hi rend="superscript">r</hi> Albert Ehrenstein</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <handShift medium="typewriter"/>Wohlgeboren Herrn<lb/>Dr. Arthur <hi rend="spaced_out">Schnitzler</hi>,<lb/>
                  <rs ref="#pmb50" type="place">
                     <hi rend="spaced_out">Wien</hi>
                  </rs>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>