<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L02017"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Albert Ehrenstein an Arthur Schnitzler, 27. 4. 1911</title>
            <author ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7301-F</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.2836</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="blatt" quantity="4"/>
                                 <measure unit="seite" quantity="4"/>
                                 <measure unit="zeichenanzahl" quantity="5542"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze-tinte"
                                     style="lateinische-kurrent"
                                     corresp="#pmb11230">
                              <p>Unterschrift</p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <typeNote medium="anderes">
                              <p>Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung 2–4</p>
                           </typeNote>
                        </typeDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>ans Ende der Abschrift gereiht und dort auch kommentiert:
                                    »<quote>Brief vom <date>27. April 1911</date> (letzter Brief)
                                    befindet sich unter den Abschriften der Briefe, ebenso eine
                                    Kopie der eigenen Antwort</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Wienbibliothek im Rathaus</repository>
                        <idno>H.I.N.-141856</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="durchschlag">
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="blatt" quantity="4"/>
                                 <measure unit="seite" quantity="4"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze-tinte"
                                     corresp="#pmb11230"
                                     style="deutsche-kurrent">
                              <p>Unterschrift</p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <typeNote medium="anderes">
                              <p>Schreibmaschine, maschinschriftliche Paginierung 2–4</p>
                           </typeNote>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="3">
                  <objectType corresp="brief" ana="entwurf"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>IL</country>
                        <settlement>Jerusalem</settlement>
                        <repository>The National Library of Israel</repository>
                        <idno>ARC. Ms. Var. 306 1 117</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="umschlag" quantity="1"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="2"/>
                                 <measure unit="seite" quantity="3"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze-tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</author>
                     <title level="m">Briefe</title>
                     <editor>Hg. Hanni Mittelmann</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1989">1989</date>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                        <publisher>Boer</publisher>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">60–63</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Werke</title>
                     <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11230">Ehrenstein, Albert</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
               <date when="1911-04-27" n="01">27. 4. 1911</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
               <date evidence="conjecture" notBefore="1911-04-27" notAfter="1911-04-29">[27. 4. 1911
                  – 1. 5. 1911?]</date>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_11230">Ehrenstein,
                  Albert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02016">Brandes an
                  Schnitzler, 11. 4. 1911</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02018">Schnitzler an
                  Brandes, 29. 4. 1911</ref>
               <ref subtype="previous_letter"
                    type="withinCorrespondence"
                    source="correspondence_11230"
                    target="L02008">Schnitzler an Ehrenstein,
                  9. 2. 1911</ref>
               <ref subtype="next_letter"
                    type="withinCorrespondence"
                    source="correspondence_11230"
                    target="L02019">Schnitzler an Ehrenstein, 6. 5. 1911</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-10-17">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-09">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-11-09">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-03-22">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic facs="HS.NZ85.1.2836_0001"/>
      <graphic facs="HS.NZ85.1.2836_0002"/>
      <graphic facs="HS.NZ85.1.2836_0003"/>
      <graphic facs="HS.NZ85.1.2836_0004"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <seg rend="left">
                     <pb facs="HS.NZ85.1.2836_0001"/>Dr. Albert Ehrenstein.</seg>
                  <seg rend="right">
                     <date>27. April 1911</date>
                  </seg>
               </dateline>
               <p>
                  <rs ref="#pmb386" type="place">Universität Wien</rs>
               </p>
               <salute>Sehr geehrter Herr Doktor!</salute>
            </opener>
            <p>Vor einigen Tagen kam mir wieder Ihr letzter Brief in die Hand und ich finde nun,
               dass ich die darin behandelte Angelegenheit nicht so auf sich beruhen lassen kann.
               Auch fühlte ich mich verpflichtet, Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Karl
                  Kraus</rs>, dem ich leider bis zum <date>21. April</date> von dem Inhalt Ihres
               Briefes, der sich auch auf ihn bezieht, keine Mitteilung gemacht hatte, das Schreiben
               vorzulegen. Ich bin daraufhin zu dem Entschlusse gelangt, einige unerlässliche
               Feststellungen vorzunehmen, sowohl für meine Person, wie für Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs>, der, wie ich mich eben überzeugt habe,
               vollkommen unverschuldet mit dieser Sache in Zusammenhang gebracht wurde und der sich
               durch die Voraussetzung Ihres Briefes: »Es ist jedenfalls total ausgeschlossen, dass
               sich <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> und <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> diese Fabel einfach aus den Fingern gesogen hätten«
               einigermassen überrascht fühlte.</p>
            <p>Ich erkläre hiemit ausdrücklich: es tut mir leid, Ihnen gegenüber Aeusserungen
               gemacht zu haben, die Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> zu
               gravieren schienen. Ich stehe nicht an, sie mit der Kundgebung meines lebhaften
               Bedauerns vollständig zurückzuziehen. Es wird vielleicht gut sein, wenn ich Ihnen
               meine Aeusserungen, die ich nicht mehr aufrecht erhalte, in Erinnerung bringe. Mit
               Rücksicht auf hinhaltende Versprechungen, die Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> einzelnen <pb facs="HS.NZ85.1.2836_0002"/>Schauspielern gemacht
               haben soll, sagte ich, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> scheine
               eine Art Hochstapler zu sein. Sie antworteten darauf: »Nennen Sie nicht das Wort
               ›Hoch‹ in Verbindung mit <rs ref="#pmb11527" type="person">Stephan Grossmann</rs>!«
               Ferner sagte ich, fussend auf einem Schauspielergerede, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> solle erotisches Entgegenkommen gegen Beweise seiner
               direktorialen oder kritischen Gunst tauschweise eingehandelt haben. Sie antworteten:
               »Auch ich habe von Schauspielern gehört, Stephan <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> ist das grösste Schwein, das in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> existiert.« Ich bedaure sehr, diese drastischen Worte, die besser nicht
               über unser Privatgespräch hinaus Wirkung erlangt hätten, weitergetragen zu haben, in
               Kreise, die Ihnen, wie Sie sagen, »äusserlich und innerlich ferne sind und bleiben
               sollen«.</p>
            <p>Nochmals, ich bedauere also: gestützt auf ein Schauspielergeschwätz, Ihnen
               Mitteilungen über Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> gemacht zu
               haben, und noch mehr bedauere ich, gestützt auf Ihre Autorität, die mir diesen
               Tratsch zu bestätigen schien, ihn an drei Leute weitergegeben zu haben. Ich habe
               damit das Odium auf mich genommen, scheinbar eine private Mitteilung benützt,
               jedenfalls aber Sie in die Unannehmlichkeit versetzt zu haben, Ihre Bemerkungen
               eventuell gegen Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> vertreten zu
               müssen. Wiewohl ich keinen Moment zweifelte, dass Sie dies im Stande wären, und
               ferner nicht zweifelte, dass Ihre Information gegebenenfalls eine Stütze für mich
               wäre, so sehe ich doch ohne weiteres ein, dass ich Ihnen damit keinen Dienst erwiesen
               habe. Ich bedauere dies und bitte Sie dafür um Entschuldigung. Trotzdem ist es un<pb facs="HS.NZ85.1.2836_0003"/>erlässlich, den Tatbestand zu klären. Was ich bei
               aller Dankbarkeit, zu der ich Ihnen gegenüber verpflichtet bin, absolut nicht aus der
               Welt schaffen kann, ist: dass die zitierten Worte wirklich Ihrerseits gefallen sind,
               also deren Anführung keineswegs, wie Sie die Sache dargestellt haben, auf einer
               entstellend-erfinderischen Phantasietätigkeit meinerseits beruht. Für meine
               Erinnerungen bin ich vor jedem Forum verantwortlich. Und ich erinnere mich, Sie haben
               mit mir in jenem für Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs>
               abträglichen Sinne gesprochen. Ich will Ihnen aber gern damit entgegenkommen, dass
               ich – wie Herr <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> mir rät – ebenso wie ich
               meine Behauptungen über Herrn <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> nicht
               aufrecht erhalte, auch die Ihren mit Bedauern zurückziehe.</p>
            <p>Was Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> betrifft, dem ich leider erst
               jetzt Ihren Brief gezeigt habe, fühle ich mich verpflichtet, das Folgende anzuführen:
               Herr <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> hat von der Affäre zwar durch mich
               gehört, sie aber nicht weitererzählt. Er äusserte, als ich ihm Ihren Brief zeigte,
               die Annahme, dass er mit dieser Sache etwas zu tun habe, müssten sich <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> und Schnitzler aus den Fingern
               gesogen haben. Nichts vermöge ihn weniger zu interessieren, als ein Beweis, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> habe seine direktoriale oder
               kritische Gewalt Schauspielerinnen gegenüber missbraucht. Im Gegenteil könnte ihn der
               Nachweis, Herr <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs> habe auf erotischem
               Wege ein Talent entdeckt, möglicherweise dazu bringen, an die Befähigung des Herrn
                  <rs ref="#pmb11527" type="person">Grossmann</rs>, ein Theater zu leiten, fortan zu
               glauben. Herr <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> erklärte ferner, dass ihn
               ein Einzelfall von Korruption längst nicht mehr beschäftigen könne und tatsäch<pb facs="HS.NZ85.1.2836_0004"/>liche Feststellungen auf dem Gebiete der Theatermoral
               stünden im stärksten Widerspruch zu Allem, was er je zur Psychologie der
               Schauspielerin geschrieben habe und was ihn vom Freiwildstandpunkt in denkbar
               weitester Ferne halte. Mir selbst riet er eindringlich und energisch ab, mich mit
               einem Falle zu befassen, der entschieden so tief unter meinem wie unter seinem Niveau
               sei und auf Wissenschaft und Erweis in solchen Dingen zu verzichten. Diese
               Unterredung trug auch mit dazu bei, dass ich es sehr bedauerte und bedauere, den
               Schauspielerklatsch aufgegriffen zu haben. Wiederholt erkläre ich dies für meine
               Person, wiederholt muss ich feststellen, dass es Herrn <rs ref="#pmb11988" type="person">Kraus</rs> überaus peinlich berührt hat, durch rein passive
               Beteiligung an einer Sache, die so tief unter seinen geistigen Interessen liege, mit
               Kreisen zu Zusammenhang gebracht worden zu sein, die ihm, wie er sagt, äusserlich und
               innerlich ferne sind und bleiben sollen.</p>
            <p>Mit diesen Richtigstellungen ist die Angelegenheit für mich erledigt.</p>
            <closer>Hochachtungsvoll:<lb/>
               <signed>
                  <handShift/>D<hi rend="superscript">r</hi> Albert Ehrenstein</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>
                  <handShift medium="typewriter"/>Wohlgeboren Herrn<lb/>Dr. Arthur <hi rend="spaced-out">Schnitzler</hi>,<lb/>
                  <rs ref="#pmb50" type="place">
                     <hi rend="spaced-out">Wien</hi>
                  </rs>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb11230">
               <persName>
                  <forename>Albert</forename>
                  <surname>Ehrenstein</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1886-12-23">23.12.1886</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1950-04-08">08.04.1950</date>
                  <settlement ref="pmb44053">
                     <placeName type="pref">New York City</placeName>
                     <location>
                        <geo>40,71427 -74,00597</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14643</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118688227</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11230.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb11230.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus">https://kraus.wienbibliothek.at/register/personen/pmb11230</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp37909</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x002813da</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q214947</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Albert_Ehrenstein</idno>
               <idno type="URL" subtype="freud">https://freud.acdh-dev.oeaw.ac.at/frd_person_12.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb11230.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp38500</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933">https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=S#DWpers0212</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00284416</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q44331</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schnitzler</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino">https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb11988">
               <persName>
                  <forename>Karl</forename>
                  <surname>Kraus</surname>
               </persName>
               <persName type="person_pseudonym">J. Berdach</persName>
               <birth>
                  <date when="1874-04-28">28.04.1874</date>
                  <settlement ref="pmb41660">
                     <placeName type="pref">Jičín</placeName>
                     <location>
                        <geo>50,43723 15,35162</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1936-06-12">12.06.1936</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb237">Publizist/Publizistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17108</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118566288</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11988.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb11988.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus">https://kraus.wienbibliothek.at/register/personen/pmb11988</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp47565</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00282496</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q44328</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Kraus</idno>
               <idno type="URL" subtype="dx">https://dx.doi.org/10.1553/0x0001d5e5</idno>
               <idno type="URL" subtype="amp">https://amp.acdh.oeaw.ac.at/amp_person_81.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino">https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb11988.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb11988.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb11527">
               <persName>
                  <forename>Stefan</forename>
                  <surname>Großmann</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1875-05-19">19.05.1875</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1935-01-03">03.01.1935</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15691</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118542664</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11527.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb11527.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren">https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11527.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus">https://kraus.wienbibliothek.at/register/personen/pmb11527</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp53581</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933">https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=G#DWpers0086</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x0028190f</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2336439</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Stefan_Gro%C3%9Fmann</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb11527.html</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="ort_fruherer_name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt
                  Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="ort_fruherer_name">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <placeName type="x_zum-loschen-markiert">Wien?</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus">https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1741</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Wien</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
            </place>
            <place xml:id="pmb386">
               <placeName>Universität Wien</placeName>
               <desc type="entity_type">Universität (K.UNI)</desc>
               <desc type="entity_type_id">15</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,213018714231 16,36086067999</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb51">I., Innere Stadt</placeName>
                  <geo>48,20769 16,37049</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb386.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/386/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb386.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb386.html</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
