<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L02199" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 20. 10. 1914</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02199</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-73B7-2</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Dk</country>
                        <settlement>Kopenhagen</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Georg Brandes Arkiv, box 125</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="3" type="_blaetter">Blatt 2 und 3 mit Schreibmaschine paginiert</desc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="5" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent">
                              <p>fünf Sofortkorrekturen, Überarbeitung, Unterschrift</p>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine</p>
                        </typeDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift am
                                    ersten Blatt nummeriert: »<quote>36.</quote>«. Das
                                    zweite und dritte Blatt datiert mit »<quote>
                                    <date>20/10 14</date>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                           <incident type="editorial">
                              <desc>Die Sofortkorrekturen sind nicht ausgewiesen.</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASGB">
                  <monogr>
                     <author ref="#10992">Brandes, Georg</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <publisher>Francke</publisher>
                        <date when="1956">1956</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">111–113</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Braunwarth, Peter Michael</editor>
                     <editor>Miklin, Richard</editor>
                     <editor>Pertlik, Susanne</editor>
                     <editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">49–51</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1914-10-20" n="01">20. 10. 1914</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#10992">Brandes, Georg</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02198">Brandes an Schnitzler, 18. 10. 1914</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02200">Schnitzler an Brandes, 18. 12. 1914</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02198">Brandes an Schnitzler, 18. 10. 1914</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02200">Schnitzler an Brandes, 18. 12. 1914</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-08-02">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-08-16">facs aktualisiert, korrigiert, finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_159"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_160"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_161"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_162"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_163"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p>
                  <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_159"/>
                  <hi rend="pre-print">Dr. Arthur Schnitzler</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="pre-print">
                     <rs ref="#150" type="place">Wien XVIII. Sternwartestrasse 71</rs>
                  </hi>
               </p>
               <dateline rend="right">
                  <date>20. 10. 1914</date>. </dateline>
               <salute rend="center">Lieber und verehrter Freund.</salute>
            </opener>
            <p>Erst heute danke ich Ihnen für Ihren Brief vom <date>23. August d.J.</date>, der
                    immerhin schon am <date>10. September</date> bei mir eingetroffen ist. Wie
                    lächerlich muss Ihnen mein Schreiben aus <rs ref="#12589" type="place">Celerina</rs> erschienen sein, das schon mitten in den Stürmen des
                    Weltkrieges bei Ihnen eintraf; kam es doch mir selbst schon am Tage, da ich es
                    absandte, recht unzeitgemäss vor. Aber die Gründe, die mich bewogen es doch
                    nicht zurückzuhalten habe ich Ihnen ja <del rend="strikethrough">doch</del>
               schon damals dargelegt<add place="inline">,</add> und ich kann heute wirklich nur um Entschuldigung
                    bitten, dass ich Sie in solcher Zeit überhaupt mit einem Privatwunsch bemüht
                    oder wenigstens gelangweilt habe. Wenn aber auch Privatwünsche jetzt notwendig
                    und gerne zum Schweigen verurteilt sind und jedes Privatinteresse irgendwie und
                    irgendwo mit dem Allgemeininteresse verbunden scheint; es führt <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_160"/>doch jeder, ob er nun will oder nicht, auch
                    seine Privatexistenz weiter und man gibt am Ende der Zeit auch etwas, indem man
                    sich selber zu bewahren sucht, so weit es ohne Schaden für die Allgemeinheit
                    möglich ist. Allzu viele sieht man heute, die in einem ins Leere gewandten
                    Betätigungstrieb sich nutzlos verschwenden und Neigung zeigen sich einem äussern
                    oder innern Beruf zu entfremden, innerhalb dessen, <subst>
                  <del rend="strikethrough">beim</del>
                  <add place="above">durch den</add>
               </subst> Versuch ruhiger Weiterarbeit, sie die Sache ihres Vaterlandes, wenn
                    auch nur mittelbar, aufs Beste fördern könnten. Freilich ist <add place="above">es eine sehr begreifliche</add>
               <del rend="strikethrough">die</del>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Sehnsucht
                    von Vielen, die nicht gerade in der Front stehen, oder sonstwie zu
                    Kriegsdienstleistungen herangezogen sind, am allgemeinen Schicksal in
                    deutlicherer Weise teilzunehmen, als es sich durch Fortführung ihrer
                    Friedensarbeiten offenbaren würde, und man kann sagen, dass auch auf diese Art
                    heute viel Gutes, besonders auf dem Gebiete der Wohltätigkeit,geleistet
                    wird.</p>
            <p>Es ist sehr wahrscheinlich, dass <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_162"/>
               <rs ref="#43570" type="place">Dänemark</rs>, sowie die andern neutralen Staaten,
                    mehr von dem für <rs ref="#151" type="place">Deutschland</rs> und <rs ref="#41240" type="place">Oesterreich</rs> Ungünstigen als von dem Günstigen
                    zu lesen bekommt. Wir sind hier jedenfalls immer wieder von Neuem starr über die
                    ungeheuerlichen Lügen, die in der ausländischen Presse nicht nur von den
                    Ereignissen im Feld, sondern auch von den inneren Zuständen unseres Landes
                    verbreitet werden. Obwohl ich annehmen kann, dass Sie im Ganzen <anchor type="label" xml:id="LL710-1"/>leidlich orientiert sein werden, so möchte
                    ich Ihnen doch jedesfalls mitteilen, dass in <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>, im Gegensatz zu den Gerüchten von Teuerung und dergleichen,
                    völlig geordnete Zustände herrschen, dass beinahe nirgends nennenswerte
                    Preissteigerungen erfolgt sind, dass die ökonomischen <subst>
                  <del rend="strikethrough">Zustände</del>
                  <add place="above">Verhältnisse</add>
               </subst> hier nicht nur nicht schlechter, sondern besser sind als im vorigen
                    Jahr, dass für die Arbeitslosen, deren Zahl, wie mir selbst ganz merkwürdig
                    erscheint, in diesen Jahr nicht grösser sein soll als im vorigen, von
                    öffentlicher und privater Seite ausreichend <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_161"/>gesorgt wird, dass alle Theater spielen, die meisten bei sehr gutem Besuch,
                    und dass einem das ganze Elend des Kriegs eigentlich nur dort vor Augen tritt,
                    wo die einzigen, bisher unbezweifelbaren Resultate desselben zu sehen sind,
                    nämlich in den Spitälern, wo die Verwundeten liegen<c rendition="#dots" n="2"/>
                    Aber auch von dort bringt man keineswegs ausschliesslich trübe Eindrücke nach
                    Hause. Denn beinahe alle Soldaten und Offiziere, die vom Kriegsschauplatz nach
                    Hause kommen, auch wenn sie sehr Grauenhaftes zu erzählen wissen, sind von
                    grosser Zuversicht erfüllt, ja, sie waren es auch schon zu einer Zeit, wo die
                    Stimmung der Bevölkerung in manchen Kreisen zu wünschen übrig liess. Aber auch
                    das ist in den letzten Wochen, in denen durchaus gute, glaubwürdig gute
                    Nachrichten bei uns eintreffen, anders geworden und diese Hoffnungsfreudigkeit
                    ist im äussern und innern Leben unserer Stadt nicht zu verkennen.</p>
            <p>Ich wünschte sehr zu erfahren, ob <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_163"/>Sie von
                    Ihrem im Feld stehenden <rs ref="#4394" type="person" subtype="implied">Schwiegersohn</rs> Gutes hören. Was uns bisher die Feldpost
                    bisher<!-- sic! --> gebracht hat, so weit es sich auf persönliche Bekannte und
                    Freunde bezieht, ist von beruhigender Art gewesen.</p>
            <p>Vor Voraussagen wollen wir uns hüten; unsere Wünsche sind zu selbstverständlich,
                    als dass wir sie erst aussprechen müssten. Und doch, wieviel Unheil, nicht nur
                    für Schuldige, sondern auch für Unschuldige flehen wir, nicht einmal ganz
                    gedankenlos, durch unsere Wünsche herab. Ja, nach den Einrichtungen dieser Welt
                    ist sogar zu befürchten, dass mancher von den Allerschuldigsten ganz ohne Strafe
                    ausgehen wird. Aber ziemt es sich <add place="above">denn</add> in dieser
                    überwältigend grauenhaften Epoche derartige Worte <add place="above">wie</add>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Schuld, Strafe, Verantwortung,
                    zu gebrauchen<subst>
                  <del rend="overwritten">, a</del>
                  <add place="inline">? A</add>
               </subst>lles Philosophische und Ethische verlischt im Sturmhauch der
                    Geschichte.</p>
            <closer>Bitte schreiben Sie mir bald wie es Ihnen geht. Meine <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied">Frau</rs> und ich grüssen Sie herzlichst<lb/>
               <handShift/>Ihr<lb/>
               <signed>Arthur Schnitzler</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>