<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02215" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Robert Adam an Arthur Schnitzler, 16. 7. 1915</title>
            <author ref="#12438">Adam, Robert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02215</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-73C7-0</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.4230,10</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="3" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift beschriftet: »<quote>
                                    <hi rend="latintype">Adam</hi>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#12438">Adam, Robert</persName>
               <placeName ref="#44400">Zistersdorf</placeName>
               <date when="1915-07-16" n="01">16. 7. 1915</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#12438">Adam, Robert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02214">Schnitzler an Adam, 13. [7. 1915?]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02216">Schnitzler an Adam, 20. 7. 1915</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02214">Schnitzler an Adam, 13. [7. 1915?]</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02216">Schnitzler an Adam, 20. 7. 1915</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-12-12">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-12-28">Index check</change>
         <change who="MAM" when="2018-12-28">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2020-07-31">Finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.NZ85.1.4230_0018"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.4230_0019"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="HS.NZ85.1.4230_0018"/>
                  <rs ref="#44400" type="place">Ziſtersdorf</rs>, <date>16. Juli 1915</date>
               </dateline>
               <salute rend="inline">Hochverehrter Herr Doktor!</salute>
            </opener>
            <p>Ich danke Ihnen herzlich für Ihren Brief und beſtätige die Rückſendung des <rs type="work" ref="#33628" subtype="implied">Manuſkripts</rs>.</p>
            <p>Das Urteil, das Sie über meine <rs type="work" ref="#33628" subtype="implied">Gaunerkomödie</rs> gefällt haben, hat mich einigermaßen betrübt, weil ich
                    an dieſer Arbeit, weshalb weiß ich eigentlich ſelbſt nicht mehr, immer mit einer
                    gewiſſen Affenliebe hing. Beruhte ſie im Grunde vielleicht auf Schadenfreude
                    darüber, daß jene Kumpane, die mir manche ſaure Arbeitsſtunde und viel bitteren
                    Ärger gekoſtet haben, ſich meiner Laune fügen mußten? oder bloß <anchor xml:id="T_L02215_1" type="textConst"/>aus<note xml:id="T_L02215_1h" type="textConst">Er schreibt: »<quote>auf</quote>«.</note> Luſt daran,
                    daß ich die Erinnerung an alle dieſe Quälgeiſter durch ihre Verarbeitung
                    losgeworden bin?</p>
            <p>Sie ſehen, daß es gewiß keine künſtleriſchen Gründe ſind, die ich zur Erklärung
                    meiner Vorliebe heranziehe; und ſo muß ich auch, wenn <pb facs="HS.NZ85.1.4230_0019"/>ich mich – gewiß etwas verſpätet – zu objektiver
                    Selbſtkritik aufraffe, ganz einfach offen zugeben, daß ich gegen Ihren
                    Urteilsſpruch keine rechten Berufungsgründe aufzutreiben weiß. Daß ich mir mit
                    dieſer Komödie nicht die Tiefe Berührendes, ſondern wohl nur Ärger von der Seele
                    geſchrieben habe, habe ich bereits angedeutet, und zum Schreiben ſelbſt zwang
                    mich nicht, wie bei andern Arbeiten, die ich ernſt nahm, die Macht einer Idee,
                    die Ausdruck finden will und muß, ſondern lockte mich die Durchführung einer
                    Pointe. Der Pointe geſellte ſich allerdings eine kleine Idee, aber beide waren
                    ſich fremd, und ſo kam es zwiſchen ihnen zu einer mißhelligen Ehe.</p>
            <p>Und jetzt erſt, da mir Ihre Kritik die <rs type="work" ref="#33628" subtype="implied">Komödie</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>ſo gezeigt hat, wie ſie ſich, ohne meine
                    Vorliebe für sie geſehen, darstellt<del rend="strikethrough">e</del>, weiß ich
                    wieder etwas, was mich die – wie geſagt, ſchwer zu begründende – Freude über die
                    vollendete Arbeit vergeſſen ließ: Daß die Hauptveranlaſſung zur Niederſchrift
                    der Komödie eigentlich die ſehr lebhafte Sehnſucht war, endlich einmal etwas zu
                    ſchreiben, was theatermöglich wäre und das große Publikum anzöge. Ich hielt mich
                    einmal an den zweiten Teil meines Wahlſpruchs (der zu den wenigen meiner <anchor xml:id="K_L02215_1" type="commentary"/>gedruckten <hi rend="latintype">opera</hi>
               <note xml:id="K_L02215_1h" type="commentary">
                  <bibl>
                     <rs ref="#12438" type="person">Robert Adam</rs>: <rs ref="#33648" type="work">Sprüche</rs>. In: <rs ref="#41244" type="work">Die
                                Fackel</rs>, Jg. 9, H. 246/247, <date>12. 3. 1908</date>, S. 25–26,
                            hier: S. 26</bibl>.</note> gehört):</p>
            <lg type="poem">
               <l>
                  <pb facs="HS.NZ85.1.4230_0019"/>
                  <rs type="work" ref="#33648" subtype="implied">Wie auch dein Sinn nach Ehre
                            ſehnt und ſüchtet</rs>
               </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#33648" subtype="implied">nichts, was dir ſelber innig
                            nicht entſtammt, gedichtet</rs>
               </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#33648" subtype="implied">(Schließlich kannſt du aber
                            auch der Welt</rs>
               </l>
               <l>
                  <rs type="work" ref="#33648" subtype="implied">von Zeit zu Zeit was
                            hinſchmeißen, was ihr gefällt).</rs>
               </l>
            </lg>
            <p>Aber ich geſtehe ein, daß mir jetzt, da mir etwas urſprünglich »Hingeſchmiſſenes«
                    ſelbſt den guten richtigen Geſchmack verderben und meine – nicht immer
                    verſagende – Fähigkeit der Selbſtkritik geſchmälert hat, die Gefährlichkeit
                    dieſer zweiten Wahlſpruchhälfte ſehr klar geworden iſt. –</p>
            <p>Möge dieſe reumütige Beichte Ihnen genügen, hochverehrter Herr Doktor! –</p>
            <p>Ich habe mich nun wieder in meine »<rs ref="#33650" type="work">Rechtsphiloſophie</rs>« eingeſponnen, deren erſter Teil – es wird ein Buch
                    von über 200 Seiten werden – endlich der Fertigſtellung entgegengeht. Bin ich
                    erſt dieſe Laſt halbwegs los, dann will ich mich an die Ausführung eines
                    Komödienplanes machen, und ich hoffe, daß ich damit ſeinerzeit die von der »<rs ref="#33628" type="work">Geſellſchaft</rs>« geſchlagene Scharte auswetzen
                    kann.</p>
            <p>Mit den ergebenſten Grüßen Ihr</p>
            <closer>dankbarer<lb/>
               <signed>Robert Adam</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>