<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02377" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Gerhart Hauptmann, 17. 3. 1922</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02377</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7469-A</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="m">Festschrift zum 60. Geburtstag Gerhart Hauptmanns</title>
                     <editor>Im Auftrage der Genossenschaft Deutscher Bühnenangehöriger hg. von
                        Felix Hollaender</editor>
                     <imprint>
                        <date when="1922">1922</date>
                        <publisher>Rudolf Mosse</publisher>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j">Programmheft des deutschen Volkstheaters</title>
                     <biblScope unit="nr">7</biblScope>
                     <imprint>
                        <date when="1962-09-01">1962/1963</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">2 und 5</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="a">Kritisches. Gerhart Hauptmann. Zum 60. Geburtstag</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Neue Zürcher Zeitung</title>
                     <imprint>
                        <date when="1962-10-28">28. 10. 1962</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct corresp="ASB2">
                  <monogr>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                     <editor>Braunwarth, Peter Michael</editor>
                     <editor>Miklin, Richard</editor>
                     <editor>Pertlik, Susanne</editor>
                     <editor>Schnitzler, Heinrich</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1984">1984</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">271–273</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>Lindken, Hans-Ulrich</author>
                     <title level="m">Arthur Schnitzler. Aspekte und Akzente. Materialien zu Leben
                        und Werk</title>
                     <imprint>
                        <date when="1894">1984</date>
                        <publisher>Peter Lang</publisher>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <pubPlace>Göttingen</pubPlace>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">178–180</biblScope>
                  </monogr>
                  <series>
                     <title level="s">Europäische Hochschulschriften, Reihe 1, Deutsche Sprache und
                        Literatur</title>
                     <biblScope unit="vol">754</biblScope>
                  </series>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1922-03-17" n="01">17. 3. 1922</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#11617">Hauptmann, Gerhart</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#11617">Hauptmann, Gerhart</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02376">Schnitzler an
                  Brandes, 30. 1. 1922</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02378">Großmann an
                  Schnitzler, 26. 4. 1922</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L01892">Dehmel,
                  Hauptmann, Wassermann an Schnitzler, 3. 12. 1909</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02384">Hauptmann an
                  Schnitzler, 15. 5. 1922</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2020-03-09">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2020-03-10">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-09-08">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2020-09-14">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="1922-03-17_hauptmann"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="1922-03-17_hauptmann"/>
               <anchor xml:id="K_L02377_1" type="commentary"/>Verſuche ich<note xml:id="K_L02377_1h" type="commentary">Ein Typoskript mit Textabweichungen (6 Bl., 6 S., mit
                  handschriftlichen Korrekturen <rs type="person" ref="#2121">Schnitzler</rs>s mit
                  Bleistift) findet sich im Nachlass in der <rs type="org" ref="#29355">Cambridge
                     University Library</rs> (<bibl>A 17,4</bibl>) und ist abgedruckt in: <bibl>
                     <title level="m">Briefe 1913–1931</title>, S. 271–273</bibl>.</note>, mein
               lieber und verehrter Gerhart Hauptmann, während ich mich in Gedanken mit Ihrem
               bevorſtehenden Geburtstage beſchäftige, mir die einzelnen Momente unſerer
               Bekanntſchaft oder, wenn ich mich kühner ausdrücken ſoll, die Geſchichte unſerer
               Beziehungen zu vergegenwärtigen, ſo wundere ich mich ſelbſt, wie ſpärlich an Zahl und
               wie kurz gemeſſen die perſönlichen Begegnungen ſind, die ich in meinem Gedächtnis
               verzeichnet finde. Ich denke des <anchor xml:id="K_L02377_2" type="commentary"/>Abends bei <rs type="person" ref="#10986">Brahm</rs>
               <note xml:id="K_L02377_2h" type="commentary">
                  <ref target="1896-10-28" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>
               </note> im Jahre <date>1896</date>, an dem ich Sie kennenlernte —, eines <anchor xml:id="K_L02377_3" type="commentary"/>Spazierganges<note xml:id="K_L02377_3h" type="commentary">
                     <ref target="1899-01-22" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>
               </note> in der <rs type="place" ref="#189">Semmering</rs>er Landſchaft im
                  <date>Winter 1899</date>, der grauverhängten, doch warmdurchleuchteten <anchor xml:id="K_L02377_4" type="commentary"/>
               <date>Spätoktobertage 1902</date>
               <note xml:id="K_L02377_4h" type="commentary">
                  <ref target="1902-10-19" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>
               </note> in Ihrem <rs type="place" ref="#735">Agnetendorf</rs>, des traurigen <anchor xml:id="K_L02377_5" type="commentary"/>
               <date>Novembertages 1912</date>
               <note xml:id="K_L02377_5h" type="commentary">
                  <ref target="1912-12-01" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/>
               </note>, an dem wir unſerem dahingeſchiedenen wunderbaren <rs type="person" ref="#10986" subtype="implied">Freunde</rs> in einer dämmerigen Halle
               Abſchiedsworte in den Sarg nachriefen –, und endlich einer letzten, vorläufig letzten
               harmloſen, doch nicht unbeſchwingten Unterhaltung in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>. Wenn ich ſo, mit anderen mehr oder minder flüchtigen Begegnungen alle
               Stunden zuſammenrechne, in denen wir uns von Angeſicht zu Angeſicht gegenüberſaßen,
               ſo kommt gewiß keine ganze Woche heraus. Wie erkläre ich’s mir nur, daß mir heute
               trotzdem zumute iſt, als richtete ich dieſe Worte nicht nur an den weltberühmten
               Dichter, ſondern als dürfte ich zugleich zu einem Freunde ſprechen, zu einem lieben
               alten Freunde, der mir das von Jahr zu Jahr in höherem Maße wurde – ohne ſein oder
               mein Dazutun, einfach durch die Tatſache ſeines Daſeins und Wirkens? Da ich mich von
               aufdringlichen Neigungen ziemlich frei weiß, ſo iſt dieſes Gefühl zum Teil gewiß
               darin begründet, daß Künſtler Ihrer hohen und reinen Art, je entſchiedener ſie der
               Welt gehören, eine immer wärmere Atmoſphäre der Menſchlichkeit und Beglückung um ſich
               verbreiten, an der jeder Empfängliche, jeder Dankbare teilnehmen darf. Da aber nicht
               alle dieſe Dankbar-Empfänglichen ſchon darum allein das Recht für ſich in Anſpruch
               nehmen dürften, einen Mann wie Sie mit dem ſtolzen Worte Freund zu grüßen, ſo wage
               ich es, meine wirkliche oder eingebildete Berechtigung dazu aus der Empfindung
               herzuleiten, daß mir aus Ihrem Weſen, abgeſehen von jenem allgemein-zugänglichen
               Glanze, etwas entgegenſtrahlt, das in irgendeiner Weise mir ganz perſönlich gilt –
               vielleicht als einem, der ungefähr gleichaltrig mit Ihnen, dem gleichen Berufe
               hingegeben, nun ſeit ſo langer Zeit in beſcheidener Nachbarſchaft ſeine Straße zieht
               und deſſen innige Bewunderung für Sie und Ihr Werk im Laufe dieſer Jahre nicht nur
               ihm ſelbſt, ſondern auch Ihnen immer ſtärker bewußt wurde. Wenn der geheimnisvolle
               Satz von den Parallelen, die ſich erſt in der Unendlichkeit begegnen, auch für
               Menſchenwege zutrifft, die in der gleichen Ebene laufen, ſo mag er für Dichterwege
               ganz beſonders gelten, – und je mehr wir abendwärts wandeln, jener Unendlichkeit zu,
               die uns einmal alle umfangen wird, um ſo mehr ſcheinen für unſer ſterbliches Auge
               ſich dieſe Wege einander zu nähern und um ſo vertrauter klingen Rufe aller Art
               zwiſchen den Wanderern hin und her. Wenn Sie heute, Gerhart Hauptmann, aus den meinen
               herausgehört haben, was Sie und Ihre Kunft mir bedeuten, ſo will ich zufrieden ſein
               und Ihnen nicht erſt ausdrücklich und ausführlich ſagen, welche Wünſche ich Ihnen,
               mir und uns allen aus erfüllter Seele darbringe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>