<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02342" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Georg Brandes an Arthur Schnitzler, 13. 6. 1920</title>
            <author ref="#pmb10992">Brandes, Georg</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02342</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7446-1</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 17</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="1" type="_blaetter"/>
                           <desc n="4" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift vereinzelte Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                           <incident type="archival">
                              <desc>von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>50</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASGB">
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb10992">Brandes, Georg</author>
                     <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <publisher>Francke</publisher>
                        <date when="1956">1956</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">126–127</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb10992">Brandes, Georg</persName>
               <placeName ref="#pmb36300">Kopenhagen</placeName>
               <date when="1920-06-13" n="01">13. 6. 1920</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02341">Schnitzler an
                  Adam, 12. 6. 1920</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02343">Adam an
                  Schnitzler, 17. 6. 1920</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02312">Schnitzler
                  an Brandes, 30. 11. 1918</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02353">Schnitzler an
                  Brandes, 16. 8. 1920</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-08-01">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-08-14">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-10-01">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-08-10">facs aktualisiert, korrigiert, finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00001-000-00093"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00001-000-00094"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00001-000-00093"/>
                  <rs ref="#pmb36300" type="place">Kopenhagen</rs> (genügende Adresse)<lb/>
                  <date>13 Juni 20</date>
               </dateline>
               <salute>Verehrter und lieber Freund </salute>
            </opener>
            <p>Kennen Sie die unverständlichen inneren Hindernisse, die <anchor xml:id="T_L02342_1" type="textConst"/>es uns<note xml:id="T_L02342_1h" type="textConst">mit Hilfe
                  einer Schleife umgestellt aus »<quote>uns es</quote>«</note> unmöglich machen,
               einen Brief zu schreiben? Es gibt täglich so viel zu thun, dass wenn ein Augenblick
               der geistigen Frische sich einfindet, man es als Pflicht und Notwendigkeit fühlt,
               diesen Augenblick für die Arbeit zu verwenden. Und dann liegt es vielleicht daran,
               dass man tausend Dinge sich zu sagen hätte, und nicht weiss, was herauszugreifen für
               einen elenden Brief. Sie, wie auch unser gemeinsamer Freund <rs ref="#pmb10863" type="person">Beer-Hofmann</rs>, sind mir in einem Menschenalter treu geblieben,
               und ich gebe Ihnen nicht ein Lebenszeichen, nicht einmal wenn Sie mir Ihre Werke
               schenken. Das Lächerliche dabei und das Unglaubliche ist, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00001-000-00094"/>dass ich immer und immer wieder an
               Sie <anchor xml:id="T_L02342_2" type="textConst"/>dachte<note xml:id="T_L02342_2h" type="textConst">das Wort wohl wegen der Lesbarkeit durchgestrichen und erneut
                  über die Zeile geschrieben</note> und mir sagte: An Schnitzler will ich
               schreiben, und kam nicht dazu.</p>
            <p>Ich glaube, dass wir, als <rs ref="#pmb2357" type="person">Peter</rs> starb, ein Paar
               Briefe wechselten, aber es ist lange her. Er starb <date>Ende Juli 18</date>. Gesehen
               haben wir uns nicht seit <date>December 12</date>, und was ist nicht in der Welt
               geschehen seit jener Zeit!</p>
            <p>Ich weiss ja augenblicklich Nichts über Sie, nicht einmal, ob Sie in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> weilen, sie haben wol eher Ihre Zuflucht zu irgend einer
               Villa genommen; aber der Brief wird Sie hoffentlich finden.</p>
            <p>In irgend einer Zeitung sah ich mit Freuden, dass <rs ref="#pmb30819" type="work">
                  <hi n="1" rend="underline">Die Schwestern</hi>
               </rs> einen grossen Bühnenerfolg gehabt haben. Ich finde das Stück sehr fein, sehr
               unterhaltend und echt, bin leise erstaunt, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00001-000-00094"/>dass Sie in so trauriger Zeit sich
               den Muth und die Spannkraft bewahrt haben, ein Lustspiel zu schreiben. Ich kann nicht
               glauben, dass was ich über die niederschlagenden Zustände in <rs ref="#pmb41240" type="place">Oesterreich</rs> erfahren habe, übertrieben sei. Die Wandlung von dem
               Zustand vor dem Krieg zu dem jetzigen ist für uns alle, auch für die früheren
               Neutralen, furchtbar, doch am allermeisten für die bedauernswerthe Städte <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> und <rs ref="#pmb43471" type="place">Budapest</rs>,
                  <rs ref="#pmb433" type="place">Petersburg</rs> und <rs ref="#pmb869" type="place">Moskau</rs>. Die paar <rs ref="#pmb34438" type="place">russischen</rs> Freunde und
               Freundinnen, die ich hatte, sind nach <rs ref="#pmb966" type="place">Constantinopel</rs>
               versprengt, und leben dort in Armuth; in <rs ref="#pmb151" type="place">Deutschland</rs>
               ist Alles unsicher und in Auflösung; in <rs ref="#pmb166" type="place">Frankreich</rs>
               und <rs ref="#pmb254" type="place">England</rs> sind mehrere meiner besten Freunde
                  <anchor xml:id="K_L02342_1" type="commentary"/>Jingo<note xml:id="K_L02342_1h" type="commentary">Ausdruck für übersteigerten englischen Patriotismus.</note>’s
               geworden und aller Vernunft verschlossen. Das grosse Publicum ist dort, wie überall,
               der ewige Dummkopf, der <hi n="1" rend="underline">man</hi> genannt wird! <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00017-A-00001-000-00093"/>Ich hatte hier einen flüchtigen
               aber recht angenehmen Besuch von einem <rs ref="#pmb41240" type="place">österreichischen</rs> Obersten Namens <rs ref="#pmb5521" type="person">
                  <hi n="1" rend="underline">Kreutz</hi>
               </rs>, der ein gutes Buch <rs ref="#pmb33382" type="work">
                  <hi n="1" rend="underline">Die grosse Phrase</hi>
               </rs> geschrieben hat, und danach einige weniger gute, oder wiederholende.</p>
            <p>Mein Leben ist einsam; ich arbeite viel, habe wieder nachdem ich die <rs type="work" ref="#pmb33376" subtype="implied">zwei Bände über <rs ref="#pmb14796" type="person">
                     <hi n="1" rend="underline">Cäsar</hi>
                  </rs>
               </rs> herausgab, eine grosse <rs type="work" ref="#pmb33384" subtype="implied">Maschine</rs> in Arbeit; ich bin <add place="above">seit anderthalb Jahren</add>
               in der <rs ref="#pmb40306" type="place">italiänischen</rs> Renaissance vertieft. Ob es
               was wird, weiss ich nicht. Ich habe ja mehrere Altersgrenzen hinter mir.</p>
            <p>
               <rs ref="#pmb10863" type="person">Beer-Hofmann</rs>s merkwürdige <rs type="work" ref="#pmb31595" subtype="implied">Mysterie</rs> verstehe ich als <hi n="1" rend="underline">seine</hi> Antwort auf die immer mehr anschwellende Bewegung des
               Judenhasses in <rs ref="#pmb468" type="place">Europa</rs>. Diese Bewegung hat auch den
                  <rs ref="#pmb745" type="place">Norden</rs> erreicht, und mich zum Einsiedler gemacht.
               Früher war ich <rs ref="#pmb43570" type="place">Däne</rs> und wurde so aufgefasst;
               plötzlich werde ich Jude genannt, und war es nie. Unmöglich, irgend etwas der <anchor xml:id="K_L02342_2" type="commentary"/>Krapüle<note xml:id="K_L02342_2h" type="commentary">französisch crapule: Gesindel</note> verständlich zu machen.</p>
            <p>Ich hoffe, dass es Ihrer Frau <rs type="person" ref="#pmb2173" subtype="implied">Gemahlin</rs> und Ihren <rs type="person" ref="#pmb12692 #pmb2238" subtype="implied">Kindern</rs> nicht übel geht. Ich drücke Ihnen von Herzen die Hand.</p>
            <closer>Ihr <signed>Georg Brandes</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>