<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L02423" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 14. 12. 1924</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02423</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7497-5</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Dk</country>
                        <settlement>Kopenhagen</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Georg Brandes Arkiv, box 125</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="4" type="_blaetter">die weiteren Blätter von Schnitzler
                              nummeriert: »<quote>II</quote>«–»<quote>IV</quote>«, die
                              Rückseite des zweiten Blattes blieb unbeschrieben</desc>
                           <desc n="7" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>49.</quote>«</desc>
                           </incident>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand die weiteren Blätter datiert:
                                       »<quote><date>14/12 24</date><date/>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASGB">
                  <monogr>
                     <author ref="#10992">Brandes, Georg</author>
                     <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Bern</pubPlace>
                        <publisher>Francke</publisher>
                        <date when="1956">1956</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">141–143</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <date when="1924-12-14" n="01">14. 12. 1924</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#10992">Brandes, Georg</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02422">Brandes an
                  Schnitzler, 10. 12. 1924</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02424">Schnitzler an
                  Hofmannsthal, 23. 12. 1924</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02422">Brandes an
                  Schnitzler, 10. 12. 1924</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02432">Schnitzler an
                  Brandes, 11. 2. 1925</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-07-01">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-08-02">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2018-10-01">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-04-12">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_210"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_211"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_212"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_213"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_214"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_215"/>
      <graphic url="Georg_Brandes_arkiv_216"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_210"/>
                  <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>14. 12. 924</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>mein lieber und verehrter Freund, </salute>den Empfang Ihres Briefes vom
                  <date>10. Dezember</date> will ich gleich mit dem herzlichsten Dank bestätigen.
               Denken Sie, <hi n="1" rend="underline">mit der gleichen Post</hi> kam Ihr <rs ref="#33376" type="work">Julius Caesar</rs> – vom Verleger <add place="above">(<rs ref="#29750" type="org">Reiss</rs>)</add> übersandt, zugleich mit dem dritten
               Band der neuen Ausgabe der <rs ref="#31977" type="work">Hauptströmungen</rs>. Also –
               dieser <rs ref="#33376" type="work">Caesar</rs> ist ohne Ihre Autorisation in <rs ref="#151" type="place">Deutschland</rs> erschienen? Aber <rs ref="#33237" type="work">Voltaire</rs>, <rs ref="#33384" type="work">Michel Angelo</rs>, <rs ref="#32093" type="work">Goethe</rs> – das sind doch autorisirte deutsche
               Ausgaben? Bitte sagen Sie mir ein Wort darüber. Ich erkundigte mich im vergangenen
               Frühjahr – anläßlich meiner Bestätigung der eingetroffenen anderen Brandes Bände, –
                  <add place="above">bei <rs ref="#29750" type="org">Reiss</rs>
               </add> für wann der <rs ref="#33376" type="work">Caesar</rs> zu erwarten sei – er
               erwiderte, dſs er ihn gleich nach Erscheinen an mich senden werde – das hat er <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_211"/>nun gethan – und <hi n="1" rend="underline">Sie</hi> sollten erst durch mich authentisches von diesem deutschen <rs ref="#33376" type="work">Caesar</rs> erfahren – u hatten nicht einmal Honorar
               erhalten??</p>
            <p>– Die Angelegenheit irritirt mich vielleicht darum ein bißchen mehr, weil ich immer
               wieder so arge und ärgerliche Dinge mit meinen Büchern im Ausland erlebe. Noch nie
               ist der Diebstahl, jeder Raub am geistigen Eigenthum so schamlos betrieben worden als
               jetzt! Man muſs Mahnbriefe schreiben, Prozeſſe führen – oh nicht nur ins Ausland; –
               auch in nächste Nähe, – verschwendet Zeit und Geisteskraft an geschäftliche
               Correspondenzen – und erreicht so wenig! – Aber genug davon. –</p>
            <p>Es freut mich, dſs Ihnen die <rs ref="#30205" type="work">Kom. der Verführung</rs>
               einigen Spaſs gemacht hat und dſs Sie mir die Palmen, die ich in <rs ref="#44252" type="place">Gilleleje</rs> wachsen <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_212"/>lieſs,
               nicht übel genommen haben – <anchor xml:id="T_L02423_1" type="textConst"/>(<note xml:id="T_L02423_1h" type="textConst">die öffnende Klammer doppelt platziert,
                  vermutlich eine versuchte Verdeutlichung, da bei einer Tinte fehlt</note>im
               Gegensatz zu einer Landsmännin (und entfernten Verwandten) von Ihnen glaub ich), der
               Frau <rs ref="#5546" type="person">Karen Stampe Bendix</rs>, die ich manchmal sehe –
               und die eine reizende kleine <rs type="person" ref="#5548" subtype="implied">Tochter</rs> – Tänzerin hat.) Das <rs type="work" ref="#30205" subtype="implied">Stück</rs> hat es ziemlich schwer und wird sich – wie es mit meinen meisten
               Stücken geht – von meinen allerersten abgesehen, – nur allmälig durchsetzen. Die
               Verlogenheit der Kritik in »moralischen« Dingen ist seltsamerweise – je freier die
               Existenz gerade in dieser Hinsicht sich gestaltet hat – ungeheuerlicher als je. Für
               mich hat jetzt das Völkchen eine neue Formel gefunden: dſs ich nemlich eine
               »versunkene Welt« gestalte, für die sich kein Mensch mehr interessire. (Man darf nur
               Dramen von <date>1924</date> schreiben – haben Sie das gewußt?) Auch sind Tod und
               Liebe unwürdige Sujets; – nur Grenzregulirungen, Valutenaenderungen, Steuerfragen,
               Diebstähle und Hungerrevolten interessiren den <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_213"/>ernsten (insbesondere ernsten deutschen) Mann. –</p>
            <p>Hab ich Ihnen schon einmal geschrieben, dſs mein Sohn <rs ref="#12692" type="person">Heinrich</rs> in <rs ref="#784" type="place">Berlin Staatstheater</rs> engagirt
               ist? Er fühlt sich dort sehr wohl; er wird wohl allmälig nach dem Regisseur und
               Theaterdirector zu sich entwickeln. Anfangs sah's aus, als würd er Kapellmeister
               werden.</p>
            <p>Meine <rs type="person" ref="#2173" subtype="implied">Frau</rs> lebt in <rs ref="#228" type="place">Baden-Baden</rs>; – so bin ich jetzt hier mit meiner
               fünfzehnjährigen aber sehr erwachsenen Tochter <rs ref="#2238" type="person">Lili</rs> (Interesse: Sprachen, – Theater, – Geschichte (vor allem <rs ref="#4823" type="person">Friedrich II</rs> und <rs ref="#4769" type="person">Napoleon</rs>) – Eisläufen und Tanzen) allein, sehe aber ziemlich viele Menschen
               – die Hälfte davon <subst>
                  <del rend="strikethrough">selten</del>
                  <add place="above">kaum</add>
               </subst> öfter als 1–2 Mal. Auch so liebe Freunde wie <rs ref="#10863" type="person">Richard Beer Hofmann</rs> seh ich eigentlich selten; – und <rs ref="#11740" type="person">Hofmannsthal</rs> – da gibt es Pausen bis zu einem Jahr! <rs ref="#10863" type="person">B.-H</rs> hat jetzt einen erheblichen Erfolg als
               Regisseur gehabt; er hat ein <rs ref="#254" type="place">englisches</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#33406" subtype="implied">Stück</rs> umgearbeitet <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_214"/>und <anchor xml:id="K_L02423_1" type="commentary"/>inszenirt<note xml:id="K_L02423_1h" type="commentary">
                  <rs ref="#5551" type="person">Sutton Vane</rs>s <rs ref="#33406" type="work">Outward Bound</rs> wurde am <date>14. 11. 1924</date> im <rs ref="#40" type="place">Theater in der Josefstadt</rs> in der Übersetzung von <rs ref="#10863" type="person">Otto Klement</rs> – also unter Pseudonym – und in
                  Regie von <rs ref="#10863" type="person">Beer-Hofmann</rs> gegeben.</note>. Seine
               Tochter <rs ref="#2668" type="person">Mirjam</rs> hat geheiratet, und wird mit ihrem
                  <rs type="person" ref="#29134" subtype="implied">Gatten</rs> wahrscheinlich bald
               nach <rs ref="#36300" type="place">Kopenhagen</rs> übersiedeln. –</p>
            <p>Es erscheinen bald wieder <rs type="work" ref="#30751 #30851" subtype="implied">Novellen</rs> von mir, – und ein <rs type="work" ref="#30775" subtype="implied">Versstück</rs> wird vielleicht auch bald fertig sein; – besonders viel aber feil
               ich an aphoristisch-fragmentistischem herum – mein Bedürfnis, in möglichst <del rend="strikethrough">kurz</del> praeciser u conciser Form gewisse Lebenswahrheiten
               auszusprechen – die natürlich an sich nicht neu sind – zu denen ich aber meinen
               eigenen Weg gegangen bin – dieses Bedürfnis wird mit den Jahren immer stärker. Es ist
               auch etwas Pedanterie und etwas Verspieltheit dabei.</p>
            <p>Ich bin sehr glücklich, dſs Sie immer in gleicher Herzlichkeit meiner gedenken – was
               Sie mir bedeuten, – muſs ich Ihnen das noch sagen? Ich hoffe Sie sind schon ganz wohl
               und der <rs type="work" ref="#33404" subtype="implied">
                  <rs ref="#5539" type="person">Jesus</rs>
               </rs> ist bald vollendet. Was Sie, Georg Brandes, <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_215"/>in diesem letzten Jahrzehnt gemacht haben – und <hi n="1" rend="underline">wie</hi>
               Sie es gemacht haben –; gibt es dafür in der Geschichte menschlicher Geistesarbeit
               ein Analogon? Und wie menschlich nah sind Sie einem <add place="above">in</add> jedem
               Ihrer Bücher, wie liebt man Sie in jedem! – Und ob <rs ref="#5539" type="person">Jesus</rs> ein Lebendiger oder ein Mythos war; – in Ihrem <rs type="work" ref="#33404" subtype="implied">Buch</rs> wird er beides zu sein verstehn. –</p>
            <p>Im <date>Januar</date> werd ich wahrscheinlich eine Vortragsreise in der <rs ref="#43435" type="place">Schweiz</rs> machen. Und wann sieht man einander wieder?
               Sie haben's ja in der <rs ref="#30205" type="work">Komoedie der Verf.</rs> gelesen:
               das Alter ist nur eine Intrigue, die die Jugend gegen uns einfädelt. In meinem
               nächsten <rs type="work" ref="#30775" subtype="implied">Stück</rs> soll der
               Neunzigjährige als Sieger übrig bleiben.</p>
            <p>
               <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_216"/>– Schreiben Sie mir bald wieder einen Brief, mein
               verehrter Freund – oder we<c rendition="#gemination-n"/>s Ihnen leichter von der Hand
               gehen sollte, ein Buch. Es darf ja auch eins über Brandes sein.</p>
            <closer>Seien Sie herzlichst gegrüßt von<lb/>Ihrem getreuen<lb/>
               <signed>Arthur Schnitzler</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Verzeihen Sie die Klexe! Fließende Tinte – neue <rs ref="#254" type="place">englische</rs> Feder, – Ungeschicklichkeit. –</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>