<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L02483" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Robert Adam an Arthur Schnitzler, 21. 3. 1927</title>
            <author ref="#12438">Adam, Robert</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02483</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-74D3-1</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc n="2" type="_blaetter"/>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc n="8" type="_seiten"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift beschriftet: »<quote>
                                    <hi rend="latintype">Adam</hi>
                                 </quote>«, »<quote>
                                    <rs ref="#30051" type="work">
                                       <hi rend="latintype">(Diagr</hi><supplied>amm)</supplied>
                                    </rs>
                                 </quote>« und mehrere Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit anderem rotem Buntstift weitere Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>17</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                        <idno>Cod.ser. 52.268, 328–329</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="reproduktion" subtype="hs_abschrift"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="gabelsberger"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="3">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                        <idno>Cod.ser. 52.268, 328–329</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="reproduktion" subtype="ms_abschrift"/>
                        </objectDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Schreibmaschine</p>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#12438">Adam, Robert</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1927-03-21" n="01">21. 3. 1927</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#12438">Adam, Robert</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02482">Schnitzler an
                  Hofmannsthal, 26. 2. 1927</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02484">Schnitzler an
                  Adam, 9. 4. 1927</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02380">Adam an
                  Schnitzler, 13. 5. 1922</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02484">Schnitzler an
                  Adam, 9. 4. 1927</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="GHS" when="2018-11-21">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2019-01-02">Durchsicht</change>
         <change who="MAM" when="2019-01-03">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2019-07-08">facs aktualisiert, korrigiert, finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00017"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00018"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00019"/>
      <graphic url="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00020"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00019"/>
                  <rs ref="#50" type="place">Wien</rs>, am <date>21. März 1927</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Hochverehrter Herr Doktor!</salute>
            </opener>
            <p>Die liebenswürdige Überſendung Ihres <rs type="work" ref="#30051" subtype="implied">Werkes</rs> hat mir die größte Freude bereitet, nicht nur die an Ihrem <rs type="work" ref="#30051" subtype="implied">Werke</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>ſelbſt, ſondern auch durch die Erkenntnis, daß Sie,
               den ich von allen lebenden deutſchen Dichtern am höchſten ſchätze, meine kleine und
               nun im Aktenſtaub ſchon ganz und gar vertrocknete Exiſtenz noch nicht ganz vergeſſen
               haben. Ich weiß alſo gar nicht, wie ich Ihnen danken soll.</p>
            <p>Ich habe Ihr <rs type="work" ref="#30051" subtype="implied">Werk</rs>, ſobald ich
               nach Überwindung eines aufgetürmten Ak<pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00020"/>tenbergs zu ihm gelangen konnte, mit Eifer und Luſt ſtudiert (nicht bloß geleſen)
               und möchte, wenn Sie es geſtatten, einige Bemerkungen, die ſich mir aufdrängten, kurz
               ſkizzieren.</p>
            <p>Der von Ihnen unternommene Verſuch, die alten <rs ref="#10739" type="person">theophraſtiſch</rs>-<rs ref="#5842" type="person">
                  <hi rend="latintype">La-Bruyère</hi>
               </rs>ſchen Bemühungen von einem höheren Geſichtspunkte aus wiederaufzunehmen und in
               das Wirrſal der uns umdrängenden (und ſchließlich auch in uns ſelbſt hauſenden)
               menſchlichen Charaktere durch Auszeichnung und vergleichende Gegenüberſtellung von
               Urtypen reinliche Ordnung zu bringen, den Beſtand gewiſſer Geiſtesverfaſſungen,
               geſondert von Begabung und Seelenzuſtänden hervorzuheben und dadurch der
               Charakteriſierung von Einzelindividuen die ſichere Grundlage des feſtſtehenden
               Vergleichstypus <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00020"/>zu ſchaffen, iſt
               ungeheuer intereſſant und, wie ich meine, wertvoll; er ſcheint mir geeignet, eine
               noch fehlende Disziplin der Charakterologie einzuleiten, und ich bin ſicher, daß
               nunmehr, da Sie den Weg gezeigt haben, das Volk der philoſophiſchen Kärrner, an dem
               kein Land ſo reich iſt wie <rs ref="#151" type="place">Deutſchland</rs>, mit
               Schotterzufuhren und bequemer Ausharkung, mit Anlage von Abzugsgräben und ſeitlicher
               Raſenverbrämung nicht kargen wird. Es bedarf oft nur des Manifeſtes <add place="below">
                  <anchor xml:id="T_L02483_1" type="textConst"/>(aber es bedarf ſeiner)<note xml:id="T_L02483_1h" type="textConst">ursprünglich nach »<quote>eines großen
                        Geiſtes</quote>«, durch Verschiebezeichen im Satz umgereiht</note>
               </add> eines großen Geiſtes, damit eine ganze große Welt entſtehe. Mir kommen hiebei
               die wenigen Seiten des kommuniſtiſchen in den Sinn und <del rend="strikethrough">auf</del> die neue Art von Geſchichtswiſſenſchaft, die ſich über ihnen aufgebaut
               hat.</p>
            <p>Wenn ich, der Skeptiker, einen <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00019"/>kritiſierenden Kärrnerbeitrag liefern darf, ſo würde er der »<anchor xml:id="K_L02483_1" type="commentary"/>
               <rs type="work" ref="#30051" subtype="implied">ideellen unüberſchreitbaren
                  Grenzlinie</rs>
               <note xml:id="K_L02483_1h" type="commentary">
                  <bibl>vgl. S. 9 der Erstausgabe (= Abschnitt 2)</bibl></note>« gelten, die Ihre
               Diagramme zwiſchen den poſitiven und negativen Typen ziehen. Es iſt mir klar, daß die
               Urtypen nicht empiriſch konſtatierte Haupterſcheinungsformen menſchlicher
               Geiſtesverfaſſungen ſind, ſondern Abſtraktionen beſtimmter derartiger Geſtaltungen
                  (<anchor xml:id="K_L02483_2" type="commentary"/>
               <rs type="work" ref="#33660" subtype="implied">nicht eine Erfahrung, ſondern eine
                  Idee</rs>
               <note xml:id="K_L02483_2h" type="commentary">Nach <rs ref="#11461" type="person">Goethe</rs>s Schilderung habe <rs ref="#12654" type="person">Schiller</rs>
                  <space unit="chars" quantity="1"/>seine Vorstellung einer Urpflanze mit der
                  Argument »<quote>Das ist keine Erfahrung, das ist eine Idee</quote>« abgelehnt
                     (<rs ref="#33660" type="work">Glückliches Ereignis</rs>).</note>, um ein
               bekanntes Wort zu zitieren). Lägen empiriſch gefundene Haupttypen vor, dann wäre es
               ohne weiteres evident, daß eine ſtrikte Scheidewand zwiſchen ihnen nicht errichtet
               werden könnte: da die unendliche Mannigfaltigkeit der wirklich gegebenen Charaktere
               die Gewißheit gäbe, daß es zwiſchen allen ſolchen Typen, die nur als Grenztypen
               gelten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00017"/>könnten, Übergangsformen in
               ununterbrochener Reihe geben müſſe. Aber auch bei Aufſtellung von Urtypen als Ideen
               (Gebilden des Sollens, nicht des Seins, wie <rs ref="#5838" type="person">Kelſsen</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>ſagen möchte) handelt es ſich nicht um
               kontradiktoriſche, ſondern um konträre Gegenſätze, die die Möglichkeit einer
               unendlichen Reihe ſie verbindender Varietäten nicht ausſchlöſſen. Auch die Urtypen
               als Ideen ſind Grenztypen.</p>
            <p>Sie bezeichnen zwar die Typen der oberen Vierecke als die poſitiven, die der unteren
               als die negativen, und poſitiv<del rend="strikethrough">e</del>–negativ oder plus und
               minus (<rs type="work" ref="#30051" subtype="implied">S. 9</rs>) ſind allerdings
               kontradiktoriſche Gegenſätze: nicht aber werden es die Typen durch dieſe
               Bezeichnung.</p>
            <p>Zu demſelben Ergebnis kommt <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00018"/>man, wenn man
               auf die Grundidee zurückgeht, die der Unterſcheidung der Seite »Gottes« und der Seite
               »des Teufels« zugrundeliegt (welche poetiſchen Termini, wie ich beſorge, in Menſchen
               das Mißverſtändnis erwecken können, es ſei auf eine Diſtinktion im Sinne chriſtlicher
               Moral abgezielt). Sie liegt wohl darin, daß den einen das Werk Zweck, den andern
               Mittel zum Zweck iſt, woran ſich der Gegenſatz zwiſchen Idealismus (im landläufigen
               Sinne) und realiſtiſcher Lebenseinſtellung und zwiſchen Altruismus und Egoismus
               anſchließt (obwohl man vielleicht ſagen könnte, es ſei ein Egoismus im höchſten
               Sinne, wenn der Poſitive nur für ſein Werk lebe, da es dem Schöpfer nur eine andere
               Form seines Ich ſei). <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00018"/>Alle dieſe
               Gegenſätze nun sind konträre, und daraus folgt, daß die auf ihrer Baſis einander
               gegenübergeſtellten Typen ebenfalls einander konträr gegenüberſtehen, das heißt
               Endglieder von Reihen ſind, deren Elemente <subst>
                  <del rend="strikethrough">mit</del>
                  <add place="inline">in</add>
               </subst> unendlich kleinen Unterſchieden ſich ſteigernd gedacht werden können. –</p>
            <p>Ich muß es, um Ihre Geduld nicht zu erſchöpfen, <del rend="strikethrough">
                  <unclear>an</unclear>
               </del> bei dieſen Anmerkungen bewenden laſſen: obwohl ich Luſt hätte, noch ſo Manches
               feſtzuhalten, was mir bei der Durchſtudierung Ihres Werks – eines der anregendſten,
               die ich kenne – an klugen und unklugen Gedanken gekommen iſt.</p>
            <p>Nehmen Sie nochmals, hochverehrter Herr Doktor, meinen beſten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00001-000-00018"/>Dank!</p>
            <closer>Mit vielen Empfehlungen Ihr<lb/>ergebener<lb/>
               <signed>D<hi rend="superscript">r</hi>RAdam</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>