<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02442" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Thomas Mann, 7. 6. 1925</title>
            <author ref="#2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02442</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-74AA-0</idno></publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a" ref="#33249">Festgrüße an Thomas Mann. Zum fünfzigsten
                                Geburtstage</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="#36374">Neue Freie Presse</title>
                     <biblScope unit="nr">21814</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">29</biblScope>
                     <imprint>
                        <date when="1925-06-07">7. 6. 1925</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Arthur Schnitzler – Thomas Mann: Briefe</title>
                     <author>Krotkoff, Hertha</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">Modern Austrian Literature</title>
                     <biblScope unit="jg">7</biblScope>
                     <biblScope unit="nr">1/2</biblScope>
                     <imprint>
                        <date when="1974">1974</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
               <date when="1925-06-07" n="01">7. 6. 1925</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#12176">Mann, Thomas</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#12176">Mann, Thomas</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02441">Rung an Schnitzler, 24. 5. 1925</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02443">Brandes an Schnitzler, 21. 6. 1925</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02430">Mann an Schnitzler, 9. 1. 1925</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02474">Mann, Mann an Schnitzler, 23. 5. 1926</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="MAM" when="2018-12-10">Angelegt</change>
         <change who="MAM" when="2018-12-12">Index check</change>
         <change who="GHS" when="2020-06-13">Durchsicht</change>
         <change who="GHS" when="2020-09-18">finalisiert</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <salute rend="center">
                  <pb facs=""/>
                  <!-- http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&datum=19250607&seite=29&zoom=33 -->Lieber
                        und verehrter Thomas Mann!</salute>
            </opener>
            <p>Erlauben Sie mir, daß ich ſtatt eines Glückwunſches ein paar anſpruchsloſe
                    Bemerkungen hieher ſetze, die ich anläßlich der Lektüre Ihres wundervollen »<rs ref="#33247" type="work">Zauberberg</rs>« in mein Notizbuch geſchrieben habe
                    und die ich daher in aller Beſcheidenheit als Ihnen gewidmet bezeichnen darf. Im
                    übrigen wiſſen Sie ſeit lange, wie ſehr ich Sie liebe und bewundere.</p>
            <closer>Ihr<lb/>
               <signed>
                  <hi rend="spaced_out">Arthur Schnitzler.</hi>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Dem Humoriſten – und nur ihm unter allen Schriftſtellern – iſt
                        Weitſchweifigkeit erlaubt; ja, ſie iſt unter Umſtänden ein Kunſtmittel mehr,
                        deſſen er nicht entraten darf und kann.</p>
               <p>Behagen iſt die eigentliche Grundbedingung des Humors ſowohl in ſubjektivem
                        als in objektivem Sinn. Und der Begriff des Behagens verträgt ſich nicht mit
                        Beſchränkungen irgendwelcher Art. In gewiſſem Sinne kann der Humoriſt
                        niemals ein Ende machen – kaum einen Anfang. Nur techniſche Notwendigkeiten
                        nötigen ihn dazu.</p>
               <p>Der Humoriſt luſtwandelt innerhalb der Unendlichkeit.</p>
               <p>In der Tragik gerät der menſchliche Geiſt, ſo tief er auch hinabſteigen mag,
                        irgendeinmal auf Grund – im Humor niemals.</p>
               <p>Die tragiſche Weltanſchauung, von den Höhen des Humors aus betrachtet, wirkt in
                        jedem Falle irgendwie beſchränkt, wenn nicht lächerlich oder gar
                        unſinnig.</p>
               <p>Dem Humor, dem göttlichen Kind, iſt nichts verwehrt; auch nicht mit dem
                        Schmerz, dem Elend, dem Tod zu ſpielen. Wenn die Ironie, der Witz, die
                        Satire das Gleiche verſuchen, empfinden wir das als geſchmacklos, roh, wenn
                        nicht gar als Blasphemie.</p>
               <p>Ironie, Witz, Satire können nur als gelegentliche Ausdrucksformen des Humors
                        künſtleriſch beſtehen. Auf ſich ſelbſt geſtellt mögen ſie allerlei Wirkung
                        tun – Wirkungen politiſcher, moraliſcher, ſchriftſtelleriſcher Art, aber mit
                        Kunſt in höherem Sinne haben dieſe Wirkungen nichts zu ſchaffen.</p>
               <p>Humor iſt immer dämoniſcher Natur; das Reich von Witz, Ironie, Satire, dieſer
                        gefallenen Engel des Geiſtes, iſt innerhalb des Sataniſchen geſchlossen.</p>
               <p>Nicht jeder Künſtler von Genie – ſo ſchrieb ich vor kurzem <rs ref="#12948" type="person">Hugo Thimig</rs> ins Stammbuch – hat Humor, aber jeder
                        Künſtler von Humor (nicht jeder Spaßmacher) hat Genie. Humor iſt der weitere
                        und höhere Begriff. Er iſt das eigentliche Genie des Herzens, da Güte wohl
                        ohne Humor, aber Humor niemals ohne Güte beſtehen kann.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>