<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02645"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1.&#160;12.&#160;1889</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02645</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc></desc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1889-12-01" n="1">1.&#160;12.&#160;1889</date>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--<facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>-->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="DLA_62_89_00017 HS.NZ85.1.3162_0009-0"/>
            <dateline><hi rend="pre-print">Wien, den</hi> <date>1. December <hi rend="pre-print">18</hi>89</date>.</dateline>
            <salute>Lieber Freund!</salute>
            <p>Weniger die ſchiefe und ungemein verzwickte
               Logik Ihres lieben Briefes, als vielmehr deſſen
               Liebenswürdigkeit bringen mich zu der Überzeugung,
               daß ich in einem Punkte jedenfalls Unrecht hatte:
               in meiner gereizten Auffaſſung der ganzem Streit
               frage. Aber es war gerade geſtern ein Tag höchſter
               Nervoſität für mich. Das war der phyſiſche Grund:
               und dann habe ich mich wüthend geärgert, daß
               in mein Verhältniß zu Ihnen, das mir
               biſher ſo viel Freude gemacht, ein Mißton
               gekommen war – das war der pſychiſche
               Grund. Ich will auf die Sache ſelbſt gar nicht
               mehr eingehen, obwohl ich überzeugt bin, daß
               mich nicht einmal der Vorwurf der Unvorſich
               
               <pb facs="DLA_62_89_00018 HS.NZ85.1.3162_0009-1"/>
               tigkeit trifft. Woher wiſſen Sie denn überhaupt,
               ob das Mädel Ihren <unclear>N</unclear>amen genannt hat, oder
               ob ich das war? Dieſes Thatbeſtandes-Mo
               ment hätten Sie doch erſt aufnehmen
               müſſen, ehe Sie Ihr Verdict fällten. Ich meine
               nach wie vor, daß ich nur <hi rend="underline" n="">eine</hi> ſchuldhafte
               Handlung begangen habe, nämlich die, daß
               ich auf der Tramway überhaupt gefahren bin.
               Und ich ſehe, ich werde mir in Zukunft, um
               Ihnen Unannehmlichkeiten zu erſparen, das
               Tramway-Fahren abgewöhnen müſſen.</p>
            <p>Aber laſſen wir das wirklich
               begraben ſein, <hi rend="underline" n="">Sie</hi> haben ſich gekränkt, <hi rend="underline" n="">ich</hi>
               habe mich gekränkt, ein Dienſtmann hat
               30 und die Poſt 6Kr. verdient. Damit
               hat die ganze Affaire, meine ich Wirkun
               gen genug gehabt und ſie kann jetzt geruhig
               vom Erdboden verſchwinden. Reden wir nicht
               mehr davon – ich bin ganz Ihrer Anſicht.</p>
            <p>Nun noch ein Wort für die Zukunft.
               Es wird ſelbſtverſtändlich wieder vorkommen,
               daß Sie Gelegenheit haben werden, ſich
               über mich zu ärgern, obwohl – wie Sie
               überzeugt ſein können – von meiner
               Seite Alles geſchehen wird, um das zu
               
               <pb facs="DLA_62_89_00019 HS.NZ85.1.3162_0010-0"/>
               vermeiden. Aber das iſt nun einmal ſo:
               wozu hätte man einen guten Freund anders,
               als um ſich hier und da über ihn zu
               ärgern! Ich bin auch ganz Ihrer Anſicht,
               daß man jeden ſolchen Zwiſchenfall zur
               Sprache bringen ſoll; dazu iſt man befreun
               det, daß man ſich gegenſeitig ausſpricht.
               Nur bitte ich Sie um Eines: kein
               Brief mehr in Zukunft. Ich kann mir
               nicht <del rend="strikethrough">ſch</del> helfen: ſür mich hat ſo ein
               Wiſch Papier, der mir <del rend="strikethrough">Sa</del> allerlei unange
               nehme Sachen ſagt, ohne daß ich in der
               Lage bin, mich ihm gegenüber zu ver
               theidigen, immer etwas verteufelt
               Odioſes. Alſo reden Sie <del rend="strikethrough">gu</del> mir von
               Mund zu Ohr, wenn Sie etwas gegen
               mich haben. Und ich werde das Gleiche mit
               Ihnen thun. So ein Brief iſt wie ein
               Dritter, der ſich in etwas hineinmiſcht,
               das nur zwei allein angeht. Alſo nicht
               wahr, den Gefallen thun Sie mir i<del rend="strikethrough">h</del>
               in Zukunft?....</p>
            
            <pb facs="DLA_62_89_00020 HS.NZ85.1.3162_0010-1"/>
            <p>Und nun nehme ich eine neue Seite, <del rend="strikethrough">und</del>
               wie man das immer thun ſoll, wenn man
               mit ſich ins Reine gekommen iſt und wenn
               Alles wieder gut geworden. Und frage
               Sie, ob nun heut Abend auf das Vergnü
               gen Ihrer Geſellſchaft beim Souper rechnen
               kann. Oder wann ſonſt, wenn nicht
               heut Abend? Und wenn heut Abend –
               wo und zu welcher Stunde?</p>
            <p>Mein Bote wartet auf
               Antwort.</p>
            <p>Herzlichſten Gruß!
               Ihr
               Paul Goldmann.</p>
               
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
