<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02670"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 15.&#160;11.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02670</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="8"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-11-15" n="1">15.&#160;11.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb862">Brüssel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="DLA_62_91_00069.5 HS.NZ85.1.3162_0072-1"/>
            <p>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>, <date>15. November 1891</date>.</dateline>
               <salute>Mein lieber Arthur!</salute>
            </p>
            <p>Der Dank für Deine lieben Briefe, die mich unendlich erfreut haben, brennt mir ſchon
               lange auf dem Herzen. Aber eine große Affaire, die ſeit ein paar Wochen im Zuge iſt,
               hat mir bisher die Hände gebunden. Heut iſt es entſchie den: in 14 Tagen gehe ich
               nach <rs type="place" ref="">Paris</rs> als politiſcher und literariſcher Correſpon
               dent der »<rs type="org" ref="">Frankfurter Zeitung</rs>«. Äußer lich recht
               ehrenvoll. Innerlich, unter uns, nur ein Verſuch ſeitens des Blattes, eine billige
               junge Kraft in zehnfachem Maße auszubeuten als bisher. Die Arbeit in <rs type="place"
                  ref="">Paris</rs> wächſt in’s Unend liche, desgleichen die Verantwortlichkeit;
               keiner der früheren Correſpondenten<pb facs="DLA_62_91_00070 HS.NZ85.1.3162_0073-0"/>
               hat ſich noch länger als drei Jahre halten können. In Bezug auf den Gehalt werde ich
               wahrſcheinlich betrogen werden; die kleine Erhöhung gegen bisher wird durch die
               theuren Lebensver hältniſſe aufgewogen; von meinem einzigen Ziel, zur Selbſtändigkeit
               zu <del rend="strikethrough">g<unclear>l</unclear>
               </del> gelangen, bin ich alſo ferner als je. Und bei meinem Ekel vor der Politik, der
               ſich hier noch <del rend="strikethrough">ac</del> accen tuirt hat, bei meiner
               Ignoranz in der franzöſiſchen Sprache, bei meinem Hang zur ruhigen, <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>ſt</unclear>
               </del> friedlichen, lang ſamen Arbeit habe ich alle Ausſichten, mich nicht zu
               bewähren und nicht zum Wohlbehagen zu gelangen. Ich gehe morgen von hier fort. Die
               Stadt iſt mir in den letzten Wochen lieb geworden; ich war im Begriff, mein <hi
                  rend="latintype">Milieu</hi> zu finden. Und im Augenblick, wo ich mich hübſch
               behaglich in eine warme Ecke drücken will,<pb
                  facs="DLA_62_91_00071 HS.NZ85.1.3162_0073-1"/>
               <del rend="strikethrough">reißt</del> reißt das Leben die Thür auf, zwingt mir wieder
               den Wanderſtab <del rend="strikethrough">heraus</del> in die Hand und ſtößt mich in
               den Sturm und Regen der Land ſtraße hinaus. Gott weiß allein, was er mit mir
               vorhat.</p>
            <p>Vielleicht finde ich vor meiner Abreiſe von hier noch Zeit, Dir aus führlich zu
               ſchreiben. Einſtweilen laß, Dir mit einem innigen Dankwort genügen für den
               Wärmeſtrom, den Du mit Deinen lieben Briefen in mein Herz geleitet. Was mich im
               Beſonderen für Dich erfreut, das iſt ein gewiſſer Hauch von Arbeitsfreude, der daraus
               hervorweht. Wenn das keine vorübergehende Stimmung, ſondern ein bleibender
               Seelenzuſtand iſt, ſo gibt es kein noch ſo hohes Ziel, deſſen Er reichung ich für
               Dich nicht erhoffe. Einer Sorge möchte ich gleich hier Ausdruck verleihen: <del
                  rend="strikethrough">ich</del> die Bedenken, welche<pb
                  facs="DLA_62_91_00072 HS.NZ85.1.3162_0072-0"/> ich gegen das Bodenfaſſen der »<rs
                  type="org" ref="">Freien-Bühne</rs>«-Bewegung gehabt, ſind jetzt in mir faſt zur
               negativen Gewißheit erwachſen. Die Macher der Bewegung ſind <del rend="strikethrough"
                  >zu</del> theils zu wenig erfahren, theils zu wenig begabt, theils zu wenig
               ehrlich; und der blöde Widerſtand des Publicums wie ſeiner Lakaien, der »Kritiker«,
               iſt auf dieſe Weiſe nicht zu brechen. Die <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Wengrafs</rs> etc.</hi> ſind die Schlauen, welche Wind
                  <del rend="strikethrough">h</del> davon haben und beizeiſen ihren Einſatz aus dem
               Spiele ziehen. Denen werden wahr ſcheinlich noch Andere folgen. Nun möchte ich um
               Alles in der Weilt nicht, daß Du das Opfer Deiner ma kelloſen Ehrlichkeit wirſt und
               Deinen guten Namen an eine Sache hefteſt, die ihn bei ihrem Zuſammenbruch ſchwer
               compromittiren könnte. Ein Martyrium für die gute Sache –<pb
                  facs="DLA_62_91_00073 HS.NZ85.1.3162_0074-1"/> meinetwegen! Aber die Sache iſt
               nicht gut – dieſe Sache der <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Joachims</rs>
               </hi>, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kaf</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">kas</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">etc.</hi> Und darum meine ich: wenn die Unternehmung nicht
               unbedingte Aus ſicht auf Gedeihen bietet, wenn Du nicht ſelbſt unumſchränkt leiten
               kannſt – ſo zieh’ auch Du Dich ein wenig zurück. Du brauchſt, weiß Gott, keine Partei
               und biſt ſtark genug, deinen eigenen Wege zu gehen. Eine Aufführung des »<rs
                  type="work" ref="">Märchen</rs>« durch die »<rs type="org" ref="">Freie
               Bühne</rs>«, wenn nicht ganz vorzügliche ſchauſpieleriſche Kräfte geſichert ſind,
               hielte ich für eine große Gefahr. Das Publicum iſt zu dumm, um das Stück zu be
               greifen; und auf der andern Seite mangelt der »<rs type="org" ref="">Freien
                  Bühne</rs>«<pb facs="DLA_62_91_00074 HS.NZ85.1.3162_0075-0"/> in <rs type="place"
                  ref="">Wien</rs> die Autorität, welche, als Surrogat des Verſtändniſſes, das dumme
               Volk zum Beifall zwingt. Nach dem von den »<rs type="person" ref="">führenden</rs>
               <rs type="person" ref="">Geiſtern</rs>« der Preſſe ausgehenden Loſungswort wird jeder
               Laus bub ſich berechtigt glauben, Kritik zu üben; und die Zeitungen werden Dich
               zerreißen oder mit, <del rend="strikethrough">
                  <unclear>g</unclear>
               </del> vernichtendem Wohlwollen behan deln. (N. B. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Hugo Klein</rs>s</hi>
               <rs type="work" ref="">Artikel</rs> habe ich geleſen; wäre ich in <rs type="place"
                  ref="">Wien</rs> geweſen, ich hätte den <rs type="person" ref="">Burſchen</rs>
               geohrfeigt, allein wegen der Stelle über Dich!). Etwas Anderes wäre die Aufführung in
                  <rs type="place" ref="">Berlin</rs>. Kein ſicherer Erfolg freilich; aber dort
               wirſt Du wenigſtens von Einigen ſo ernſt genormmen wrden, als Du es verdienſt. Ich
               halte es für das Beſte, die <gap/> Antwort <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Blumenthal</rs>s</hi> abzuwarten und<pb
                  facs="DLA_62_91_00075 HS.NZ85.1.3162_0075-1"/> vorher in <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs> nicht einen Schritt zu thun. In <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Burckhard</rs>s</hi> Ant wort liegt, trotz der
               literariſch- ungebildeten Form, vielleicht ein geſunder Inſtinct. Du hätteſt ihm
               unter allen Umſtänden zuerſt den <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Alkandi</rs>
               </hi> geben ſollen; und ich rathe Dir entſchieden, es auch jetzt noch zu thun. Bringt
               er das <rs type="work" ref="">Stück</rs> und gefällt es, ſo wäre es gar nicht
               unmöglich, daß er noch auf das »<rs type="work" ref="">Märchen</rs>« zurückkäme. Im
               Übrigen behalte ich mir alle näheren Urtheile bis nach der Lectüre vor, die ich
               aufrichtigſt herbeiwünſche.</p>
            <p>Dies für <date>heut</date>. Tauſend Dank noch für die Beantwortung meiner Fragen, die
               ausführlichen Mittheilungen über die Lieben in <rs type="place" ref="">Wien</rs>, und
               all’ das Gütige und Freundſchaftliche, das Deine<pb
                  facs="DLA_62_91_00076 HS.NZ85.1.3162_0074-0"/> Briefe ſonſt noch enthalten haben.
               Sie waren mir eine Art Feſt geſchenk. Ehe ich von hier ſcheide (ich fahre etwa am
                  <date>30. November</date>) höre ich wohl noch ein Wort von Dir? Viele, viele Grüße
               an die <rs type="place" ref="">Wien</rs>er Freunde, vor Allem <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Loris</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kapper</rs>
               </hi>. Einen herzlichen Handedruck an <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Salten</rs>
               </hi>, der mein ſeeliger Erbe auf dem gewiſſen mit Kiſſen weich dragirten Sopha
               geworden zu ſein ſcheint. Ergebene Empfeh lungen an die Deinen. Vielen Dank und Grüß
               an »<rs type="person" ref="">es</rs>«, das meiner ſo treulich gedenkt. Und, um im Aus
               theilen der Gnaden fortzufahren, Dir, mein lieber Alter, das goldene Vließ meines
               Erbhauſes: eine herzliche Umarmung!</p>
            <p>Dein</p>
            <p>treuer</p>
            <p>Paul Goldmann.</p>
            <p>
               <hi rend="latintype">À propos</hi>: Kennſt D<rs type="place" ref="">u wen</rs> in <rs
                  type="place" ref="">Paris</rs>, an den Du mich empfehlen könnteſt?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
