<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02608"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 29.&#160;7.&#160;[1894]</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02608</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="4"/>
                           <desc type="_seiten" n="14"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift die Jahreszahl »<quote><date>94</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift drei Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1894-07-29" n="1">29.&#160;7.&#160;[1894]</date>
               <placeName ref="#182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2022-03-31">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p><seg rend="left"><pb facs="HS.NZ85.1.3164_0043-1"/><hi rend="pre-print"><rs type="org" ref="#29442">Frankfurter Zeitung</rs>.</hi></seg>
                  <seg rend="right"><hi rend="latintype"><rs ref="#182" type="place">Paris</rs></hi>,
                     <date>29.&#160;Juli</date>.</seg></p>
                  <p><hi rend="pre-print">(<rs type="org" ref="#29442">Gazette de Francfort</rs>.)</hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print">Directeur <hi rend="bold">M. <rs type="person" ref="#87771">L. Sonnemann</rs></hi>.</hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">Journal politique, financier,</foreign></hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">commercial et litteraire.</foreign></hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><hi rend="bold">Paraissant trois fois par jour</hi></foreign></hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print">–</hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><hi rend="bold">Bureaux à <rs type="place" ref="#182">Paris</rs>:</hi></foreign></hi></p>
                  <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><rs type="place" ref="#34187">rue Richelieu&#160;75</rs>.</foreign></hi></p>
               <salute rend="center">Mein lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>Du haſt ein ſehr ſchönes Siegel. Zweitens bitte ich Dich um einen Dienſt: ſei ſo gut und
               bring mir umgehend die Adresse von <hi rend="latintype"><rs ref="#65913" type="person"
                  >Hildegard Mitis</rs></hi> in Erfahrung. Die Familie wohnt, wie ich glaube, <hi
                     rend="latintype"><rs type="place" ref="#51333">IX. Alserstraße 42</rs></hi>. Der <rs
                        ref="#65917" type="person" subtype="implied">Vater</rs>, der <rs type="org" ref="#36842"
                           >Landesgerichts-Mitglied</rs> iſt, ſteht übrigens ſicher im Adreßbuch. Bitte »ſchick«
               jemanden hin und ſage: man wolle die Adreſſe der jungen Dame wiſſen, um ſie zur
               Mitarbeiterſchaft an einem Blatte aufzufordern, oder ſo <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0044-0"
               />etwas! Die Hauptſache iſt, daß Du mir bald einen Beſcheid gibſt. Ja?<c rendition="#dots"
                  n="4"/></p>
            <p>Mit Deinem <rs ref="#12698" type="person" subtype="implied">Bruder</rs> und
               Deiner <rs ref="#24423" type="person" subtype="implied">Schwägerin</rs> habe ich ſchöne
               Stunden verlebt. Es iſt aber ſchwer, dieſe Eindrücke. zu analysſieren. Es war kein
               Entzücken, ſondern ein langſa<unclear>m</unclear> entſtehendes Behagen, ein
               Sich-Zuhauſe-Fühlen bei <subst><del rend="strikethrough">lieben</del>
               <add place="above">lieben</add></subst> Menſchen. Es iſt etwas wie das Gefühl der Treue, das mich mit ihren
               verbunden hat – obwohl doch dazu eigentlich nie lange Zeitdauer oder eine Entfernung gehört.
               Alſo ich weiß wirklich nicht, wie ichs nennen ſoll. Etwas von Heimaths-Empfindung, wie
               geſagt, <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0044-1"/>war auch dabei. Denn die zwei bringen eine
               Atmoſphäre von Einfachheit, Sanftheit, Güte, Gefühlstiefe, Liebenswürdigkeit und
               Natürlichkeit – das vollendet Wieneriſche mit einem Worte – mit, in der ich Vaterlandsloſer
               allein, <del rend="strikethrough"><unclear>man</unclear></del> ein Stück Heimat habe. Bei
               Deinem <rs ref="#12698" type="person" subtype="implied">Bruder</rs> ahne ich das Alles mehr.
               Du weißt, er verſchließt ſich – er hilft Einem nicht dazu, ihn zu verſtehen – und man muß
               ſich ſelbſt auf die Suche machen, um, den verſchiedenen Zügen folgend, die hier und da ſeine
               äußere Maske von Schweigſamkeit und <subst><del rend="strikethrough">Irone</del>
                  <add place="above">Ironie</add></subst> durchdringen, ſich <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0043-0"/>das Bild ſeiner, wie ich glaube, bedeutenden Individualität
                     zuſammenzufinden. Auch habe ich ihn beſſer verſtanden, als er mich. Er geht nicht ſehr auf
                     mich ein – ich bin ihm zu fremd und zu verſchieden – auch iſt ja Menſchenſuchen nicht ſein
                     <hi rend="latintype">Metier</hi>, wie es das meine iſt. Er war mit mir verbunden durch
                     allerlei Äußeres – »netter Freund von <hi rend="latintype">Arthur</hi>« – <subst>
                        <del rend="strikethrough"><unclear>A</unclear> Amſee</del>
                        <add place="above"><rs type="place" ref="#87802"><hi rend="latintype"><anchor type="commentary" xml:id="K_L02608-1"/>Almsee<note type='commentary' xml:id="K_L02608-1h"><ref target="1889-08-10" type="schnitzlerDiary" subtype="cf"/></note></hi></rs></add>
                     </subst> – <rs ref="#182" type="place"
                        >Pariſ</rs>er Beiſammenſein, Ich habe ihn aber voll zu genießen geſucht und habe ihn
                     ſehr gern. Deine <rs ref="#24423" type="person" subtype="implied">Schwägerin</rs> hingegen
                     iſt eine Seele, in die man klar hineinſieht, wie in den lichten Tag. So mild <pb
                        facs="HS.NZ85.1.3164_0045-1"/>und ſo gut! So wirklich! So verblüffend geſcheit! Und im
                     Grunde von dieſem lieben kleinen Ding vermuthe ich eine große ſeeliſche Stärke, wie übrigens
                     bei deinem ſtillen <rs ref="#12698" type="person" subtype="implied">Bruder</rs> auch. Die
                     Beiden paſſen zuſammen, als hätte man ſie auf Beſtellung füreinander angefertigt. Nur
                     zwiſchen zwei ſolchen Leuten iſt eine anſtändige Ehe möglich (obwohl es gewiß nicht immer
                     friedlich bei ihnen zugehen wird, denn ſie ſind beide, wie geſagt, ſtolz und ſtark.) <pb
                        facs="HS.NZ85.1.3164_0046-0"/>Mir war es eine große, tiefgehende Freude, und der
                     Abſchied hat mir wehgethan (was mir ſchon lange nicht vorgekommen). Was das Äußere anlangt,
                     ſo muß ich ein Zeugniß ſeltenen Wohlverhaltens ausſtellen. Ich habe Deinen <rs ref="#12698"
                        type="person" subtype="implied">Bruder</rs> nicht ein einziges Mal den Namen ſeiner Frau
                     ausſprechen gehört. Allerdings war er immer ſehr müde, Dann gäbe es noch den Tag in <hi
                        rend="latintype"><rs ref="#36549" type="place">Versailles</rs></hi>, den die
                     Herrſchaften, wenn ich nicht irre, damit verbracht haben, ſich Brotkrumen in den Mund zu
                     werfen, ſtatt in die <hi rend="latintype"><rs ref="#87808 #87811" type="place">Trianons</rs></hi> zu
                     gehen. Auch hat dein <rs ref="#12698" type="person" subtype="implied">Bruder</rs><space
                        unit="chars" quantity="1"/>
                     <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0046-1"/>eine nicht immer ganz berechtigte Vorliebe für die
                     Dampftramway. Im Übrigen aber muß ich <del rend="strikethrough"><unclear>von</unclear></del>
                     eine<del rend="strikethrough"><unclear>r</unclear></del> äußere<del rend="strikethrough"
                        ><unclear>n</unclear></del> Correctheit bekunden, die mich umſomehr überraſcht hat,
                     als ich ſie nie vorher bei einem jungen <rs ref="#12698 #24423" type="person"
                        subtype="implied">Ehepaar</rs> gefunden<c rendition="#dots" n="5"/> Ich danke dir
                     herzlichſt für deinen lieben Brief, die Überſetzung finde ich, unter uns geſagt, nicht gut.
                     Es fehlt die Farbe. Davon iſt wohl zunächſt die Sprache ſchuld, die ſelbſt ſo chauviniſtiſch
                     iſt, daß ſie ſich entſchieden weigert, etwas auszudrücken, das nicht ſranzöſiſch iſt. Dann
                     aber auch ein wenig <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0045-0"/>der Überſetzer,
                  obwohl er ſich ehrlich gemüht hat<c rendition="#dots" n="5"/></p>
            <p>Am <date>15.</date> oder
                  <date>20.&#160;August</date> würde ich irgendwohin gehen, nach der <rs ref="#43435"
                     type="place">Schweiz</rs> oder nach <rs ref="#423 #969" type="place">Tirol</rs>, wenn
                  ich irgend ein Ziel hätte. Wäre es nicht möglich, Dich ſchon um dieſe Zeit irgendwo zu
                  treffen? Was das Zuſammentreffen mit den Andren anlangt, ſo grüble ich darüber nach und kann
                  zu keinem Schluſſe kommen. Laß’ Dir ein Wort von meinem Gemüthszuftande erzählen: Ich habe
                  <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> verlaſſen, und das Leben dort iſt ohne mich
                  weitergegangen. Es konnte nicht gut <del rend="strikethrough"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/><unclear>e</unclear></del> etwas Anderes
               <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0047-1"/>thun, mir aber bereitet das Schmerz, trotz dieſer Einſicht.
                  Über den Platze, auf dem ich geſtanden, iſt Gras geſproſſen – ein wenig auch in Euer Mitte
                  (täuſchen wir uns nicht!) Erſt wieder durch das Beiſammenſein mit Deinem <rs ref="#12698"
                     type="person" subtype="implied">Bruder</rs> bekam ich ein Echo von einem »<rs
                        type="place" ref="#50">Wien</rs> ohne mich«, – und da ich altes dummes Thier mir das,
                  aller Vernunft zum Trotze, anders vorgeſtellt, ſo <del rend="strikethrough">thun</del> gab
                  mir das blutende Stiche ins Herz. Man kann <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0048-0"/>ſich ſelbſt
                  eben nicht von einem Orte abweſend vorſtellen, und die Phantaſie ſpinnt weiter von dem
                  Augenblick an, als man noch da war. <hi rend="latintype"><rs ref="#10815" type="person"
                     >Hermann Bahr</rs></hi> brachte mir den erſten <subst>
                        <del rend="overwritten">ſ<unclear>a</unclear></del>
                        <add place="inline">ka</add>
                     </subst>lten Wind von Draußen, Dein <rs ref="#12698" type="person"
                           subtype="implied">Bruder</rs> (ohne es zu wiſſen und zu wollen) war der Zweite. Darum
                  fürchte ich zunächſt ein Beiſammenſein mit Euch Allen. Ich habe Angſt, ich würde nur den
                  Eindruck davon forttragen, <hi rend="underline" n="1">daß ich nicht mehr da bin</hi>. Ich fürchte, ich werde mich fremd aus
                  Eurem Kreiſe zurückſpiegeln – nicht ganz fremd, gewiß, <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0048-1"
                  />aber doch im tiefſten Innern – und ich möchte nicht gern <add place="above">dieſes</add> mein Geſpenſt
                  ſehen. Beibe ich fort, ſo ſagt mir immer noch die Illuſion, daß dies Alles nicht wahr iſt,
                  und ich kann mich langſam <del rend="strikethrough">et</del> entwöhnen. Dieſes Perſönliche
                  verſchmilzt mit demn Materiellen: Es ſprießt da allerlei zukunftsvolles bei Euch in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>
                  auf. Ich aber bin nicht dabei, bin in einer andern fernen Bahn, und Niemand mehr denkt an
                  mich, ich gehöre nirgends mehr hin, zu keiner Gruppe, zu den Jungen nicht und nicht zu den
                  Allten. Ich ſtehe ſo <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0047-0"/>in der zweiten Reihe und ſehe keine
                     Ausſicht, in die erſte zu kommen. Ich könnte vielleicht mehr, als politiſche Correſpondenzen
                     ſchreiben und hier und da ein Feuilleton – aber ich bringe nichts zuftande. Die Erfolge, die
                     ich erziele, ſtehen in ſchreiendem Mißerhältniß zu dem <hi rend="latintype">effort</hi>, den
                     ich aufwende. Du weißt, wie mich der Ehrgeiz verzehrt. <del rend="strikethrough">Unſ</del>
                     Und ſo fürchte ich bei dieſem Zuſammentreffen auch in dieſer Hinſicht allerlei
                     Schmerzliches. – unabſchtliche <hi rend="latintype">Nuancen</hi> natürlich, <del
                        rend="strikethrough">die</del> deren leiſe Berührung eben nur einer Seele wehthun <del
                           rend="strikethrough">kön</del> kann, wie der meinigen, der alle Haut abgeſchunden iſt,
               weil ſie ſich fortwährend an den harten <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0049-1"/>äußern Dingen reibt<c rendition="#dots" n="5"/></p>
            <p>Dies, mein
                  lieber Freund, ſollſt Du leſen, ohne Zorn und ohne Spott – ſollſt darauf eingehen mit Deinem
                  feinen Verſtändniß – und ſollſt mir dann in Kürze ſagen, <del rend="strikethrough"
                     ><gap quantity="5" reason="illegible" unit="chars"/></del> ob <del rend="strikethrough">ich</del> es räthlich für mich iſt zu kommen
                  oder nicht. Das ſoll dann die Entſcheidung ſein<c rendition="#dots" n="4"/></p>
            <p>Von ganzem
                  Herzen freut es mich, aus Deinen Zeilen eine gewiſſe Befriedigung herauszuleſen über das,
                  was Du jetzt ſchreibſt. Wenn wir uns treffen, ſo lieſt Du es mir <pb
                     facs="HS.NZ85.1.3164_0050-0"/>natürlich vor. Einſtweilen aber berglückwünſche ich Dich,
                  daß du die Arbeit ſoweit gefördert. Ich habe ſo eine unbeſtimmte Ahnung, daß ſie gelungen
                  ſein muß, Denn ich ſehe aus Allerlei, daß Deine Kunſt jene Reife und Ruhe gewinnt, welche
                  das Meiſterwerk ſchaffen helfen<c rendition="#dots" n="4"/></p>
               <closer>Sei von Herzen und in Treue begrüßt, mein lieber Arthur!<lb/> Dein<lb/>
                  <signed>Paul Goldmann</signed></closer>
               <postscript>
                  <p>Teufel, iſt das ein langer Brief!</p>
               </postscript>
               
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
