<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02648"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11.&#160;8.&#160;1890</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02648</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="7"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1890-08-11" n="1">11.&#160;8.&#160;1890</date>
               <placeName ref="#44278">Pörtschach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-04-21">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--<facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>-->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="DLA_62_90_00005 HS.NZ85.1.3162_0015-0"/><rs
                     type="place" ref="#44278">Pörtschach</rs>
                  <hi rend="pre-print"><del rend="strikethrough"><rs type="place" ref="#50"
                           >Wien</rs></del>, den</hi><space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>11.&#160;August <hi rend="pre-print">18</hi>90</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Lieber Arthur!</salute>
            </opener>
            <p>Du haſt Recht gehabt: ich bin von dieſer <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#2453">Frau</rs> mit einer Empfindung warmer und aufrichtiger Sympathie
               weggegangen. Viele Fehler wohl, <del rend="strikethrough"
                  ><unclear>aber</unclear></del> die typischen Fehler der ſchönen Frau: eitel,
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_L02648-1"/><foreign xml:lang="fra"><hi
                     rend="latintype">poseure</hi></foreign><note type="commentary"
                  xml:id="K_L02648-1h">französisch: wichtigtuerisch</note>, <foreign xml:lang="fra"
                     >coquett<unclear>e</unclear></foreign>; aber wenn man auf den Grund kommt,
               findet man einen Schatz von Ehrlichket und Natürlichkeit. Ich bin der <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#2453">Frau</rs> mit allen möglichen
               Vorurtheilen <pb facs="DLA_62_90_00006 HS.NZ85.1.3162_0015-1"/>entgegengekommen; aber
               als wir am <anchor type="commentary" xml:id="K_L02648-4"/>letzten Tag<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02648-4h">Es ist davon auszugehen, dass sich Goldmann
                  in <rs type="place" ref="#483">Reichenau</rs> aufhielt, wo sich der von <rs
                     type="person" ref="#26594">Carl Waissnix</rs>’ Familie betriebene <rs
                     type="place" ref="#796">Thalhof</rs> befand.</note> allein im Walde ſaßen und
               die gewiſſen tieferen Sachen beſprachen, da kam ein ſo heißer Glückshunger, ein ſo
               rechtes Streben nach dem Beſſeren zutage, daß ich dabei etwas empfand, das ich nicht
               anders, als Rührung nennen kann. Ich bin der Frau <hi rend="latintype"><rs
                     type="person" ref="#2453">Olga</rs></hi> ein wahrer Freund geworden; und in
               dieser Eigenschaft muß ich Dir Eines sagen: Du darfſt dieſe <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#2453">Frau</rs> unter keinen Umſtänden <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02648-2"/>betrügen<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02648-2h"><rs type="person" ref="#2453">Olga Waissnix</rs>, die selbst
                  mit <rs type="person" ref="#26594">Carl Waissnix</rs> verheitet war, führte mit
                  Schnitzler eine platonische Beziehung.</note>. Sie iſt auf Alles vorbereitet: daß
               das Liebesglück, das ſie ſucht, kurz dauern, daß es mit <unclear>Vielem</unclear>
               verbunden sein und mit Enttäuſchungen enden kann. Aber in einer Beziehung glaubt ſie
               an Dich – meine Vermuthung; <pb facs="DLA_62_90_00007 HS.NZ85.1.3162_0016-0"
               />Confidencen hat’s nicht gegeben – daß Du ſie nur dann zur <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#2453">Deinigen</rs> machen wirſt, wenn du ſie liebſt. Ich
               habe mit Erſtaunen geſehen, daß dieſe <rs type="person" subtype="implied" ref="#2453"
                  >Frau</rs> wirklich und ehrlich kämpft und daß es <subst>
                  <del rend="strikethrough"><unclear>gl</unclear></del>
                  <add place="above">ſie</add>
               </subst> einen großen Entschluß koſtet, über ſo und ſoviel Pflichten hinweg dahin zu
               gehen, wo ſie ihr Glück vermuthet. Aber eben darum hat ſie doppelt das Recht, nicht
               getäuſcht zu werden. Wenn ſie wieder zu Dir kommt – und ſie wird wieder kommen, ich
               glaube das iſt das Facit unſerer Geſpräche, ich habe mich bemüht ihr Muth zum Glück
               zu machen – ſo ſage ihr, wie es mit Dir ſteht. Will ſie dann immer noch, ſo brauchſt
               Du keine Scrupeln <pb facs="DLA_62_90_00008 HS.NZ85.1.3162_0016-1"/>mehr zu haben.
               Aber dieſe <rs type="person" subtype="implied" ref="#2453">Frau</rs> aus bloßer
               Sinnenluſt zu genießen, mit einer Lüge auf der Zunge, wäre ein Verrath an Allem, was
               gut und edel iſt auf der Welt’<c rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p>Dies, <anchor type="commentary" xml:id="K_L02648-3"/><hi rend="latintype">ut animam
                  meam salvarem</hi><note type="commentary" xml:id="K_L02648-3h">lateinisch: ich
                  rettete damit meine Seele XXXX</note>. Im Übrigen haben wir, wie geſagt, viel von
               Dir geſprochen, direkt und indirekt, und ich habe es als meine Aufgabe betrachet, die
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#2453">Frau</rs> in der Liebe zu Dir zu
               bestärken, um ſo mehr, als ich diese Liebe auch – trotz Allem und Allen – als ein
               großes Glück für Dich erkannt habe. Ich habe natürlich die größte Vorſicht
               vorgewendet, und ich glaube nicht, daß drum’ <hi rend="latintype"><rs type="person"
                     ref="#2453">Olga</rs></hi> eine Ahnung hat, daß ich Mit<pb
                  facs="DLA_62_90_00009 HS.NZ85.1.3162_0017-0"/>wiſſer bin. In dieſem Punkte kannſt
               Du alſo vollauf beruhigt ſein.</p>
            <p>Im Übrigen hat ſie mir außerordentlich viel auch von den <rs type="person" ref=""
                  >Pick</rs><!-- zu allgemein für ref? -->’s erzählt, offenbar, damit ich es
               weitererzähle, was ich mich hiermit thue. Ich ſelbſt bin größtentheils von einer
               neuen mentalen Blindheit geweſen. Und ich werde ſie stark enttäuſcht haben. Wenn Du
               mir einen großen Freundesdienſt thun willſt – ich bitte Dich recht ſehr darum – ſo
               ſchreib’ <pb facs="DLA_62_90_00010 HS.NZ85.1.3162_0017-1"/>mir, was ſie Dir über mich
               geſchrieben hat. Verliebt habe ich mich <hi rend="underline" n="4">nicht</hi>;
               ſinnlich läßt mich die <rs type="person" subtype="implied" ref="#2453">Frau</rs>
               kalt.</p>
            <p>Thatſächliches von meinem Aufenthalte iſt, daß ich bei meiner Ankunft ein Zimmer
               reſervirt fand (das vom vorigem <date when="1889">Jahr</date>); daß <rs type="person"
                  subtype="implied" cert="medium" ref="#26594"><hi rend="underline" n="1"
                  >er</hi></rs> um mich herum gegangen <del rend="strikethrough">hat</del> ist, als
               wollte <rs type="person" subtype="implied" ref="#26594">er</rs> mich freſſen, zuletzt
               aber echt zuthunlich und geſprächig geworden; daß ich <hi rend="latintype"><rs
                     type="person" ref="#11673">Herzl</rs></hi> und <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#2812">Frau</rs> dort geſprochen und meine Antipathie gegen
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#11673 #2812">Beide</rs> recht grämlich
               verſtärkt habe; daß ich bei meiner Abreiſe, als ich die Zimmerrechnung verlangte, den
               Beſcheid erhielt: der gnädigen <rs type="person" subtype="implied" cert="low"
                  ref="#2453">Frau</rs> war es ein Vergnügen<del rend="strikethrough">,</del> – was
               mir unendlich peinlich war; daß ſie mir, in Gegenwart von <pb
                  facs="DLA_62_90_00011 HS.NZ85.1.3162_0018-0"/>Fremden beim Abschied ſagte: »Wenn
               Sie nach <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> Briefe ſenden, ſo ſagen Sie viele Grüße
               von mir.« Daß <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#23300">Rettinger</rs></hi>
               im Herbſt nach <rs type="place" ref="#50">Wien</rs> kommt.</p>
            <p>Alle Details mündlich.</p>
            <p>Bitte, ſchreib’ mir genau, wie es Dir geht! Adreſſe: <hi rend="latintype"><rs
                     type="place" ref="#44278">Pörtschach</rs>, Poste restante</hi>.</p>
            <closer>Viele Grüße! <lb/>Dein <lb/><signed>Paul Goldmann</signed></closer>
            <postscript>
               <p>Strombad?? Biſt Du viel mit <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#11707"
                        >Hirschfeld</rs></hi> zuſammen? Grüße an <hi rend="latintype"><rs
                        type="person" ref="#19106">Kapper</rs></hi>!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
