<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02669"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24.&#160;10.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02669</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="3"/>
                           <desc type="_seiten" n="10"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-10-24" n="1">24.&#160;10.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb862">Brüssel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00060 HS.NZ85.1.3162_0066-1"/>
               <hi rend="pre-print">Dr. jur. Paul Goldmann</hi>
               <hi rend="pre-print">Correspondant de la »<rs type="org" ref="">Gazette de
                     Francfort</rs>«</hi>
               <hi rend="pre-print">
                  <rs type="place" ref="">Bruxelles, 21, rue des Plantes</rs>.</hi>
            </p>
            <p>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>, <date>24. October 91</date>.</dateline>
            </p>
            <p>
               <salute>Mein lieber Arthur!</salute>
            </p>
            <p>Ich entſchließe mich nicht leicht zum Schreiben an Dich, offen geſtanden. Denn ich
               komme mir vor, wie <del rend="strikethrough">einer</del> ein läſtiger Mahner, der
               eine Gefühlsſchuld eintreiben will, zu deren Honorirung nicht mehr der nöthige
               Beſtand vorhanden iſt. Alle Symptome ſprechen mir dafür, daß das gekommen iſt, was
               kommen mußte: Daß ich für Euch ein Stück Vergan genheit geworden bin; und als ſolches
               habe ich natürlich weit hinter den Sachen Eurer Gegenwart zurückzuſtehen. Ich bin
               eine Erin nerung für einſame Sonntag Nachmittage geworden.....</p>
            <p>Alſo einiges von mir. In <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> geht es mir jetzt etwas
               beſſer – moraliſch wenigſtens. Ich bin den Leuten hier en klein wenig näher getreten,
                  habe<pb facs="DLA_62_91_00061 HS.NZ85.1.3162_0067-0"/> manchen lieben Menſchen,
               manche ſchöne Künſtlernatur gefunden und bin mit dem Einen oder dem Andern wenn auch
               nicht Freund, ſo doch gut bekannt gewor den. <gap/> Sogar ein kleines Milieu junger
               Künſtler und Lebemänner in meinem Alter, ein <hi rend="latintype">Milieu</hi> der <hi
                  rend="latintype">Hectors</hi> und <hi rend="latintype">Gastons</hi> habe ich
               gefunden. Am meiſten verkehre ich mit <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Chainaye</rs>
               </hi>, dem jüngſten <rs type="person" ref="">Redacteur</rs> der <hi rend="latintype"
                  >Indépendance Belge</hi>; <unclear>cora</unclear>girter Wallone und Romane,
               weiches künſtleriſches Sentiment, <rs type="person" ref="">Stimmungsmenſch</rs>,
               melan holiſches Talent, <rs type="person" ref="">Verfaſſer</rs> myſtiſch-
               empfindſamer Gedichte in Proſa, blond, krank, <del rend="strikethrough">ſ</del>
               geiſtſprühend und luſtig in der Converſation bei dem Allen und – was das beſte iſt –
               mit einigen <del rend="strikethrough">k<unclear>l</unclear>
               </del> Zügen, die entfernt an Dich erinnern. Nach Beſie gung des Deutſchenhaſſes, der
               Verſtän digungsſchwierigkeiten, des Mißtrauens gegen den Fremden <hi rend="latintype"
                  >etc. etc.</hi> bin ich ihm näher getreten. Und in dieſe<del rend="strikethrough"
                  >m</del>n<pb facs="DLA_62_91_00062 HS.NZ85.1.3162_0067-1"/> Tagen ſtehe ich ihm
               rathend zur Seite bei einem großen Bruch mit ſeiner <rs type="person" ref=""
                  >Maitreſſe</rs>, die ſich zu töten droht <hi rend="latintype">etc.</hi>
               <hi rend="latintype">etc.</hi> (ſiehe <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Jeannette</rs>
               </hi>.) Ein närriſches Ding, das Leben, – nicht wahr? Außerdem haben ſich meine
               Beziehungen zu den <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>er Journaliſten ſichtlich
               verbeſſert. Es iſt ein geradezu <unclear>warmer</unclear> Unterſchied zwiſchen den
                  <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>er und den <rs type="place" ref="">Wien</rs>er
               Collegen. Hier ſind es – von wenigen Ausnahmen abgeſehen – liebe, gute Burſchen mit
               prächtigem Benehmen, voll Gefälligkeit und Liebenswürdigkeit, und manch’ eine ſchöne
               Künftlernatur iſt auch hier darunter – Leute, die den Journalismus machen, um Brod zu
               verdienen, aber im Übrigen <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">s’e</hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020es\u0020ist\u0020ihnen\u0020egal]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>n <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">fichent</hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020es\u0020ist\u0020ihnen\u0020egal]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> und warmen Herzens der Kunſt anhängen. Ich
               mache hier eifrige Propaganda für die <rs type="person" ref="">Norweger</rs>, und <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Tardieu</rs>
               </hi>, der <rs type="person" ref="">Chefredacteur</rs> der <hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Indépendance</rs>
               </hi>, der unter den intereſſanten<pb facs="DLA_62_91_00063 HS.NZ85.1.3162_0066-0"/>
               hieſigen <del rend="strikethrough">
                  <unclear>S</unclear>
               </del> Collegen vielleicht der intereſ franteſte iſt, hat dieſe meine Bemühungen
               ſammt Citat meines Namens in der <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Indép.</rs>
               </hi> verewigt, worauf dann die Notiz mit »<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">notre confrère le docteur</hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020unser\u0020Kollege\u0020Dr.\u0020Goldmann\u0020von\u0020der\u0020Frankfurter\u0020Zeitung]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">Goldmann de le <rs type="org" ref="">Gazette de
                        Francfort</rs>
                  </hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020unser\u0020Kollege\u0020Dr.\u0020Goldmann\u0020von\u0020der\u0020Frankfurter\u0020Zeitung]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>« die Runde durch die <rs type="place" ref=""
                  >Pariſ</rs>er Preſſe, vom <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Figaro</rs>
               </hi> bis zum <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Rappal</rs>
               </hi>, ge <add>mit der</add> macht hat. Auch den Verkehr <del rend="strikethrough"
                     >zu<unclear>r</unclear>
               </del> offi ciellen Welt iſt angenehm. Ich werde von mehreren <rs type="person"
                  ref="">Miniſtern</rs> mit allen meinem Range gebührenden Ehren empfangen <hi
                  rend="latintype">etc.</hi> Außerdem iſt die <add>Abglanz</add>
               <rs type="place" ref="">Stadt</rs> mit ihrem <del rend="strikethrough">Schein</del>
               franzöſiſchen Kunſtlebens recht intereſſant, und es gibt ſchöne Abende im Theater und
               im Concert. Endlich das herrliche Hiſtoriſche. Die alte niederländiſche Ma lerei. Ich
               beginne hier langſam zu begreifen, was das für Dinger ſind, die <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Rubens</rs>
               </hi>, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">van Dyck</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Rembrandt</rs>
               </hi>. Und das iſt ein Quell neuer und<pb
                  facs="DLA_62_91_00064 HS.NZ85.1.3162_0068-1"/> ungeahnter Genüſſe.</p>
            <p>Das ſind die guten Seiten. Aber die böſen ſind geblieben, ſind vielleicht noch
               troſtloſer als zuvor, und haben nur die Geſichter zum Theil gewechſelt. Keine
               Zukunft, keine Zukunft. Die Möglichkeit, ſich ein Vermögen zu machen, exiſtirt nicht.
               Mein Gehalt iſt jämmerlich und wird nicht geſteigert. Die großen Pflichten, die ich
               gegen die Meinen habe, treten immer drohender an mich heran. Und außerdem werde ich
               von Seiten des <rs type="org" ref="">Blattes</rs> genau ſo gemein und ungerecht be
               handelt, wie es mir in <rs type="place" ref="">Wien</rs> geſchehen – <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">
                     <unclear>H</unclear>. Sonnemann</rs>
               </hi>, der Chef und Gebieter, iſt ein <del rend="strikethrough">
                  <unclear>erbarmu</unclear>
               </del> erbarmungsloſer <rs type="person" ref="">Blutſauger</rs>, der verlangt, daß
               ſich ſeine Leute zu Tode ſchinden, und der ihnen auch<pb
                  facs="DLA_62_91_00065 HS.NZ85.1.3162_0069-0"/> dann noch beim kleinſten Verſehen
               heftige Vorwürfe macht. Außerdem ſitzt eine <rs type="person" ref="">Canaille</rs> in
               der Redaction, ein <rs type="person" ref="">Menſch</rs>, der mich kaum kennt, dem ich
               nie etwas gethan habe und der mich trotzdem haßt, Gott weiß warum. Er iſt zum Unglück
               mein unmittelbarer Vorge ſetzter, und ihm habe ich es zu danken, daß <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>man</unclear>
               </del> meine Ernennung für den <rs type="place" ref="">Pariſ</rs>er Poſten, welche im
               Zuge war, unterblieb, weil ich mit der Nachricht vom Tode <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Boulanger</rs>s</hi> eine Stunde ſpäter gekommen, als die
               officielle Telegraphenagentur – die <hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Agence Havas</rs>
               </hi>! Und ähnliche Schur kereien. Ich leide entſetzlich darunter und ſehne mich
               blutenden Herzens mehr als je nach Erlöſung. Ein kleines Capital und Rückkehr nach
                  <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Denn das iſt nach wie vor das oberſte Ziel
               meiner Wünſche. Es vergeht nachwie vor kein Tag,<pb
                  facs="DLA_62_91_00066 HS.NZ85.1.3162_0069-1"/> wo ich nicht zehn, zwanzigmal an
               Dich und die theure Stadt denke. Und als das <rs type="org" ref="">Orcheſter der <hi
                     rend="latintype">Pompiers</hi>
               </rs>
               <date>Sonn</date>
               <date>tag</date> die Straßen mit dem <rs type="work" ref="">Schrammel-</rs>
               <rs type="work" ref="">Marſch</rs> durchzog, lief ich hinterher und wiſchte mir, wie
               der bekannte Vater im <rs type="work" ref="">Singſpiel</rs>, die Thränen mit dem
               Rockärmel ab. Aber ich habe keine Hoffnung. Mein Leben wird in harter Sklaverei
               verfließen, fern von Allem, was ich lieb habe; und zu großen befreienden Werken habe
               ich weder das genügende Talent, noch die genügende Energie.....</p>
            <p>Wollte ich nun alle die Fragen aufſchreiben, die ich an Dich zu richten habe, es
               ginge noch ein Briefbogen darauf. Aber ich thue es nicht; denn ich weiß, daß du mir
               ſie eh’ nicht beantworten wirſt. Der lange Brief von Dir, der nicht kommt, ſagt mir
               viel mehr, als <del rend="strikethrough">
                  <unclear>ein</unclear>
               </del> einer, der gekom<pb facs="DLA_62_91_00067 HS.NZ85.1.3162_0068-0"/> men wäre.
               Du haſt Recht, mein lieber Alter; es gibt auch in der Freundſchaft »Epiſoden«. Jeder
               verbraucht halt in ſeinem Leben eine gewiſſe Anzahl Menſchen, und von mir iſt nur
               mehr der letzte Bodenſatz vorhanden. Dir iſt kein Vorwurf zu machen. Es iſt die
               Natur, die es ſo eingerichtet, daß das Vergeſſen in der ſeeliſchen Welt genau ſo <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>mech</unclear>
               </del> mechaniſch und nothwendig und mit denſelben Endzwecken vor ſich geht, wie das
               Verdauen in der körperlichen....</p>
            <p>Mir brennt das Gewiſſen oft, wenn ich daran denke, daß ich <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Loris</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi> noch nicht auf ihre Brieſe geantwortet habe. Aber mir lähmt der Gedanke die zum
               Schreiben angeſetzte Hand, daß ſie, wenn ſie meinen Brief erhalten, die Empfindung
               haben könnten: was will der Menſch eigentlich von mir? Grüße die <rs type="person"
                  ref="">Zwei</rs> bitte viel<pb facs="DLA_62_91_00068 HS.NZ85.1.3162_0070"/>
               tauſend Mal von mir und ſage ihnen in meinem Namen alles Liebe und Gute, was ſich
               finden läßt...</p>
            <p>Deinem <rs type="person" ref="">Bruder</rs> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kapper</rs>
               </hi> herzlichſte Grüße. Den Deinen ergebene Empfehlun gen. Dir ſelbſt – ſchweres
               Problem. Ich möchte Dir am Liebſten meinen Segen geben, ſo abgeſchieden komme ich mir
               Dir gegenüber vor.</p>
            <p>Dein</p>
            <p>treuer</p>
            <p>Paul Goldmann.</p>
            <p>Drei Bitten 1.) ſag’ doch dem Schuft, dem Dr. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Joachim</rs>
               </hi>, wenn er die ihm ge ſchickte kleine <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> nicht
               brauchen kann, ſo ſoll er mir ſie augenblicklich zurückſenden, weil ich Verwendung<pb
                  facs="DLA_62_91_00069 HS.NZ85.1.3162_0071"/> dafür habe; auch ſoll er mir
               dasjenige Heft der »<rs type="work" ref="">Modernen <hi rend="underline" n="1"
                     >Dichtung</hi>
               </rs>« (nicht <rs type="work" ref="">Rundſchau</rs>) ſchicken, in dem <rs type="work"
                  ref="">Aphorismen</rs> von mir erſchienen ſind; ich brauche ſie dringend und zahle
                  <del rend="strikethrough">e<unclear>n</unclear>
               </del> eventuell dem Buchhändler dafür 2.) haſt Du eine Ahnung, was zwiſchen <hi
                  rend="latintype">
                  <del rend="strikethrough">Herz</del>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Herzl</rs>
               </hi> und ſeiner <rs type="person" ref="">Frau</rs> vorgegangen? 3.) Weißt Du
               vielleicht – nicht lachen, bitte! – den Namen einer <del rend="strikethrough">T</del>
               <hi rend="underline" n="1">guten</hi>
               <del rend="strikethrough">Tr<unclear>u</unclear>
               </del>
               <add>an</add> Truppe <rs type="place" ref="">Tirol</rs>er Sänger, welche man ſich
               wenden könnte, um ſie zu einer Reiſe nach <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> zu
               veranlaſſen?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
