<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02605"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 8.&#160;1.&#160;[1894]</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02605</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="6"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift auf dem ersten Blatt
                                    »<quote><date>94</date></quote>« und auf dem zweiten Blatt
                                       »<quote><date>Jän&#160;8/94</date></quote>«</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1894-01-08" n="1">8.&#160;1.&#160;[1894]</date>
               <placeName ref="#182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-03-30">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="HS.NZ85.1.3164_0001-1"/><hi rend="latintype"
                     >Paris,</hi><space unit="chars" quantity="1"
                  /><date>8.&#160;Januar</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Mein lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>Ich bin heute ſo ganz verzweifelt ins Bureau gekommen und habe Deinen lieben Brief
               gefunden! Du biſt wirklich mein einziger Troſt in dieſer ſo bitterlich ſchweren Zeit,
               und ich danke Dir von ganzem Herzen für dieſe Güte, dieſe Treue, dieſe
                  <unclear>Freun</unclear>dſchaft, die das Beſte iſt, was mir das Leben noch
               geboten. Ich habe wirklich keine Ahnung, ob ich irgend etwas leiſte, und in der
               Entmuthigung, in der ich ſo verſunken bin, iſt mir ein Brief all<unclear>s
                  Zei</unclear>chen, wie das Deinige ein Halt und <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0002-0"/>
               ein Anſporn, deſſen Werth ich Dir nicht mit Danken zu ſchildern vermag. Ich weiß ja,
               wie ſehr der Wunſch mir Gutes zu erweiſen Dein Urtheil zu meinen Gunſten beeinflußt.
               Aber wenn auch die Selbſterkkenntniß die nöthigen Subtractionen macht, ſo bleibt doch
               noch genug übrig, um Einem das Herz mit freudigem Stolz zu erfüllen. Ich danke Dir
               viel tauſendmal.</p>
            <p>Gerade in dieſen Tagen bin ich wieder einmal vor die Exiſtenzfrage geſtellt. Mein <rs
                  type="org" subtype="implied" ref="#29442">Blatt</rs> beutet mich <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0002-1"/>in ſchamloſer Weise aus. Ganz abgeſehen davon, daß
               es fraglich iſt, ob meine Kräfte noch zur weiteren Leiſtung der Rieſenarbeit
               ausreichen, kann ich mit dem Bettellohn, den man mir zahlt, nicht mehr auskommen. Ich
               habe nach zwei Jahren zum erſten Mal um eine kleine Erhöhung gebeten. Man hat ſie mir
               rundweg abgeſchlagen; noch mehr: man hat mir mein Speſenconto, das ſchon jetzt in
               keiner Weiſe mehr ausreicht, um die Hälfte reducirt; und man hat mir barſch <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0001-0"/>zu verſtehen gegeben: wenn mir das nicht paßte, ſo
               ſollte ich es umgehend mittheilen, damit die <rs type="org" subtype="implied"
                  ref="#29442">Zeitung</rs> Schritte zur Neubeſetzung meines Poſtens thun könne. Ich
               bin ſchon ſo gedehmüthigt, daß <del rend="strikethrough">di</del> ich die moraliſche
               Erniedrigung in dem Allen kaum mehr verſpüre. Aber die practiſche Frage tritt drohend
               vor mich heran. Ich ſtehe vor meinem Ruin. Nirgends ein Ausweg zu finden. Wäre es
               nicht möglich, daß Du oder einer der Freunde mir irgendwo einen kleinen ſtillen
               Poſten verſchaffen könntet? Gleichgiltig in welchem Beruf.</p>
            <p><pb facs="HS.NZ85.1.3164_0003"/>Bitte, liebſter Freund, ſchick’ mir noch zwei <hi
                  rend="latintype"><rs type="work" ref="#29935">Anatol</rs></hi>-Exemplare. Ich
               brauche ſie hier in Deinem Intereſſe. Vielleicht kann ich Dir doch hier eine
               Beſprechung verſchaffen. In der <rs type="org" ref="#29442">Frankfurter Zeitg.</rs>
               kommſt Du demnächſt an die Reihe.</p>
            <p>Bitte, danke auch Herrn <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#2167"
                     >Salten</rs></hi> für ſeine freundlichen Worte, die mich ſehr bewegt haben, und
               verſichere ihn meiner aufrichtigen Ergebenheit. Er möchte mir auch einmal etwas <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0004"/>vor ſich ſchicken, und er ſoll nach <hi
                  rend="latintype">Paris</hi> kommen. Danke auch all’ den lieben Leuten für ihren
               Neujahrswunſch</p>
            <closer>Ich grüße Dich von Herzen, mein theurer Freund, und bitte Dich, mir ſo treu zu
               bleiben, wie ich Dir bin. <lb/>Dein <lb/><signed>Paul Goldmann.</signed></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
