<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02642"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4.&#160;8.&#160;1889</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02642</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="1"/>
                           <desc type="_seiten" n="3"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1889-08-04" n="1">4.&#160;8.&#160;1889</date>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-04-21">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--<facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>-->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener><dateline rend="right"><pb facs="DLA_62_89_00009 HS.NZ85.1.3162_0005-0"/><hi
               rend="pre-print"><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, den</hi><space
                  unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>4.&#160;Auguſt <hi rend="pre-print">18</hi>89</date>.</dateline>
               <salute rend="left">Verehrter Herr Doctor</salute>!</opener>
            <p>Mein <rs type="person" ref="">Onkel</rs>, mit dem ich geſtem beiſammen war, theilt
               mir mit, daß er ſich aus denſelben Gründen, wie ich, nämlich wegen der Düſterkeit des
               Süjets, ſcheut, Ihr Feuilleton zu veröffentlichen. Im Übrigen hat es ihm ſehr gut
               gefallen und er möchte etwas An deres von Ihnen haben. Eine Ablehnung alſo, die Sie
               abſolut <pb facs="DLA_62_89_00010 HS.NZ85.1.3162_0005-1"/> nicht tragiſch nehmen
               dürfen. Das Nähere mündlich.</p>
            <p>Ich habe mich nämlich entſchloſſen, Ihre freundliche Aufforderung an zunehmen und mit
               Ihnen die Parthie zu mache. Es fragt ſich freilich noch, ob ich die Fahr karte
               bekomme, zur Zeit mit den redactionellen Arbeiten fertig werde <hi rend="latintype"
                  >etc</hi>. Prinzipiell aber bin ich entſchloſſen, Donnerſtag Abend von hier
               abzureiſen und Sie Freitag früh, wenn Sie inzwiſchen Ihre Entſchließun gen nicht
               geändert haben ſoll ten, irgendwo in der Welt zu treffen. Ich bitte Sie alſo, mir
               umgehend mitzutheilen, Wo Sie am <date>Freitag</date> ſind. <pb
                  facs="DLA_62_89_00011 HS.NZ85.1.3162_0006-0"/> Vielleicht können Sie mich noch in
               Ischl erwarten. Ich ſelbſt werde Ihnen am Don nerſtag meine mir zu beſtimmende
               Adreſſe tele graphiren, ob ich mit meinen Angelegenheiten in Ordnung bin und kommen
               kann.</p>
            <p>Herzlichſten Gruß und Dank im Voraus! Ihr Dr Paul Goldmañ</p>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
