<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02663"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16.&#160;5.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02663</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="4"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-05-16" n="1">16.&#160;5.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb862">Brüssel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="center"><pb facs="DLA_62_91_00023 HS.NZ85.1.3162_0044"/>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="#pmb862">Brüssel</rs>
                  </hi>
                  <date>16.&#160;<hi rend="latintype">mai</hi>&#160;1891</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Mein lieber Arthur!</salute>
            </opener>
            <p>Dein Brief als erſten Freundesgruß in fremder <rs type="place" subtype="implied"
                  ref="#pmb862">Stadt</rs> – das hat mir aufrichtig wohlgethan. Sei von Herzen
               bedankt für Deine Treue! <c rendition="#dots" n="3"/> Wenn ich Dir von unterwegs eine
               Karte ſchickte, ſo geschah das nicht, um Dir zu ſchreiben, ſondern um Dir einen
               Beweis zu geben, daß ich mitten im <unclear>Wirren</unclear> der neuen Eindrücke und
               im Fieber der Arbeit Deiner denke. Das war eine harte Zeit – dieſe ſechs Tage
                  <unclear>–</unclear> Morgens in der Regel um fünf Uhr aufſtehen, um die Bergleute
               noch vor der Einfahrt in den Schacht zu ſehen, ſtundenlang im glühenden Sonnenbrand
               über ſtaubige Chauſſéen wandern, ſich täglich von <unclear>vertrackten</unclear>
               Localbahnen das Herz aus dem Leibe ſchütteln laſſen, und Abends, todtmüde, den
               Bericht ſchreiben (um ihn dann<del rend="strikethrough">)</del>, einige Tage ſpäter,
               elend zuſammengeſtrichen oder gar nicht im <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#pmb36344">Blatte</rs> zu finden). Endlich <del rend="strikethrough"
                     >i<unclear>n</unclear>
               </del> bin ich <date when="1891-05-16">heut</date> nach <rs type="place"
                  ref="#pmb862">Brüſſel</rs> gekommen; aber ſei es nun die Nervenreaction gegen die
               Überanſtrengung der letzten Tage, ſei es das Erwachen des Bewußtſeins aus dem Rauſche
               der Arbeit – ich fühle mich todtenbang und pſychiſch elend. Und als ich Deinen Brief
               las, war es ein veritables tiefes, tiefes Heimweh nach <rs type="place" ref="#pmb50"
                  >Wien</rs>, das mir durch das Herz ſchnitt, <pb
                  facs="DLA_62_91_00030 HS.NZ85.1.3162_0047-1"/>wie nur ein Heimweh ſchneiden kann.
               Und es wer nicht blos ein Heimweh nach <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>,
               ſondern eine Sehnſucht nach der beſſeren Welt dort, die ich auf immer verloren. Du
               kennſt ja meinen Neid mit der umgekehrten Spitze, der ſich nicht gegen den Andern
               ſondern gegen mich ſelbſt kehrt. Und ſo war es mir ein gar bitteres Gefühl, als ich
               von Deinen Erfolgen las, daß ich ſo ganz aus der Reihe Jener geriſſen bin, die nach
               eben hohen Ziele ſtreben, das nicht mehr das <del rend="strikethrough"
                     >d<unclear>e</unclear>
               </del> meine ſein darf. Wir ſind eine Zeitlang Seite an Seite gewandert; jetzt bin
               ich an einem Stein am Wege unterwegs ſtehen geblieben und ſehe Dir wehmüthig nach,
               wie Du emporſteigſt. Das iſt die Schlacke, die meine Empfindung der Freude an deinen
               Erfolgen aufſetzt; wir ſind eben Alle keine Menſchen der reinen Empfindungen; vom
               Herzen, dem d<subst>
                  <del rend="overwritten">a</del>
                  <add place="inline">ie</add>
               </subst>s Gefühl entſtrömt, tropft immer ein wenig Ich mit hinein. Ich ſage Dir das
               eigentlich nur, um auf der anderen Seite das Recht zu haben, von der warmen
               Aufrichtigkeit meiner Mitfreude zu ſprechen. Nur ſo weiter! Stark und tapfer! Und ich
               habe nur einen Wunſch für Dich: daß <del rend="strikethrough">
                  <unclear>ab</unclear>
               </del> Dir <del rend="strikethrough">gelingen</del> die Kraft werde, all’ das Schöne
               aus Dir herauszuarbeiten, was meiner feſten Überzeugung nach in Dir ſteckt, die
               Kritiken ſchickſt Du mir wohl alle; Du bekommſt ſie pünktlich zurück; ebenſo werde
               ich Dich, wenn ich mich erſt ein wenig eingearbeitet und mir Zeit genommen habe, um
                  <hi rend="underline" n="1">drei</hi> Acte des <rs type="work" subtype="implied"
                  cert="strong" ref="#pmb29823">Stück</rs>es<pb
                  facs="DLA_62_91_00026 HS.NZ85.1.3162_0045-1"/> bitten. Desgleichen ſollſt Du mir
               bald <anchor type="commentary" xml:id="K_L02663-2"/>Folgendes<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02663-2h">Was Schnitzler betrifft, siehe zu&#160;1),&#160;5),&#160;7)
                  und&#160;8) das <rs type="work" ref="#pmb33243">Tagebuch</rs>. Zur zweiten Frage:
                     <rs type="person" ref="#pmb12740">Gustav Schwarzkopf</rs> lernte <rs
                     type="work" ref="#pmb29823">Das Märchen</rs> wohl erst am <ref
                     target="1891-06-25" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> kennenlernte,
                  als Schnitzler das <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb29823">Stück</rs>
                  seinen <rs type="person" subtype="implied"
                     ref="#pmb12740 #pmb11740 #pmb2167 #pmb10863 #pmb19832 #pmb12737 #pmb18870"
                     >Freunden</rs>, darunter <rs type="person" ref="#pmb12740">Schwarzkopf</rs>,
                  vorlas.&#160;3) kann bejaht werden,&#160;4) wäre dem <rs type="work"
                     ref="#pmb33243">Tagebuch</rs> nicht zu entnehmen. Zur Frage&#160;9) sei
                  anzumerken, dass sich Schnitzler im Sommer <date>1891</date> unter anderem in <rs
                     type="place" ref="#pmb88115">Baden</rs>, <rs type="place" ref="#pmb213">Bad
                     Ischl</rs> und <rs type="place" ref="#pmb140">Halle an der Saale</rs>
                  aufhielt.</note> schreiben:&#160;1.) wie Du Deinen Tag verbringſt, mit genauer
               trockener Aufzählung der regelmäßigen Beſchäftigung von Früh bis Abend&#160;2.) ob
                  <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb12740">Schwarzkopf</rs>
               </hi> dein <rs type="work" subtype="implied" cert="strong" ref="#pmb29823">Stück</rs>
               bereits geleſen hat?&#160;3.) ob Du noch mit Jung-Wien verkehrſt?&#160;4.) ob Du noch
               zu <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb26388 #pmb26392">Fanjung’s</rs>
               </hi> kommſt?&#160;5.) wer jetzt Deinen hauptſächlichen Verkehr bildet?&#160;6.) was
                  <hi rend="latintype"><rs type="person" cert="medium" ref="#pmb2453">Olga</rs></hi>
               macht?&#160;7.) was Du lieſt? und&#160;8.) was Du zu ſchreiben gedenkſt? –
                  <unclear>ja</unclear> richtig und&#160;9.) noch was Du für den Sommer vorhaſt? Du
               wirſt zwar nach Beantwortung all’ dieſer Fragen ſo erſchöpft von der Anſtrengung
               ſein, daß Du wirſt eine einwöchentliche Kaltwaſſerkur gebrauchen müſſen
               (Briefkaſtenwitz) – aber Du thuſt mir’s wohl aus Freundſchaft.</p>
            <p>Meinen gegenwärtigen Lebensinhalt wirſt du wohl aus dem, was am Eingang dieses
               Briefes ſteht, zur Genüge erkennen. <rs type="place" ref="#pmb862">Brüſſel</rs> ſagt
               mir vorläufig gar nichts – es ſei denn, daß es ein unſäglich theure <rs type="place"
                  subtype="implied" ref="#pmb862">Stadt</rs> iſt und daß ich keine Ahnung, habe, wie
               ich hier mit meinem kleinen Gehalt und meinen großen Schulden leben ſoll. Große
               Sorgen machen mir ferner die äußerſt verzwickten <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02663-1"/>politiſchen Verhältniſſe<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02663-1h">Am <date>29.&#160;1.&#160;1891</date> wurde der Prinz <rs
                     type="person" ref="#pmb88718">Baudouin von <rs type="place" ref="#pmb710"
                        >Belgien</rs></rs> beerdigt. In Folge wurde sein jüngerer Bruder <rs
                     type="person" ref="#pmb88729">Albert I.</rs> nach dem Tod des <rs type="person"
                     subtype="implied" ref="#pmb88725">Vater</rs>s (<date>1905</date>) König von <rs
                     type="place" ref="#pmb710">Belgien</rs>. Im <date when="1891-05">Mai</date>
                  wurde vor allem in der Region <rs type="place" ref="#pmb88722">Wallonien</rs> von
                  Berg- und Hafenarbeiterinnen und -arbeitern gestreikt, worauf Goldmann am <ref
                     target="L02662" type="toLetter" subtype="date-only"/> auch hindeutete.</note>,
               in die mich einzuarbeiten ich Monate Zeit haben müßte, während man <pb
                  facs="DLA_62_91_00028 HS.NZ85.1.3162_0046-1"/>mein ſofortiges Treten in Action
               verlangt ſowie meine Unkenntniß im Franzöſiſchen. Meine Fähigkeit zu verſtehen iſt
               gleich Null und wenn es noch vier Grad weniger gibt als Null, ſo bezeichnet dieſes
               meine Fähigkeit mich verſtändlich zu machen. Von ſelbſt wird das nicht kommen; Alle
               lügen, die ſagen, man lerne die Sprache durch einen Aufenthalt im fremden Lande von
               ſelbſt; und Zeit zum Studiren habe ich abſolut nicht. Zwei Eigenthümlichkeiten von
                  <rs type="place" ref="#pmb710">Belgien</rs> ſind mir beſonders ins Auge gefallen:
               es iſt ein <rs type="place" subtype="implied" ref="#pmb710">Land</rs>, in dem es
               keine Zahnſtocher gibt, und in dem man die Thürklinken durch einen Druck von unten
               nach oben öffnet. Außerdem ſind die Kellner hier von einer unerhörten Unhöflichkeit
               und Schlamperei, und ich muß oft an Dich denken, der Du – nachdem Du mit Kellnern
               keinen Spaß verſtehſt – längſt einen dieſer Kerle ein Meſſer in den Leib geſtoßen
               haben würdeſt, hofſentlich gewinnen die Dinge ein freundlicheres Ausſehen für mich.
                  <date when="1891-05-16">Heut</date> komme ich mir – wie nie vorher – vor wie in
               der Verbannung, und alle meine Wünſche regen ſich, um dieſen Brief zu begleiten in
               das trauliche, von Cigarettendampf erfüllte Zimmer mit dem Divan, in deſſen reichen
               und coquett geordneten Kiſſen es ſich ſo weich ruht und von dem man einen Ausblick
               hat auf das »Pfühl« im Alkoven und die Landſchaft mit dem unglaublichen Mond darüber.
               Gott grüße Dich, mein lieber kleiner Arthur! Ich umarme Dich in alter Freundſchaft
               und drücke Dir beide Hände dazu.</p>
            <closer>Dein treuer <signed>Paul Goldmann.</signed></closer>
            <postscript>
               <p>Sobald ich eine Adreſſe habe, theile ich ſie Dir mit<c rendition="#dots" n="3"
                  /></p>
               <p>Empfiehl’ mich den Deinen! Die Meinigen haben Dich <pb
                     facs="DLA_62_91_00029 HS.NZ85.1.3162_0047-0"/>mehreremale grüßen laſſen, aber
                  ich habe immer vergeſſen, Dir’s zu ſchreiben. <hi rend="latintype"><foreign
                        xml:lang="fra">À propos</foreign></hi>: wenn Du Herauskriegen könnteſt,
                  warum mir der Schurke, der <hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="#pmb10863">Beer-Hoffmann</rs>
                  </hi>, nicht ſchreibt wäre ich Dir ſehr dankbar.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
