<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02663"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02663</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-" n="1">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed"/>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="DLA_62_91_00023 HS.NZ85.1.3162_0044"/>
            <dateline>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Brüssel</rs>
               </hi>
               <date>16. <hi rend="latintype">mai</hi> 1891</date>.</dateline>
            <salute>Mein lieber Arthur!</salute>
            <p>Dein Brief als erſten Freundesgruß in fremder <rs type="place" ref="">Stadt</rs> –
               das hat mir aufrichtig wohlgethan. Sei von Herzen bedankt für Deine Treue! ... Wenn
               ich Dir von unterwegs eine Karte ſchickte, ſo geschah das nicht, um Dir zu ſchreiben,
               ſondern um Dir einen Beweis zu geben, daß ich mitten im <unclear>Wirren</unclear> der
               neuen Eindrücke und im Fieber der Arbeit Deiner denke. Das war eine harte Zeit –
               dieſe ſechs Tage <unclear>–</unclear> Morgens in der Regel um fünf Uhr aufſtehen, um
               die Bergleute noch vor der Einfahrt in den Schacht zu ſehen, ſtundenlang im glühenden
               Sonnenbrand über ſtaubige Chauſſéen wandern, ſich täglich von
                  <unclear>vertrackten</unclear> Localbahnen das Herz aus dem Leibe ſchütteln
               laſſen, und Abends, todtmüde, den Bericht ſchreiben (um ihn dann<del
                  rend="strikethrough">)</del>, einige Tage ſpäter, elend zuſammenge ſtrichen oder
               gar nicht im Blatte zu finden). Endlich <del rend="strikethrough"
                     >i<unclear>n</unclear>
               </del> bin ich <date>heut</date> nach <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> gekommen;
               aber ſei es nun die Nervenreaction gegen die Überanſtrengung der letzten Tage, ſei es
               das Erwachen des Bewußtſeins aus dem Rauſche der Arbeit – ich fühle mich todtenbang
               und pſychiſch elend. Und als ich Deinen Brief las, war es ein veritables tiefes,
               tiefes Heimweh nach <rs type="place" ref="">Wien</rs>, das mir durch das Herz
                  ſchnitt,<pb facs="DLA_62_91_00030 HS.NZ85.1.3162_0047-1"/> wie nur ein Heimweh
               ſchneiden kann. Und es wer nicht blos ein Heimweh nach Wien, ſondern eine Sehnſucht
               nach der beſſeren Welt dort, die ich auf immer verloren. Du kennſt ja meinen Neid mit
               der umgekehrten Spitze, der ſich nicht gegen den Andern ſondern gegen mich ſelbſt
               kehrt. Und ſo war es mir ein gar bitteres Gefühl, als ich von Deinen Erfolgen las,
               daß ich ſo ganz aus der Reihe Jener geriſſen bin, die nach eben hohen Ziele ſtreben,
               das nicht mehr das <del rend="strikethrough">d<unclear>e</unclear>
               </del> meinen ſein darf. Wir ſind eine Zeitlang Seite an Seite gewandert; jetzt bin
               ich an einem Stein am Wege unterwegs ſtehen geblieben und ſehe Dir wehmüthig nach,
               wie Du emporſteigſt. Das iſt die Schlacke, die meine Empfindung der Freude an deinen
               Erfolgen aufſetzt; wir ſind eben Alle keine Menſchen der reinen Empfindungen; vom
               Herzen, dem <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">dies[Kommentar:
                  subst\u0020das]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> Gefühl entſtrömt, tropft immer ein wenig Ich
               mit hinein. Ich ſage Dir das eigentlich nur, um auf der anderen Seite das Recht zu
               haben, von der warmen Aufrichtigkeit meiner Mitfreude zu ſprechen. Nur ſo weiter!
               Stark und tapfer! Und ich habe nur einen Wunſch für Dich: daß <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>ab</unclear>
               </del> Dir <del rend="strikethrough">gelingen</del> die Kraft werde, all’ das Schöne
               aus Dir herauszuarbeiten, was meiner feſten Überzeugung nach in Dir ſteckt, die
               Kritiken ſchickſt Du mir wohl alle; Du bekommſt ſie pünktlich zurück; ebenſo werde
               ich Dich, wenn ich mich erſt ein wenig eingearbeitet und mir Zeit genommen habe, um
                  <hi rend="underline" n="">drei</hi> Acte des Stückes<pb
                  facs="DLA_62_91_00026 HS.NZ85.1.3162_0045-1"/> bitten. Desgleichen ſollſt Du mir
               bald Folgendes schreiben: 1.) wie Du Deinen Tag verbringſt, mit genauer trockener
               Aufzählung der regelmäßigen Beſchäftigung von Früh bis Abend 2.) ob <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Schwarz</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">kopf</rs>
               </hi> dein <rs type="work" ref="">Stück</rs> bereits geleſen hat? 3.) ob Du noch mit
               Jung-Wien verkehrſt? 4.) ob Du noch zu <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Fanjung’s</rs>
               </hi> kommſt? 5.) wer jetzt Deinen hauptſächlichen Verkehr bildet? 6.) was <hi
                  rend="latintype">Olga</hi> macht? 7.) was Du lieſt? und 8.) was Du zu ſchreiben
               gedenkſt? – <unclear>ja</unclear> richtig und 9.) noch was Du für den Sommer vorhaſt?
               Du wirſt zwar nach Beantwortung all’ dieſer Fragen ſo erſchöpft von der Anſtrengung
               ſein, daß Du wirſt eine einwöchentliche Kaltwaſſerkur ge brauchen müſſen
                  (Brief<unclear>troſtwitz</unclear>) – aber Du thuſt mir’s wohl aus
               Freundſchaft.</p>
            <p>3. Meinen gegenwärtigen Lebensinhalt wirſt du wohl aus dem, was am Eingang dieses
               Briefes ſteht, zur Genüge erkennen. <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> ſagt mir
               vorläufig gar nichts – es ſei denn, daß es ein unſäglich theure Stadt iſt und daß ich
               keine Ahnung, habe, wie ich hier mit meinem kleinen Gehalt und mei nen großen
               Schulden leben ſoll. Große Sorgen, machen mir ferner die äußerſt verzwickten
               politiſchen Verhältniſſe, in die mich einzuarbeiten. ich Monate Zeit haben müßte,
               während man<pb facs="DLA_62_91_00028 HS.NZ85.1.3162_0046-1"/> mein ſofortiges Treten
               in Action verlangt ſowie meine Unkenntniß im Franzöſiſchen. Meine Fähigkeit zu
               verſtehen iſt gleich Null und wenn es noch vier Grad weniger gibt als Null, ſo
               bezeichnet dieſes meine Fähigkeit mich verſtändlich zu machen. Von ſelbſt wird das
               nicht kommen; Alle lügen, die ſagen, man lerne die Sprache durch einen Aufent halt im
               fremden Lande von ſelbſt; und Zeit zum Studiren habe ich abſolut nicht. Zwei
               Eigenthümlichkeiten von <rs type="place" ref="">Belgien</rs> ſind mir beſonders ins
               Auge gefallen: es iſt ein Land, in dem es keine Zahnſtocher gibt, und in dem man die
               Thürklinken durch einen Druck von unten nach oben öffnet. Außerdem ſind die Kellner
               hier von einer unerhörten Unhöflichkeit und Schlamperei, und ich muß oft an Dich
               denken, der Du – nachdem Du mit Kell nern keinen Spaß verſtehſt – längſt einen dieſer
               Kerle ein Meſſer in den Leib geſtoßen haben würdeſt, hofſentlich gewinnen die Dinge
               ein freundlicheres Ausſehen für mich. Heut komme ich mir – wie nie vorher – vor wie
               in der Verbannung, und alle meine Wünſche regen ſich, um dieſen Brief zu begleiten in
               das trauliche, von Cigarettendampf erfüllte Zimmer mit dem Divan, in deſſen reichen
               und coquett geordneten Kiſſen es ſich ſo weich ruht und von dem man einen Ausblick
               hat auf das »Pfühl« im Alkoven und die Landſchaft mit dem unglaublichen Mond darüber.
               Gott grüße Dich, mein lieber kleiner Arthur! Ich umarme Dich in alter Freundſchaft
               und drücke Dir beide Hände dazu.</p>
            <p>Dein treuer Paul Goldmann.</p>
            <p>Sobald ich eine Adreſſe habe, theile ich ſie Dir mit...</p>
            <p>Empfiehl’ mich den Deinen! Die Meinigen haben Dich<pb
                  facs="DLA_62_91_00029 HS.NZ85.1.3162_0047-0"/> mehreremale grüßen laſſen, aber ich
               habe immer ver geſſen, Dir’s zu ſchreiben. <hi rend="latintype">À propos</hi>: wenn
               Du Herauskriegen könnteſt, warum mir der Schurke, der <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Beer-Hoffmann</rs>
               </hi>, nicht ſchreibt wäre ich Dir ſehr dankbar.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <back>
      <listPerson>
         <person xml:id="pmb11485">
            <persName>
               <forename>Paul</forename>
               <surname>Goldmann</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
               <settlement ref="pmb677">
                  <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                  <location>
                     <geo>51,10773 17,03533</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
               >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
         </person>
         <person xml:id="pmb2121">
            <persName>
               <forename>Arthur</forename>
               <surname>Schnitzler</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
         </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place xml:id="pmb182">
            <placeName>Paris</placeName>
            <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
            <location type="coords">
               <geo>48,85341 2,3488</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
         </place>
         <place xml:id="pmb50">
            <placeName>Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
            <location type="coords">
               <geo>48,2066 16,37341</geo>
            </location>
            <location type="located_in_place">
               <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
               <geo>47,33333 13,33333</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
         </place>
      </listPlace>
   </back>
</TEI>
