<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02671"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 22.&#160;11.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02671</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="1"/>
                           <desc type="_seiten" n="3"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-11-22" n="1">22.&#160;11.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb862">Brüssel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00079 HS.NZ85.1.3162_0076-1"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>, <date>22. November</date>.</dateline>
               <salute>Mein lieber Arthur!</salute> Im Fluge: vielen, vielen, vielen Dank für den
               lieben Brief und die heutige Sendung. Ich ſchleppe das <rs type="work" ref=""
                  >Büchlein</rs> den ganzen Tag mit mir herum, getraue mich aber nicht
               hineinzublicken, weil <del rend="strikethrough">h<unclear>eut</unclear>
               </del> heut wieder einmal die <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>- Wunde offen iſt und
               mir jede Beſchäf tigung mit dem, was mir dort lieb und theuer iſt, wüthendes Herz-
               und Heimweh verurſacht. Nächſtens hoffentlich eine ausführliche Antwort. Das heutige
               nur als Thatbeſtandaufnahme meiner Freude und meines Dankes....</p>
            <p>Die Fäden! Die Fäden! In <rs type="place" ref="">Paris</rs> hat die <rs type="org"
                  ref="">Frkf. Ztg.</rs> auch<pb facs="DLA_62_91_00080 HS.NZ85.1.3162_0077-0"/>
               einen neuen <rs type="person" ref="">Correſpondenten</rs> für den finanziellen Theil
               er nannt, der mein engerer <rs type="person" ref="">College</rs>
               <del rend="strikethrough">
                  <unclear>w</unclear>
               </del> und zugleich ein wenig mein Mitarbeiter werden ſoll. Weißt Du wer? Dein Freund
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="">Spitzer</rs><!-- vgl. https://www.dla-marbach.de/find/opac/id/HS00043468/ -->
               </hi>, von dem Du mir erſt kürzlich ſchriebſt, daß er Dich in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> beſucht <hi rend="latintype">etc</hi>. Wir werden eine <hi
                  rend="latintype">Schnitzler</hi>-Gemeinde in <del rend="strikethrough">
                  <unclear>Wi</unclear>
               </del>
               <rs type="place" ref="">Paris</rs> begründen. Und von nun an werden die zwei <rs
                  type="place" ref="">Pariſ</rs>er Correſpondenten eines der größten deutschen
               Blätter <del rend="strikethrough">v<unclear>on</unclear>
               </del> mit vereinten Kräften »an Dich glauben«, was gewiß ein ganzes Publicum
               aufwiegt. Kind, das Du biſt, mit Deinen Zweifeln, die doch übrigens für den
               Eingeweihten eine ſo deutliche Beſtätigung Deines Talentes bilden...</p>
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00081 HS.NZ85.1.3162_0077-1"/> Dein nächſtjähriger Reiſeplan
               enthält doch <rs type="place" ref="">Paris</rs>? Ich halte das übrigens für ſo
               ſelbſtverſtändlich, daß ich gar nicht danach ſrage. Ich ſehe nur eine Schwierigkeit:
               nämlich daß ich bis zu Deiner Ankuft nicht etwa bereits wieder entlaſſen bin.</p>
            <p>Das gehört übrigens Alles bereits in den nächſten großen Brief. Gott grüße Dich, mein
               lieber Alter!</p>
            <p>Dein</p>
            <p>treuer</p>
            <p>Paul.</p>
            <p>Grüße an ... Du weißt ſchon...</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
