<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02628"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18.&#160;12.&#160;[1894]</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02628</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="8"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift die Jahreszahl »<quote><date>94</date></quote>«
                                 vermerkt</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1894-12-18" n="1">18.&#160;12.&#160;[1894]</date>
               <placeName ref="#182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2022-04-05">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p><seg rend="left"><pb facs="HS.NZ85.1.3164_0084-1"/><hi rend="pre-print"><rs
                           type="org" ref="#29442">Frankfurter Zeitung</rs>.</hi></seg>
                  <seg rend="right">
                     <hi rend="latintype"><rs ref="#182" type="place">Paris</rs></hi>,
                        <date>18.&#160;December</date>.</seg></p>
               <p><hi rend="pre-print">(<rs type="org" ref="#29442">Gazette de
                  Francfort</rs>.)</hi></p>
               <p><hi rend="pre-print">Directeur <hi rend="bold">M. <rs type="person" ref="#87771"
                           >L. Sonnemann</rs></hi>.</hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">Journal politique,
                        financier,</foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">commercial et
                     litteraire.</foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><hi rend="bold">Paraissant trois fois
                           par jour</hi></foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print">–</hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><hi rend="bold">Bureaux à <rs
                              type="place" ref="#18">Paris</rs>:</hi></foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><rs type="place" ref="#34187">rue
                           Richelieu&#160;75</rs>.</foreign></hi></p>
               <salute rend="center">Mein lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>Ich glaube, ich empfinde mehr Reue als Schmerz. Das iſt ein furchtbares Gefühl. Das <del
               rend="strikethrough">ar</del><space unit="chars" quantity="1"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="K_mets_Goldmann_94-partII-4"/>arme <rs ref="#65913"
                  type="person" subtype="implied">Mädel</rs><note type="commentary"
                     xml:id="K_mets_Goldmann_94-partII-4h"><rs type="person" ref="#65913">Hilda von Mitis</rs>, die sich am <date>14.&#160;12.&#160;1894</date>
                     im Wald in <rs ref="#39615" type="place"
                        >Bratislava</rs> erschossen hatte.</note> iſt ſymboliſch für meine verſäumte
               Jugend. Ein Anderer hätte im ſtolzen Kraftbewußtſein ſich mit dieſer ſchönen Blume
               geſchmückt und ihren Duft genoſſen. Ich habe ſchwächlich genörgelt und gezweifelt. Liebt ſie
               mich? Lügt ſie nicht? Das war nicht das Grübeln der Denker-Natur, ſondern, wie geſagt,
               Schwäche, mangelnde Beſitzergreifungs-Kraft. Es war in ihr zu Anfang gewiß eine kleine
               Flamme. Aber ſie iſt <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0085-0"/>raſch verlöſcht, weil ich mich in
               meine Schale zurückzog und nicht glauben wollte. Es hätten herrliche Tage werden können und
               Sonnenſchein für ein ganzes Leben. Statt deſſen wurde es nur, wie Alles in meinem Leben, ein
               verſäumtes Glück, ein nicht zu Ende gelebtes Erlebniß. Seit Jahren plagt mich die Reue
               darüber. Und es iſt ſo eigenthümlich für meinen jetzigen Seelenzuſtand, daß mich auf einmal
               die Angſt befällt, wo ich in die Dreißig komme, die Angſt, daß ich <del rend="strikethrough"
                  ><unclear>d</unclear></del> meine Jugend nicht genoſſen, daß ich herrliche
               Gelegenheiten verſäumt habe. Ich will alſo raſch nachholen. So denke ich ſeit vorigem Sommer
               daran, mich in den Frauen <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0085-1"/>mit dem <rs ref="#65913" type="person" subtype="implied"
                  >Mädel</rs> zu treffen oder gar ſie nach <hi rend="latintype"><rs ref="#182"
                     type="place">Paris</rs></hi> kommen zu laſſen, wo ihr Platz wäre. Ich will ihr
                  ſchreiben und verſäume es natürlich, wie ich Alles verſäume. Nun kommt an einem grauen
                  Morgen dieſe Nachricht. Das heißt für mich viel mehr, als Du ahnen kannſt. Nicht blos ein
                  armes liebes <rs ref="#65913" type="person" subtype="implied">Ding</rs> iſt todt, das mir
                  Gutes gethan – ſondern: »Die Jugend iſt vorbei, unwiderruflich vorbei. Man lebt nicht
                  wieder, was man einmal zu leben unterlaſſen.«</p>
            <p>Ich habe merkwürdig oft an ſie gedacht. Nicht
                  etwa dieſe dumme romantiſche Geſchichte von der hinterdrein kommenden Liebe. Aber <hi
                     rend="latintype"><del rend="strikethrough">ei</del></hi> es war die Überzeugung, daß <rs
                        ref="#65913" type="person" subtype="implied">ſie</rs> ein ſelten köſtliches Menſchenkind
                  geweſen <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0084-0"/>und daß ich ſie hätte heut noch wenn auch vielleicht nicht
               lieben, ſo doch genießen können. Das iſt übrgens bei mir das ſelbe. Ich kann nicht lieben,
               nur genießen. Ich bin ſeitdem ſtärker geworden; ich war für ſie gereift, nur hätte ich ſie
               mir holen mögen. Einer meiner Lieblings-Träume war: »Reich, und eine Reiſe nach <rs
                  ref="#40306" type="place">Italien</rs> mit ihr.«</p>
            <p>Ich habe ihre Briefe wieder geleſen und
               gierig nach Spuren von Falſchheit, Poſe, Hyſterie geſucht. Das wäre Balſam geweſen für meine
               Reue. Ich glaube auch, daß ſie mich nicht geliebt hat. Aber ich glaube auch, daß das meine
               Schuld war. Und neben den <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0086-1"/>ſchlimmen Spuren habe ich doch viel einſache Güte,
               Herzigkeit und Poeſie gefunden. Ich glaube, beinahe: ſie iſt die einzige Frau geweſen, die
               mich <del rend="strikethrough"><unclear>ver</unclear></del> verſtanden hat. Das nagt, das
               nagt. Oh ich blöder Thor!</p>
            <p>Ich glaube auch, ſie hat ſich an mich anlehnen wollen, um das
               Künſtleriſche in ihr zur Entwickelung zu bringen. Ich habe ſie weggeſtoßen. Nicht einmal
               geſchrieben habe ich ihr. Und das Nicht-Schreiben war eine Heuchelei. Denn, wie geſagt, ich
               dachte viel an ſie. Vielleicht, wenn ſie mich um ſich gewußt hätte, wäre ſie nicht in den
               Wald <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0087-0"/>gegangen, ſich erſchießen. Ich hätte, ihr laut
               zurufen müſſen, was ich all die Jahre dachte: »Kommen Sie, nach <hi rend="latintype"><rs
                  ref="#182" type="place">Paris</rs></hi>!« Ich glaube beinahe, ich habe eine
               Verantwortung daran, daß dieſe köſtliche Menſchenblume verkümmert iſt. Meine einzige
               Genugthuung wäre, wenn ich wüßte, daß ſie mich vergeſſen hat. Aber wie das erfahren?</p>
            <p>Denk’
               nur, dieſer Tod, wie ſtolz, wie heldenmüthig! Er ſragt: »Sie war eine
               <unclear>vo</unclear>lle Frau. Du haſt es nicht verſtanden. Zu ſpät.«</p>
            <p>Ich ſehe mich mit ihr
               bei Dir, in Deinem lieben <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0087-1"/>Zimmer. Es iſt unfaßbar, daß das
               Alles verloren iſt. Schatten und Reue. Das »zu ſpät« brennt wie Feuer auf dem Herzen.</p>
            <p>Könnteſt Du nicht noch etwas über <rs ref="#65913" type="person" subtype="implied">ihr</rs>
               Leben erfahren? Ich möchte hören, daß ſie liederlich geweſen iſt, daß ſie banal geworden
               iſt. Auch möchte ich wiſſen, <del rend="strikethrough"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> warum ſie
               geſtorben iſt. Liebe zum <rs ref="#65917" type="person" subtype="implied">Vater</rs>? Ich
               glaube nicht. Sie hat einen kleinen dummen <rs ref="#87793" type="person" subtype="implied"
                  >Lieutenaut</rs> zum Bräutigam gehabt und ihn ſehr geliebt. Der mag ihr auf ihre
               »Unmoral« gekommen ſein und ſie weggeſtoßen <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0086-0"/>haben. Dann
               ſtarb der <anchor type="commentary" xml:id="K_L02628-2"/><rs ref="#65917" type="person" subtype="implied">Vater</rs><note type='commentary' xml:id="K_L02628-2h"><rs type="person" ref="#65917">Maximilian von Mitis</rs> starb vier Tage vor seiner Tochter.</note>. Nun kam die
               unendliche Vereinſamung über ſie, vielleicht auch die Noth. Darum hat ſies gethan. Wenn es
               einen gnädigen Gott gäbe, hätte ich an jenem Tage im <rs ref="#39615" type="place"
                  >Preßburger</rs> Walde ſein müſſen. Wie ich ſie ins Leben zurückgetragen hätte auf
               meinen Armen!</p>
            <p>Nun kommen mir die Thränen.</p>
            <p>Siehſt Du nun, wie verfehlt mein Leben iſt?</p>
            <closer>Grüß’ Dich Gott, theurer Freund!<lb/>Dein<lb/>
               <signed>Paul Goldmann</signed></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
