<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02649"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 18.&#160;8.&#160;1890</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02649</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="7"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1890-08-18" n="1">18.&#160;8.&#160;1890</date>
               <placeName ref="#44278">Pörtschach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-04-21">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--<facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>-->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="DLA_62_90_00013 HS.NZ85.1.3162_0019-0"/><rs
                     type="place" ref="#44278">Pörtschach</rs>
                  <hi rend="pre-print"><del rend="strikethrough"><rs type="place" ref="#50"
                           >Wien</rs></del>, den</hi><space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>18.&#160;August <hi rend="pre-print">18</hi>90</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Mein lieber Arthur!</salute>
            </opener>
            <p>Viel Dank für Deinen lieben Brief! Ich habe mich ehrlich damit gefreut, wenigſtens
               inſoweit, als ich ſehe, daß Du meiner in Treuen gedenkſt. Was Dich angeht, freilich –
               die Nachrichten über Deine Perſon, die die <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02649-1"/>Epiſtel<note type="commentary" xml:id="K_L02649-1h">nicht
                  ermittelt</note> bringt, – bin ich wenig zufrieden. Wenig – nein, gar nicht! Kind,
               Kind – ſei geſcheit! Laß’ Dich nicht ſo willends untergehen in der Geſchichte!
               Fühlen, Stimmung empfinden iſt gut; aber ein wenig Denken und Wollen iſt auch
               vonnöthen. Du brauchſt kein raſches Ende – <foreign xml:lang="fra">pardon</foreign>!
               – zu machen; aber <unclear>da</unclear> das Ende von ſelbst kommen wird, <pb
                  facs="DLA_62_90_00014 HS.NZ85.1.3162_0019-1"/>wäre es Wahnſinn, ſich nicht bei
               Zeiten damit abzufinden. Jetzt haſt Du das <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02649-5"/>Mädel<note type="commentary" xml:id="K_L02649-5h">Anzunehmen
                  ist, dass es hier um <rs type="person" ref="#14953">Marie Glümer</rs> oder <rs
                     type="person" ref="#2453">Olga Waissnix</rs> ging.</note> – <hi
                  rend="latintype"><foreign xml:lang="fra"><unclear>bon</unclear></foreign></hi>! –
               aber wenn Du das Mädel nicht mehr haſt, wirſt Du etwas viel Beſſeres wieder haben –
               Dich ſelbſt. Der Tauſch iſt, weiß Gott, kein ſchlechter. Überleg’ Dir das! Und denk’
               mir an meine Spießbürger-Philoſophie, die aber doch die einzig geſcheite iſt: der
               Menſch iſt nicht zum Lieben allein da. Dieſes Taumeln von Rauſch zu Rauſch, dieſes
               Selbſtzerquälen um ein Nichts iſt verderblich und zerrüttend. Beſonders dieſe
               Quälereien. Ich ſehe das ſo klar: in Dir iſt eine große Kunſt vorhanden, und da Du
               ſie nirgends hin ableiteſt, kehrt ſie ſich gegen Dich ſelbſt. Dieſe Eiferſucht auf
               die Vergangenheit iſt vielleicht nichts, als die Eiferſucht <hi rend="underline"
                  n="1">der</hi> Vergangenheit, <hi rend="underline" n="1">Deiner</hi>
               Vergangenheit, keiner Stunden, in denen Du geſchafft und geſtrebt haſt, keiner hohen
               Ziele, denen Du zugeſtaunt, und die Dich jetzt wieder haben wollen. Nun, ſie <hi
                  rend="underline" n="1">werden</hi> Dich wieder haben; und ich, der ich Dein Beſtes
               ſehe und will, kann das »Ende« nicht erwarten. Übrigens, glaube ich, es wird Dir
               nicht gar ſo weh thun. Dieſe tollen Schmerzen, die Du vorausempfindeſt, <pb
                  facs="DLA_62_90_00015 HS.NZ85.1.3162_0020-0"/>ſtumpfen das Empfindungsvermögen ab,
               ſo daß es ſicherlich gegenüber dem großen Schmerze, wenn er wirklich eintritt,
               verſagen wird. Alſo, nochmals, ſei geſcheit: Du lebſt in <hi rend="latintype"><rs
                     type="place" ref="#88399"><unclear>Capua</unclear></rs></hi>, und mußt ſroh
               ſein, wenn Du herauskommſt. Oder, wenn Du willſt, Du biſt im Paradieſe; aber, als
               ſrommer <rs type="work" ref="#31849">Bibel</rs>leſer, <del rend="strikethrough">ist
                     <unclear>d</unclear></del> weißt Du, daß wir Alle da nicht hineingehören; und
               Du wirſt Dich doch wieder mit der Erde beſreunden müſſen, auf der zu leben
               ſchließlich auch nicht ohne Reiz iſt.</p>
            <p>Dies die Moralpredigt eines Menſchen, der ſelbst nichts dringender brauchte, als eine
               ſolche. In Kurzem: auch mich hat’s wieder, mein Sohn! Das ſüße <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02649-2"/><rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#88290">Mädel</rs><note type="commentary" xml:id="K_L02649-2h">Es handelt
                  sich hierbei um eine frühe Verwendung des von Schnitzler geprägten Begriffs »süßes
                  Mädel«, der von Schnitzler in einem literarischen Text erstmals in dem <rs
                     type="work" ref="#29935">Anatol</rs>-Einakter <rs type="work" ref="#30163"
                     >Weihnachts-Einkäufe</rs> (<date when="1891-12">Dezember&#160;1891</date>)
                  gebraucht wurde. Im <rs type="work" ref="#33243">Tagebuch</rs> taucht der Begriff
                  erstmals am <ref target="1887-10-19" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/>
                  auf.</note> – geſcheit, wahrhaftig und nicht <foreign xml:lang="fra"
                  >coquett</foreign>, das ich ſo lange mit der Laterne geſucht – mir ſcheint, ich
               hab’s gefunden. Seit <date when="1890-08-17">geſtern</date> ſind in mir wieder alle
               Teufel los. Und ich ſehe, es wird wieder genau die alte Geſchichte. Eine wahnſinnge
               Sehnſucht, das erblickte Glück zu faſſen, ein toller Geſühlsüberſchwang, ein
               Mich-Unwürdig-Fühlen gegenüber der <rs type="person" subtype="implied" ref="#88290"
                  >Auserwählten</rs> – dieſe drei Sachen, die es mir ſchon einmal verdorben haben,
               werden es mir wieder verderben. Da ſteh’ ich <pb
                  facs="DLA_62_90_00016 HS.NZ85.1.3162_0020-1"/>nun mit meinem weltumfaſſenden
               Geiſte und kann das praktiſche Problem nicht löſen, wie ich ein kleines <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#88290">Mädchen</rs>herz lehren ſoll, mich
               gern zu haben. Dich quält das bevorſtehende Ende des Glücks, mich bringt es zur
               Verzweiflung, daß ich ſeinen Anfang nicht herbeiführen kann. So bin ich <date
                  when="1890-08-17">geſtern</date><space unit="chars" quantity="1"
                  /><time>Abend</time> geſeſſen, den Kopf in beide Hände geſtützt und die Stirne
               heiß von Rauſch und Sehnſucht, und es hat in mir gewühlt und gewühlt und ich habe
               geſehen, daß ich ein hoffnungslos unglücklicher Menſch bin. Hab’ ich’s alſo wieder
               einmal mit dem Beten verſucht – Du weißt, ich gedenke gern des lieben Gottes, wenn
               ich ihn brauche – und warte nun ab, ob mir das vielleicht nützen wird. Ich habe mir
               bei alledem ſo heiß gewünſcht, Du zu ſein, mit all' Deinen Reizen und <del
                  rend="strikethrough"><unclear>Liſten</unclear></del> Liſten, Du, der Du die große
               Kunſt verſtehſt: geliebt zu werden. Vielleicht theilſt Du mir ein oder das andere
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_L02649-3"/><hi rend="latintype"
                  >arcanum</hi><note type="commentary" xml:id="K_L02649-3h">lateinisch:
                  Geheimnis</note> mit. Wie geſagt: mir ſcheint, ich habe das Richtige gefunden, und
               ich wäre außer mir vor Schmerz, wenn ich es wieder nicht faſſen könnte.</p>
            <p>Thatſächliches – unter Discretion, würde <hi rend="latintype"><rs type="person"
                     ref="#19106">Fritz Kapper</rs></hi> ſagen. Das Richtige heißt: <pb
                  facs="DLA_62_90_00017 HS.NZ85.1.3162_0021-0"/>
               <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#88290">Lisi Pserhofer</rs></hi>, <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#88290">Tochter</rs> des bekannten <hi
                  rend="latintype"><rs type="person" subtype="implied" ref="#22918"
                  >Apothekers</rs></hi>, Familie <hi rend="latintype"
                  ><unclear><rs type="person" ref="">Mautner</rs></unclear></hi>, <hi rend="latintype"><rs type="person"
                     ref="#88454">Ernst</rs></hi><space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="latintype">etc</hi>. Noch iſt es mir nicht gelungen, in den intimen Kreis
               dieſer Leute einzudringen, die ſich hier vollkommen reſervirt verhalten und den
               einzig erſtrebenswerthen Verkehr <del rend="strikethrough"><gap reason="illegible"
                     quantity="1" unit="chars"/></del> repräſentiren. Kennſt du nicht die beiden <hi
                  rend="latintype"><rs type="person" subtype="implied" ref="#3750"
               >Mautner</rs></hi>’s –, <anchor type="commentary" xml:id="K_L02649-6"/><hi
                  rend="latintype"><rs type="person" cert="low" ref="#12208">Hans</rs></hi><note type="commentary" xml:id="K_L02649-6h"
                  >Möglicherweise meinte Goldmann <rs type="person" ref="#3750">Stephan
                  Mautner</rs>s Bruder <rs type="person" ref="#12208">Konrad</rs>.</note> und <hi
                  rend="latintype"><rs type="person" ref="#3750">Stephan</rs></hi>? Und kannſt Du
               mir nicht ein wenig helfen? Den Leuten ein Wort ſchreiben, daß ich ein anſtändiger
               Menſch bin ober ſo was? <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#23575">Max
                     Rosenberg</rs></hi> kennt ſie, wie mir ſcheint, ſehr gut; aber der iſt wohl
               nicht in <rs type="place" ref="#50">Wien</rs>. Das ſind nur ſo akademiſche Fragen.
               Ich ſehne mich nach irgendeiner Hilfe von Außen, da ich mich ſelbſt ſo unendlich
               ſchwach fühle. Oder kennſt Du das <pb facs="DLA_62_90_00018 HS.NZ85.1.3162_0021-1"
                  /><rs type="person" subtype="implied" ref="#88290">Mädel</rs> ſelber und weißt
               etwas von ihr? Vielleicht etwas Ungünſtiges? Noch wäre es Zeit, ſich die Geſchichte
               aus dem Herzen zu reißen.</p>
            <p>Sonſt wimmelt der <rs type="place" subtype="implied" ref="#44278">Ort</rs> wohl von
               Menſchen, aber es iſt Alles das gewöhnliche Börſenjuden-Niveau, blöd, frech,
               unſympathiſch, die Landſchaſt iſt großartig, aber Du weißt, wie ſehr ich auf die
               Landſchaft pfeife, wenn ich nicht bei ihrem Anblick am Abend eine weiche Hand drücken
               kann und dabei ſagen: »Süßes Mädel!«</p>
            <p>Geleſen: die <unclear><rs type="work" ref="#77388">Kreutzer-Sonate</rs></unclear>.
               Kritiſch großartig<del rend="strikethrough">e</del>, das Poſitive aber wahnſinnig und
               pervers. Aber Alles in Allem ein echter <hi rend="latintype"><rs type="person"
                     ref="#3739">Tolstoi</rs></hi> und höchſt leſenswerth. Sonſt nichts. Geſchrieben
               auch nichts. Von der »<rs type="org" ref="#29270">Preſſe</rs>« höre ich allerlei
               Sorgenvolles. <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#2586"
                  >Granichstaedten</rs></hi> ſoll fortgehen, und man ſucht einen Erſatz, aber nicht
               mich. Hierbleiben werde ich ſo lange als möglich, zumindeſt eine Woche. Könnteſt du
               nicht auch einen Sprung <anchor type="commentary" xml:id="K_L02649-4"
                  />herkommmen<note type="commentary" xml:id="K_L02649-4h">nicht geschehen</note>?
               Jedenfalls <del rend="strikethrough">ſch</del> ſchreib’ mir bald über all’ das
               Wichtige, das ich Dich gefragt. Wieder <hi rend="latintype">Poste restante</hi>.</p>
            <p><pb facs="DLA_62_90_00019 HS.NZ85.1.3162_0022-0"/>Viele herzliche Grüße an <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#88455">Herrn</rs> und <rs type="person"
                  ref="#88456">Frau</rs>
               <hi rend="latintype">Fritz</hi>. Ebenſo an Dich!</p>
            <closer>Dein <lb/>
               <signed>Paul Goldmann.</signed></closer>
            <postscript>
               <p>Empfehlungen an Deine<del rend="strikethrough">n</del>
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#2461">Schweſter</rs> und deinen <rs
                     type="person" subtype="implied" ref="#2284">Schwager</rs>, die ſich wie
                  befinden?</p>
               <p>Bitte, antworte raſch! <unclear>Man</unclear> ſchreibt übrigens, ich hab’ das
                  ſchon oben irgendwo geſagt.</p>
               <p>Unter Discretion: <hi rend="latintype"><rs type="place" ref="#44278"
                        >Pörtschach</rs></hi> liegt in <hi rend="latintype"><rs type="place"
                        ref="#651"><hi rend="underline" n="1">Kärnthen</hi></rs></hi>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
