<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02668"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 4.&#160;8.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02668</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="3"/>
                           <desc type="_seiten" n="12"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift das Jahr »<quote><date>1891</date></quote>«
                                 vermerkt</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-08-04" n="1">4.&#160;8.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb862">Brüssel</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="center"><pb facs="DLA_62_91_00047.5 HS.NZ85.1.3162_0060-1"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb862">Brüſſel</rs>,
                  <date>4.&#160;Auguſt</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Mein lieber Arthur!</salute>
            </opener>
            <p>Der Himmel allein weiß, wieviele Briefe ich Dir inzwiſchen geſchrieben habe. Das
               Unglück wollte nur, daß ich nie dazu kam, einen davon auf’s Papier zu bringen. Daß
                  <del rend="strikethrough">ich</del> ſeit meinem Fortgang aus <rs type="place"
                  ref="#pmb50">Wien</rs> auch nicht ein Tag vorübergezogen iſt, an dem ich Deiner
               nicht gedacht, iſt ebenſo buchſtäblich wahr, als es phraſenhaft erſcheint. Das Maß
               meiner Berufsarbeit iſt mehr als menſchlich; aber ich <del rend="strikethrough"><gap
                     reason="illegible" quantity="1" unit="chars"/></del> freue mich deſſen und
               ſuche eher zu mehren als zu mindern; ich bedarf wahrer Arbeis<subst>
                  <del rend="strikethrough">bac</del>
                  <add place="above"><supplied>b</supplied>ac</add>
               </subst>hanale, um an mich ſelbſt zu vergeſſen, was mir trotzdem nicht völlig
               gelingt. I<del rend="strikethrough">m</del>n Familien- und Geſchäftsangelegenheiten
               habe ich vor <subst>
                  <del rend="strikethrough">acht</del>
                  <add place="above">14</add>
               </subst> Tagen nach <rs type="place" ref="#pmb146">Frankfurt</rs> reiſen müſſen; und
               da mir der <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb87771">Chef</rs> des <rs
                  type="org" subtype="implied" ref="#pmb29442">Blattes</rs> die Aufgabe zuertheilte,
               über die dortige <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-1"/>elektriſche
                  Ausſtellung<note type="commentary" xml:id="K_L02668-1h">Die Internationale
                  Elektrotechnische Ausstellung fand von <date>16.&#160;5.&#160;1891</date> bis
                     <date>19.&#160;10.&#160;1891</date> in <rs type="place" ref="#pmb146">Frankfurt
                     am Main</rs> statt.</note> zu ſchreiben – ſtell’ Dir vor!– gingen mit dieſer
               widerlichen Arbeit auch noch die acht Tage nach der Rückkehr zum Teufel. <date
                  when="1891-08-04">Heut</date> iſt ein Tag nach einer auf
                  <unclear>Poſtendurchwachten</unclear> Nacht (die <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb88750">Königin</rs> iſt erkrankt und man erwartete
               ſtündlich die Todesnachricht). Zum Schlafen bin ich zu nervös, zum Arbeiten zu müde,
                  <pb facs="DLA_62_91_00050 HS.NZ85.1.3162_0061-0"/>und nachdem ich mich ſoeben eine
               Stunde in tauſend qualvollen Gedanken auf dem Ruhebett gewälzt, flüchte ich mich vor
               meinen Dämonen in Deine Nähe, die ſie ſo oft gebannt hat. Und ſo wird denn der längſt
               geſchriebene Briefe nunmehr wirklich geſchrieben<c rendition="#dots" n="5"/></p>
            <p>Keine Spur von Wohlbefinden hier, mein lieber Arthur! Äußerlich freilich ſieht ſich
               die Sache recht gut an. Ich habe Erfolg und Zufriedenheit von meinen Vorgeſetzten
               her; und ich bin in guten Beziehungen zur offiziellen Welt, zu Miniſtern, Deputirten
               und allerlei ſtonſtigem hohen Gethier. Aber es iſt klar, daß <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>d</unclear>
               </del> es nicht genügt, um de<del rend="strikethrough">m</del>n Wärmebedarf eines
               weichen Herzens herzuſtellen, wenn man von Miniſterpräſidenten empfangen wird. Alles
               Übrige aber, was ich von der <rs type="place" ref="#pmb862">Brüſſel</rs>er
               Bevölkerung kennen gelernt, iſt eiskalt und abweiſend dem Fremden, zumal dem
               Deutſchen gegenüber. Die Leute haben zwar <del rend="strikethrough">Alle</del>
               insgeſammt vollendete Formen; aber ich habe in meinem Leben nicht ſo erkannt, was die
               Höflichkeit für eine unbeſiegliche <pb facs="DLA_62_91_00051 HS.NZ85.1.3162_0061-1"
               />Waffe iſt <hi rend="underline" n="1">gegen</hi> den, demgegenüber man ſie anwendet.
               Die Leute hier verſtehen die Kunſt, ſich Einem mit Händeſchütteln vom <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>Leibe</unclear>
               </del> Leibe zu halten. Das gilt ganz im Speciellen von den journaliſtiſchen
               Collegen. Es ſind zwar vollendete Gentlemen im Äußern – wie Tag und Nacht gegenüber
               dem <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er Geſindel – aber falſch, unverläßlich,
               verlogen ſind ſie zu gleicher Zeit. Ich bin demgemäß nach wie vor völlig iſolirt. Ein
               paar äußerliche Beziehungen dienen eher dazu, mir meine Einſamkeit noch fühlbarer zu
               machen, als ſie abzuſchwächen. Meine Abende verbringe ich meiſt allein, meine
               Sonntage gleichfalls – in der Regel trifft man mich zu jeder Tageszeit an meinem
               Schreibtiſch. Deine Frage nach »intereſſanten Frauen« übergehe ich mit ſtiller
               Heiterkeit. Straßendirnen, die, weil ſie kein Anderer mag, mit dem häßlichen und
               ungeſchlachten Fremden gehen müſſen und die ihn dafür ausplündern, wie ein
               Heuſchreckenſchwarm, der einen Anker überfällt – das iſt meine <pb
                  facs="DLA_62_91_00051.5 HS.NZ85.1.3162_0060-0"/>weibliche Welt. Liebelos und
               freudlos – das iſt die Firma, unter der mein Leben ſein Geſchäft fortführt. Ich ſehne
               mich namenlos nach <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> und nach Dir und dem
               andern, was mir dort theuer iſt, zurück – namenlos! Und ich habe eine <anchor
                  type="textConst" xml:id="T_L02668-1"/><supplied>Z</supplied>eit<note
                  type="textConst" xml:id="T_L02668-1h">Goldmann schreibt
                  »<quote>heit</quote>«</note> der heftigen Empörung gegen das Schickſal gehabt und
               an den Stäben des Käfigs gerüttelt. Ich habe in <rs type="place" ref="#pmb146"
                  >Frankfurt</rs> erklärt, daß ich unter allen Umſtänden nach <rs type="place"
                  ref="#pmb50">Wien</rs> zurück will. Aber keine Ausſicht. Unſer <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb87771">Chefredacteur</rs> verachtet <rs type="place"
                  ref="#pmb50">Wien</rs> und <rs type="place" ref="#pmb41240">Öſterreich</rs> aufs
               Tiefſte und hält es nicht der Mühe für werth, dort einen anſtändigen
               Correſpondenten-Poſten zu etabliren. Und dann kam mein <rs type="person"
                  ref="#pmb4986">Onkel</rs> mit ſeiner harten Pflichtlogik: man iſt in <rs
                  type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> glücklich, zugegeben! aber der Mann, der für
               ſein und ſeiner Familie Fortkommen ſorgen ſoll, hat nicht das Recht, glücklich zu
               ſein. <c rendition="#dots" n="3"/> Dabei ſällt mir etwas ein: der <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>W</unclear>
               </del>
               <rs type="place" ref="#pmb182">Pariſ</rs>er Correſpondentenpoſten der »<rs type="org"
                  ref="#pmb29351">Neuen Freien Preſſe</rs>«: iſt durch <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb2202">Singer</rs>
               </hi>’s Berufung nach <pb facs="DLA_62_91_00052 HS.NZ85.1.3162_0062-1"/><rs
                  type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> freigeworden; man hat es mir hier nahegelegt,
               mich darum zu bewerben; aber ich habe es nicht gethan. Wenn Du aber am Ende irgendwie
               – ohne daß natürlich Jemand eine Ahnung von meiner Bewerbung haben dürfte! – in
               dieſer Richtung etwas wirken könnteſt, ſo wäre ich wohl recht einverſtanden; das wäre
               immerhin ein Schritt in der Richtung nach <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>.
               Aber das iſt nur ſo eine Idee! Fällt Dir nicht gleich etwas Wirkſames
                  diesbezüglich<del rend="strikethrough">
                  <unclear>es</unclear>
               </del> ein, ſo gib’ Dich, bitte, nicht weiter damit ab!<c rendition="#dots" n="4"/>
               Dein lieber Brief, der meine Arbeiten lobt, hat mich unendlich gefreut. Ich danke Dir
               für die Minute des Stolzes, die Du mir damit bereitet. Du weißt, ich rechne Dich zu
               meinen ſtrengſten und unfehlbarſten Richtern. Habe ich wirklich etwas Gutes
               geſchrieben, ſo war es kein Kunſtſtück. Jene Tage in <rs type="place" ref="#pmb44016"
                  >Holland</rs> waren von unvergeßlicher Schönheit und brachten eine Fülle von
               Eindrücken, die tief, <del rend="strikethrough">
                  <unclear>aber</unclear> tief</del> aber tief ſich in’s Herz gruben. Ich glaube, in
               dieſen Tagen iſt mir zum erſten Mal das Licht darüber aufgegangen, was die Malerei
               iſt. Die Wärme freilich, mit der Du ſchreibſt, iſt <del rend="strikethrough">
                  <unclear>fie</unclear>
               </del> viel mehr <pb facs="DLA_62_91_00053 HS.NZ85.1.3162_0063-0"/>ein Compliment für
               Dich als für mich. Treue Herzen wie das Deinige ſind ſolche, die in der Welt wohl
               noch hie und da vorhanden ſein mögen, die man aber nur einmal findet<c
                  rendition="#dots" n="4"/> Und dann das zweite Brieflein! <time>Am Morgen um vier
                  Uhr</time> kam ich <del rend="strikethrough">
                  <unclear>au</unclear>s</del> von <rs type="place" ref="#pmb146">Frankfurt</rs>
               heim – mit fieberndem Kopfe und brennenden Augen, nach einer ſchlafloſen Nachtfahrt.
               Und in dem grauen Morgenzwielicht, beim Schein einer blinzelnden Kerze las ich Deinen
               Brief. Mein Herz war eiskalt vor Verlaſſenheit und ſchrie förmlich vor Sehnſucht, als
               aus dieſen mit Bleiſtift gekritzelten Zeilen die ſüße Viſion des <rs type="place"
                  ref="#pmb50">Wien</rs>er Sommerabends mit Frauen- und Blumenduft aufſtieg. Es war
               vielleicht ein vom Champagner geſchaffener Einfall, der dieſen Brief geſchrieben.
               Aber in dieſem troſtloſen Morgen, in dieſem Zimmer eines Verbannten wurde daraus eine
               Offenbarung von Freundestreue und holder Frauengüte. Küſſe die kleine <rs
                  type="person" subtype="implied" cert="medium" ref="#pmb2581">Goldelſe</rs> für
               mich auf Mund und Augen! <c rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00054 HS.NZ85.1.3162_0063-1"/>Und nun zu Dir, mein lieber Arthur!
               Von ganzem Herzen habe ich mich über den <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02668-3"/>im Freundeskreiſe errungenen Erfolg<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02668-3h"><ref target="1891-06-25" type="schnitzlerDiary" subtype="See"
                  /></note> Deines <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb29823">Stückes</rs>
               gefreut. Dein letzter längerer Brief, in dem Du mir das mit theilteſt, ſchien mir
               auch die ſchönſte Frucht dieſes Erfolges bereits zu enthalten; nämlich Luſt zum
               Produciren. Dabei fällt mir ein, daß mir mein <rs type="person" ref="#pmb4986"
                  >Onkel</rs> erzählte, Du habeſt ihm eine Geſchichte von »ſeltener Schönheit«
               (wirklich!) <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-4"/>geſchickt<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02668-4h"><ref target="L00020" type="toLetter"
                     subtype="See"/></note>, er habe ſie aber leider aus Sittlichkeits-Gründen nicht
               veröffentlichen können. <del rend="strikethrough">Du</del> Ich habe ſerner während
               meines <rs type="place" ref="#pmb146">Frankfurt</rs>er Aufenthalts Gelegenheit
               genommen, mit dem <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-5"/><hi rend="latintype">
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb88758">spiritus rector</rs>
               </hi><note type="commentary" xml:id="K_L02668-5h">lateinisch: geistiger Leiter</note>
               des <rs type="org" ref="#pmb88756">Frankfurter Theater</rs>s, Herrn <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb88758">Schönfeld</rs>
               </hi>, von Dir zu ſprechen. Ich habe Dich diplomatiſch als einen Mann geſchildert,
               der die herrlichſten Werke ſchafft, um nichts in der Welt aber dazu zu bringen iſt,
               dieſelben herauszugeben, ſo daß er ganz begierig wurde, etwas von Dir zu ſehen.
               Willſt Du ihm etwas <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-6"/>ſchicken<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02668-6h">nicht bekannt</note>, ſo biſt Du
               eingeführt; freilich iſt der genannte <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#pmb88758">Herr</rs> ein jämmerlicher <pb
                  facs="DLA_62_91_00055 HS.NZ85.1.3162_0062-0"/><rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#pmb88758">Banauſe</rs>. An <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-7"
                  /><hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb11036">Burckhard</rs>
               </hi><note type="commentary" xml:id="K_L02668-7h"><ref target="L00014"
                     type="toLetter" subtype="See"/></note> aber ſolltest Du Dich abſolut wenden –
               noch nicht mich dem großen <rs type="work" subtype="implied" cert="strong"
                  ref="#pmb29823">Drama</rs>, ſondern vorerſt mit dem <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="#pmb31637">Alkandi</rs>
               </hi>: Willſt Du, ſo ſchreibe ich von hier aus an ihn und erbitte mir als einzige
               Gefälligkeit für die erwieſenen Dienſte, daß er Dir ſeine Aufmerkſamkeit zuwendet;
               das kann er mir nicht abſchlagen. An meinen <rs type="person" ref="#pmb4986"
                  >Onkel</rs> ſollſeſt Du baldmöglichſt etwas wieder ſchicken; er wünſcht nichts
               Beſſeres, als Dich drucken zu können. Die <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02668-12"/>Novelle<note type="commentary" xml:id="K_L02668-12h">nicht
                  ermittelt</note> möchte ich gar gern mit Dir ſchreiben; aber für’s Erſte habe ich
               keine Zeit; wenn Du alſo irgendeine Luſt haſt, ſie allein zu machen, ſo warte nicht
               mehr auf mich. Die Gründung der »<rs type="org" ref="#pmb29781">Freien Bühne</rs>«
               mit dem Streber <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb13088">Wengraf</rs>
               </hi> an der Spitze mißfällt mir durchaus; an die Stelle des <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb13088">
                  <rs type="place" ref="#pmb50">
                     <unclear>Wien</unclear>
                  </rs>präſidenten</rs> hätte Niemand Anderer gehört als Du; und wäre ich in <rs
                  type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> geweſen, ſo würde ich auch dafür geſorgt
               haben, daß die Sache <pb facs="DLA_62_91_00056 HS.NZ85.1.3162_0064-1"/>ſo gekommen
               wäre. Offen geſtanden – wie die Sache ſich jetzt ausnimmt, habe ich kein großes
               Zutrauen; es ſind zuviel kleine perſönliche Ehrgeize dabei, die befriedigt werden
               wollen, als daß für die Idee Platz wäre. Du weißt ja: ein kleiner Ehrgeiz iſt immer
               ſtärker als eine große Idee; und wenn die Zwei ſich verbinden, ſo wird die Letztere <subst>
                  <del rend="strikethrough">
                     <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="8"/>
                  </del>
                  <add place="above">ſtets</add>
               </subst> betrogen. Immerhin, wenn das <rs type="org" subtype="implied"
                  ref="#pmb29781">Unternehmen</rs> wenigſtens Dir eine größere Publicität bringt,
               wenn es Dich der großen Menge zuführt, ſo bin ich’s zufrieden. Vor Allem aber
               ſchreibe, ſchreibe und ſchreibe und ſchaffe Vorrath für den Tag, da man kommen wird,
               Dich ſuchen. Den dritten <rs type="work" subtype="implied" cert="strong"
                  ref="#pmb29823">Act</rs> möchte ich für mein Leben gern leſen. Aber es iſt Dir
               wohl zu umſtändlich, mir ihn über die hundert Meilen, herüber zu ſchicken? Wenn <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb12740">Schwarzkopf</rs>
               </hi> ſagt: zum Mindeſten eine <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-8"/><rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#pmb29823">literariſche Arbeit</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_L02668-8h"><ref target="1891-06-25"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="See"/></note>, ſo bin <hi rend="underline"
                  n="1">ich</hi> damit <hi rend="underline" n="1">nicht</hi> zufrieden; ich ſtelle
               höhere Anſprüche an Dich; Du kannſt, wie ich weiß, und darum ſollſt Du <pb
                  facs="DLA_62_91_00057 HS.NZ85.1.3162_0065-0"/>lebendige Dramen ſchreiben und keine
               Buch-Theaterſtücke. Ich pfeife auf den literariſchen Werth. In Dir ſteckt echtes
               Bühnenleben; und ſo lange Du das nicht voll aus Dir herausgeſchaffen haſt, ſo lange
               haſt Du kein Recht, ſtillzuſtehen und auszuruhen. Auch möchte ich mir die Sache an
               Deiner Stelle anderſeits nicht leicht machen durch die Erfindung der Dramen nach den
               neuen Geſetzen. Von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb2693">Sophokles</rs>
               </hi> bis <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb12624">Sardou</rs>
               </hi> gibt es nur eine Art der dramatiſchen Wirkung; und jede Wirkung die anders iſt,
               iſt eben keine dramatiſche. Folg’ mir, gehe den geraden, von den großen Meiſtern
               gezeigten Weg und ſuche keine neuen Pfade, die nur in die Irre führen; wenn irgend
               Einer auf dieſem Wege zum großen Erfolg zu gelangen die Kunſt hat – und auf all’
               dieſen Seitenwegen gibt es das nicht, den großen Erfolg – ſo biſt Du es. Alſo falle
               nicht in <pb facs="DLA_62_91_00058 HS.NZ85.1.3162_0065-1"/>die Verſuchungen des
               Guten, die vom Beſten ableiten<c rendition="#dots" n="5"/></p>
            <p>Dein<del rend="strikethrough">e</del> Gefühlsleben – ich bitte um einem kleinen Abriß
               davon. Beſonders über Deine Liebe (das banalſte Wort iſt doch hier das wenigſt
               verletzende). Wo iſt das <subst>
                  <del rend="strikethrough">
                     <gap reason="illegible" quantity="5" unit="chars"/>
                  </del>
                  <add place="above"><rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb14953"
                        >Fräulein</rs></add>
               </subst> jetzt? Wo ſiehſt Du ſie und wie oft? Was macht die Eiferſucht auf die
               Vergangenheit? Und iſt – aber ganz ehrlich! – noch keine Abnahme der Leidenfchaft zu
               ſpüren? – Was macht <hi rend="latintype"><rs type="person" subtype="implied"
                     cert="medium" ref="#pmb2453">Madame la Mondaine</rs>
               </hi>?</p>
            <p>Sag’ mir, liebſter Freund: kannſt Du deine <del rend="strikethrough"
                     >So<unclear>mm</unclear>
               </del> Sommerpläne nicht ſo entwerfen, daß Du auf ein – zwei Wochen ans Meer kommſt?
               Iſt gar keine Möglichkeit vorhanden, daß ich Dich in <add place="above">den</add>
               folgenden Monaten irgendwo <anchor type="commentary" xml:id="K_L02668-11"/>ſehen<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02668-11h">nicht bekannt</note> kann?</p>
            <p>Schreib’ mir ferner, mit wem Du jetzt verkehrſt, wo Du Deine Abende zubringſt, was
                  <pb facs="DLA_62_91_00059 HS.NZ85.1.3162_0064-0"/>die Freunde machen, wie es bei
               Dir zu Hauſe geht und was es ſonſt Neues gibt?</p>
            <p>Ich danke Dir tauſendmal für all’ das Liebe, womit Du mich hier in meiner Einſamkeit.
               erfreut haſt, und grüße Dich von ganzem Herzen</p>
            <closer>Dein <damage agent="ink">
                  <supplied>treuer</supplied>
               </damage><lb/>
               <signed>Paul Goldmann.</signed></closer>
            <postscript>
               <p>Mit dem Franzöſiſchen geht es mir elend; ich mache abſolut keine Fortſchritte.</p>
               <p>Empfiehl’ mich den Deinen, grüße mir <hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="#pmb19106">Kapper</rs>
                  </hi> und Deinen <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb12698"
                  >Bruder</rs>.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
