<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02668"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02668</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-" n="1">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed"/>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00047.5 HS.NZ85.1.3162_0060-1"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>, <date>4. Auguſt</date>.</dateline>
               <salute>Mein lieber Arthur!</salute>
            </p>
            <p>Der Himmel allein weiß, wieviele Briefe ich Dir inzwiſchen geſchrieben habe. Das
               Unglück wollte nur, daß ich nie dazu kam, einen davon auf’s Papier zu bringen. Daß
                  <del rend="strikethrough">ich</del> ſeit meinem Fort gang aus <rs type="place"
                  ref="">Wien</rs> auch nicht ein Tag vorübergezogen iſt, an dem ich Deiner nicht
               gedacht, iſt ebenſo buchſtäblich wahr, als es phraſenhaft erſcheint. Das Maß meiner
               Berufsarbeit iſt mehr als menſch lich; aber ich <gap/> freue mich deſſen und ſuche
               eher zu mehren als zu mindern; ich bedarf wahrer <supplied>b<add/>
               </supplied>
               <add>ac</add> Arbeis<del rend="strikethrough">bac</del>hanale, um an mich ſelbſt zu
               vergeſſen, was mir trotzdem nicht völlig gelingt. I<del rend="strikethrough">m</del>n
               Familien- und Geſchäftsangelegenheiten habe ich <add>14</add> vor <del
                  rend="strikethrough">acht</del> Tagen nach <rs type="place" ref="">Frankfurt</rs>
               reiſen müſſen; und da mir der <rs type="person" ref="">Chef</rs> des <rs type="org"
                  ref="">Blattes</rs> die Aufgabe zuertheilte, über die dortige elektriſche Aus
               ſtellung zu ſchreiben – ſtell’ Dir vor!– gingen mit dieſer widerlichen Arbeit auch
               noch die acht Tage nach der Rückkehr zum Teufel. <date>Heut</date> iſt ein Tag nach
               einer auf <unclear>Poſten</unclear>
               <unclear>durchwachten</unclear> Nacht (die <rs type="person" ref="">Königin</rs> iſt
               er krankt und man erwartete ſtündlich die Todesnachricht). Zum Schlafen bin ich zu
               nervös, zum Arbeiten zu müde,<pb facs="DLA_62_91_00050 HS.NZ85.1.3162_0061-0"/> und
               nachdem ich mich ſoeben eine Stunde in tauſend qualvollen Gedanken auf dem Ruhebett
               gewälzt, flüchte ich mich vor meinen Dämonen in Deine Nähe, die ſie ſo oft gebannt
               hat. Und ſo wird denn der längſt geſchriebene Briefe nunmehr wirklich
               geſchrieben.....</p>
            <p>Keine Spur von Wohlbefinden hier, mein lieber Arthur! Äußerlich freilich ſieht ſich
               die Sache recht gut an. Ich habe Erfolg und Zufriedenheit von meinen <rs
                  type="person" ref="">Vorgeſetzten</rs> her; und ich bin in guten Beziehungen zur
               offiziellen Welt, zu Miniſtern, Deputirten und allerlei ſtonſtigem hohen Gethier.
               Aber es iſt klar, daß <del rend="strikethrough">
                  <unclear>d</unclear>
               </del> es nicht genügt, um de<del rend="strikethrough">m</del>n Wärmebedarf eines
               weichen Herzens herzuſtellen, wenn man von Miniſterprä ſidenten empfangen wird. Alles
               Übrige aber, was ich von der <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs>er Bevölkerung
               kennen gelernt, iſt eiskalt und abweiſend dem Fremden, zumal dem Deutſchen ge
               genüber. Die Leute haben zwar <del rend="strikethrough">Alle</del> insgeſammt
               vollendete Formen; aber ich habe in meinem Leben nicht ſo erkannt, was die
               Höflichkeit für eine unbeſiegliche<pb facs="DLA_62_91_00051 HS.NZ85.1.3162_0061-1"/>
               Waffe iſt <hi rend="underline" n="">gegen</hi> den, demgegenüber man ſie anwendet.
               Die Leute hier verſtehen die Kunſt, ſich Einem mit Händeſchütteln vom <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>Leibe</unclear>
               </del> Leibe zu halten. Das gilt ganz im Speciellen von den journaliſtiſchen
               Collegen. Es ſind zwar vollendete Gentlemen im Äußern – wie Tag und Nacht gegenüber
               dem <rs type="place" ref="">Wien</rs>er Geſindel – aber falſch, unverläßlich,
               verlogen ſind ſie zu gleicher Zeit. Ich bin demgemäß nach wie vor völlig iſolirt. Ein
               paar äußerliche Bezie hungen dienen eher dazu, mir meine Einſamkeit noch fühlbarer zu
               machen, als ſie abzuſchwächen. Meine Abende verbringe ich meiſt allein, meine Sonn
               tage gleichfalls – in der Regel trifft man mich zu jeder Tageszeit an meinem
               Schreibtiſch. Deine Frage nach »intereſſan ten Frauen« übergehe ich mit ſtiller
               Heiterkeit. Straßendirnen, die, weil ſie kein Anderer mag, mit dem häßlichen und
               ungeſchlachten Fremden gehen müſſen und die ihn dafür ausplündern, wie ein
               Heuſchreckenſchwarm, der einen Anker überfällt – das iſt meine<pb
                  facs="DLA_62_91_00051.5 HS.NZ85.1.3162_0060-0"/> weibliche Welt. Liebelos und
               freudlos – das iſt die Firma, unter der mein Leben ſein Geſchäft fortführt. Ich ſehne
               mich namenlos nach <rs type="place" ref="">Wien</rs> und nach Dir und dem andern, was
               mir dort theuer iſt, zurück – namenlos! Und ich habe eine <anchor type="commentary"
                  xml:id="XXXX">
                  <supplied>Z</supplied>eit[Kommentar:
                     Goldmann\u0020schreibt\u003a\u0020»<quote>heit</quote>«]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> der heftigen Empörung gegen das Schickſal
               gehabt und an den Stäben des Käfigs gerüttelt. Ich habe in <rs type="place" ref=""
                  >Frankfurt</rs> erklärt, daß ich unter allen Umſtänden nach <rs type="place"
                  ref="">Wien</rs> zurück will. Aber keine Ausſicht. Unſer <rs type="person" ref=""
                  >Chefredacteur</rs> verachtet <rs type="place" ref="">Wien</rs> und <rs
                  type="place" ref="">Öſterreich</rs> aufs Tiefſte und hält es nicht der Mühe für
               werth, dort einen anſtän digen Correſpondenten-Poſten zu etabli ren. Und dann kam
               mein <rs type="person" ref="">Onkel</rs> mit ſeiner harten Pflichtlogik: man iſt in
                  <rs type="place" ref="">Wien</rs> glücklich, zugegeben! aber der Mann, der für
               ſein und ſeiner Familie Fortkommen ſorgen ſoll, hat nicht das Recht, glücklich zu
               ſein. ... Dabei ſällt mir etwas ein: der <del rend="strikethrough">
                  <unclear>W</unclear>
               </del>
               <rs type="place" ref="">Pariſ</rs>er Cor reſpondentenpoſten der »<rs type="org"
                  ref="">Neuen Freien</rs>
               <rs type="org" ref="">Preſſe</rs>«: iſt durch <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Singe</rs>
               </hi>r’s Berufung nach<pb facs="DLA_62_91_00052 HS.NZ85.1.3162_0062-1"/>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs> freigeworden; man hat es mir hier nahegelegt, mich
               darum zu bewerben; aber ich habe es nicht gethan. Wenn Du aber am Ende irgendwie –
               ohne daß natürlich Jemand eine Ahnung von meiner Bewerbung haben dürfte! – in dieſer
               Richtung etwas wirken könnteſt, ſo wäre ich wohl recht einverſtanden; das wäre
               immerhin ein Schritt in der Richtung nach <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Aber das
               iſt nur ſo eine Idee! Fällt Dir nicht gleich etwas Wirkſames diesbezüglich<del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>es</unclear>
               </del> ein, ſo gib’ Dich, bitte, nicht weiter damit ab!.... Dein lieber Brief, der
               meine Arbeiten lobt, hat mich unendlich gefreut. Ich danke Dir für die Minute des
               Stolzes, die Du mir damit bereitet. Du weißt, ich rechne Dich zu meinen ſtrengſten
               und unfehlbarſten Richtern. Habe ich wirklich etwas Gutes ge ſchrieben, ſo war es
               kein Kunſtſtück. Jene Tage in <rs type="place" ref="">Holland</rs> waren von unver
               geßlicher Schönheit und brachten eine Fülle von Eindrücken, die tief, <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>aber</unclear> tief</del> aber tief ſich in’s Herz gruben. Ich glaube, in
               dieſen Tagen iſt mir zum erſten Mal das Licht darüber aufgegangen, was die Malerei
               iſt. Die Wärme freilich, mit der Du ſchreibſt, iſt <del rend="strikethrough">
                  <unclear>fie</unclear>
               </del> viel mehr<pb facs="DLA_62_91_00053 HS.NZ85.1.3162_0063-0"/> ein Compliment für
               Dich als für mich. Treue Herzen wie das Deinige ſind ſolche, die in der Welt wohl
               noch hie und da vorhanden ſein mögen, die man aber nur einmal findet.... Und dann das
               zweite Brief lein! Am Morgen um vier Uhr kam ich <del rend="strikethrough">
                  <unclear>au</unclear>s</del> von <rs type="place" ref="">Frankfurt</rs> heim – mit
               fieberndem Kopfe und brennenden Augen, nach einer ſchlafloſen Nachtfahrt. Und in dem
               grauen Morgenzwielicht, beim Schein einer blinzelnden Kerze las ich Deinen Brief.
               Mein Herz war eiskalt vor Verlaſſenheit und ſchrie förmlich vor Sehnſucht, als aus
               dieſen mit Bleiſtift gekritzelten Zeilen die ſüße Viſion des <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs>er Sommerabends mit Frauen- und Blumenduft aufſtieg. Es war vielleicht
               ein vom Champagner geſchaffener Einfall, der dieſen Brief geſchrieben. Aber in dieſem
               troſtloſen Morgen, in dieſem Zimmer eines Verbannten wurde daraus eine Offenbarung
               von Freundestreue und holder Frauengüte. Küſſe die kleine <anchor type="commentary"
                  xml:id="XXXX">Goldelſe[Kommentar:
                  Eine\u0020Goldelse\u0020ist\u0020eine\u0020Rosenart\u0020und\u0020der\u0020umgangssprachliche\u0020Begriff\u0020für\u0020die\u0020Viktoria-Statue\u0020auf\u0020der\u0020Berliner\u0020Siegessäule.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> für mich auf Mund und Augen! ...</p>
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00054 HS.NZ85.1.3162_0063-1"/> Und nun zu Dir, mein lieber
               Arthur! Von ganzem Herzen habe ich mich über den im Freundeskreiſe errungenen Erfolg
               Deines <rs type="work" ref="">Stückes</rs> gefreut. Dein letzter längerer Brief, in
               dem Du mir das mit theilteſt, ſchien mir auch die ſchönſte Frucht dieſes Erfolges
               bereits zu enthalten; nämlich Luſt zum Produciren. Dabei fällt mir ein, daß mir mein
                  <rs type="person" ref="">Onkel</rs> erzählte, Du habeſt ihm eine Geſchichte von
               »ſeltener Schönheit« (wirklich!) geſchickt, er habe ſie aber leider aus
               Sittlichkeits-Gründen nicht veröffentlichen können. <del rend="strikethrough"
                  >Du</del> Ich habe ſerner während meines <rs type="place" ref="">Frankfurt</rs>er
               Aufenthalts Gelegenheit genommen, mit dem <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">spiritus</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">rector</rs>
               </hi> des <rs type="org" ref="">Frankfurter Theater</rs>s, Herrn <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Schönfeld</rs>
               </hi>, von Dir zu ſprechen. Ich habe Dich diplomatiſch als einen Mann geſchildert,
               der die herrlichſten Werke ſchafft, um nichts in der Welt aber dazu zu bri gen iſt,
               dieſelben herauszugeben, ſo daß er ganz begierig wurde, etwas von Dir zu ſehen.
               Willſt Du ihm etwas ſchicken, ſo biſt Du eingeführt; freilich iſt der genannte <rs
                  type="person" ref="">Herr</rs> ein jämmerlicher<pb
                  facs="DLA_62_91_00055 HS.NZ85.1.3162_0062-0"/> Banauſe. An <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Burckhard</rs>
               </hi> aber ſolltest Du Dich abſolut wenden – noch nicht mich dem großen <rs
                  type="work" ref="">Drama</rs>, ſondern vorerſt mit dem <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Alkandi</rs>
               </hi>: Willſt Du, ſo ſchreibe ich von hier aus an ihn und erbitte mir als einzige
               Gefälligkeit für die erwieſenen Dienſte, daß er Dir ſeine Aufmerkſamkeit zuwendet;
               das kann er mir nicht abſchlagen. An meinen <rs type="person" ref="">Onkel</rs>
               ſollſeſt Du baldmög lichſt etwas wieder ſchicken; er wünſcht nichts Beſſieres, als
               Dich drucken zu können. Die <rs type="work" ref="">Novelle</rs> möchte ich gar gern
               mit Dir ſchreiben; aber für’s Erſte habe ich keine Zeit; wenn Du alſo irgendeine Luſt
               haſt, ſie allein zu machen, ſo warte nicht mehr auf mich. Die Grün dung der »<rs
                  type="org" ref="">Freien Bühne</rs>« mit dem Streber <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Wengraf</rs>
               </hi> an der Spitze mißfällt mir durchaus; an die Stelle des <rs type="person" ref="">
                  <rs type="place" ref="">
                     <unclear>Wien</unclear>
                  </rs>präſi</rs>
               <rs type="person" ref="">denten</rs> hätte Niemand Anderer gehört als Du; und wäre
               ich in <rs type="place" ref="">Wien</rs> geweſen, ſo würde ich auch dafür geſorgt
               haben, daß die Sache<pb facs="DLA_62_91_00056 HS.NZ85.1.3162_0064-1"/> ſo gekommen
               wäre. Offen geſtanden – wie die Sache ſich jetzt ausnimmt, habe ich kein großes
               Zutrauen; es ſind zuviel kleine perſönliche Ehrgeize dabei, die befriedigt werden
               wollen, als daß für die Idee Platz wäre. Du weißt ja: ein kleiner Ehrgeiz iſt immer
               ſtärker als eine große Idee; und wenn die Zwei ſich verbinden, ſo wird die
                  <add>ſtets</add> Letztere<del rend="strikethrough">
                  <gap/>
               </del>betrogen. Immerhin, wenn das Unternehmen wenigſtens Dir eine größere Publicität
               bringt, wenn es Dich der großen Menge zuführt, ſo bin ich’s zufrieden. Vor Allem aber
               ſchreibe, ſchreibe und ſchreibe und ſchaffe Vorrath für den Tag, da man kom men wird,
               Dich ſuchen. Den dritten <rs type="work" ref="">Act</rs> möchte ich für mein Leben
               gern leſen. Aber es iſt Dir wohl zu umſtänd lich, mir ihn über die hundert Meilen,
               herüber zu ſchicken? Wenn <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Schwarz</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">kopf</rs>
               </hi> ſagt: zum Mindeſten eine literariſche Arbeit, ſo bin <hi rend="underline" n=""
                  >ich</hi> damit <hi rend="underline" n="">nicht</hi> zufrieden; ich ſtelle höhere
               Anſprüche an Dich; Du kannſt, wie ich weiß, und darum ſollſt Du<pb
                  facs="DLA_62_91_00057 HS.NZ85.1.3162_0065-0"/> lebendige Dramen ſchreiben und
               keine Buch-Theaterſtücke. Ich pfeife auf den literariſchen Werth. In Dir ſteckt
               echtes Bühnenleben; und ſo lange Du das nicht voll aus Dir herausgeſchaffen haſt, ſo
               lange haſt Du kein Recht, ſtillzuſtehen und aus zuruhen. Auch möchte ich mir die
               Sache an Deiner Stelle anderſeits nicht leicht machen durch die Erfindung der Dramen
               nach den neuen Geſetzen. Von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Sophokles</rs>
               </hi> bis <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Sardou</rs>
               </hi> gibt es nur eine Art der dramatiſchen Wirkung; und jede Wirkung die anders iſt,
               iſt eben keine dramatiſche. Folg’ mir, gehe den geraden, von den großen Meiſtern
               gezeigten Weg und ſuche keine neuen Pfade, die nur in die Irre führen; wenn irgend
               Einer auf dieſem Wege zum großen Erfolg zu gelangen die Kunſt hat – und auf all’
               dieſen Seitenwegen gibt es das nicht, den großen Erfolg – ſo biſt Du es. Alſo falle
               nicht in<pb facs="DLA_62_91_00058 HS.NZ85.1.3162_0065-1"/> die Verſuchungen des
               Guten, die vom Beſten ableiten.....</p>
            <p>Dein<del rend="strikethrough">e</del> Gefühlsleben – ich bitte um einem kleinen Abriß
               davon. Beſonders über Deine Liebe (das ba nalſte Wort iſt doch hier das wenigſt <rs
                  type="person" ref="">Fräulein</rs> verletzende). Wo iſt das <del
                  rend="strikethrough">
                  <gap/>
               </del> jetzt? Wo ſiehſt Du ſie und wie oft? Was macht die Eiferſucht auf die
               Vergangenheit? Und iſt – aber ganz ehrlich! – noch keine Abnahme der Leidenfchaft zu
               ſpüren? – Was macht <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Madame la Mondaine</rs>
               </hi>?</p>
            <p>Sag’ mir, liebſter Freund: kannſt Du deine <del rend="strikethrough"
                     >So<unclear>mm</unclear>
               </del> Sommer pläne nicht ſo entwerfen, daß Du auf ein – zwei Wochen ans Meer kommſt?
               Iſt gar keine Möglichkeit vorhanden, daß ich <add>den</add> Dich in folgenden Monaten
               irgendwo ſehen kann?</p>
            <p>Schreib’ mir ferner, mit wem Du jetzt verkehrſt, wo Du Deine Abende zubringſt, was<pb
                  facs="DLA_62_91_00059 HS.NZ85.1.3162_0064-0"/> die Freunde machen, wie es bei Dir
               zu Hauſe geht und was es ſonſt Neunes gibt?</p>
            <p>Ich danke Dir tauſendmal für all’ das Liebe, womit Du mich hier in meiner Einſamkeit.
               erfreut haſt, und grüße Dich von ganzem Herzen</p>
            <p>Dein</p>
            <p>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">treuer[Kommentar:
                  damage\u0020agent=\u0022ink\u0022]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
            </p>
            <p>Paul Goldmann.</p>
            <p>Mit dem Franzöſiſchen geht es mir elend; ich mache abſolut keine Fortſchritte.</p>
            <p>Empfiehl’ mich den Deinen, grüße mir <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kapper</rs>
               </hi> und Deinen <rs type="person" ref="">Bruder</rs>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <back>
      <listPerson>
         <person xml:id="pmb11485">
            <persName>
               <forename>Paul</forename>
               <surname>Goldmann</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
               <settlement ref="pmb677">
                  <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                  <location>
                     <geo>51,10773 17,03533</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
               >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
         </person>
         <person xml:id="pmb2121">
            <persName>
               <forename>Arthur</forename>
               <surname>Schnitzler</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
         </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place xml:id="pmb182">
            <placeName>Paris</placeName>
            <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
            <location type="coords">
               <geo>48,85341 2,3488</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
         </place>
         <place xml:id="pmb50">
            <placeName>Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
            <location type="coords">
               <geo>48,2066 16,37341</geo>
            </location>
            <location type="located_in_place">
               <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
               <geo>47,33333 13,33333</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
         </place>
      </listPlace>
   </back>
</TEI>
