<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02664"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02664</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-" n="1">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed"/>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00031 HS.NZ85.1.3162_0048"/>
               <dateline>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="">Brüssel</rs>
                  </hi>, <date>9. Juni</date>.</dateline>
               <salute>Mein lieber Arthur!</salute> das iſt der Unterſchied zwiſchen Freundſchafts-
               und Liebescorreſpondenz: die Liebe will Gefühle, und die Freundſchaft wird durch
               Gefühle auf die Dauer gelang weilt und will Thatſachen. Dieſe Wochen in denen ich Dir
               nicht geſchrieben, ſollten alſo eine kleine Thatſachen-Sparbüchſe ſein; und jetzt, wo
               ich meine Ereigniſſe in dieſer Beziehung nachſehe, finde ich nichts und kann Dir
               wieder nichts bieten als ein Paar ſchäbige Stimmungen und Empfindungen. Der Grund für
               den Thatſachen mangel iſt vor Allem der, daß ich die Hautpzeit des Tages allein auf
               meinem Zimmer und mit meiner Arbeit verbringe. Meine Empfehlungen habe ich wohl
               abgegeben aber ſie haben zu nichts geführt; ausgeſuchte Höflichkeit überall; aber die
               Höflichkeit iſt ein gar matter Wärme ſpender, ſie erwärmt nicht mehr als ein
               flüchtigen Händedruck, und das Herz kann dabei erfrieren. Da und dort hat einer mich
               zum Diner eingeladen, und war froh, als der eigenthümliche Geiſt, dem man Alles
               Zweimal ſagen mußte, um von ihm ver ſtanden zu werden, und der ſelbſt ein
               jämmerliches Stottern vorführte, die <pb facs="DLA_62_91_00041 HS.NZ85.1.3162_0053-1"
               /> Thür hinter ſich zu machte. Ein klein wenig näher – aber auch nicht weniger als
               intim – verkehr ich mit einem jungen Manne (22 Jahre), Erbe und Leiter einer großen
               Glasfabrik; demgemäß ein wenig ſtolz und <hi rend="latintype">
                  <unclear>hautain</unclear>
               </hi>, aber wohlerzogen genug, um das dem ihm warm empfohlenen Freunden nicht zu
               zeigen. Im Allgemeinen ein ſehr hübſcher,<del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> äſthetiſch angenehmer Menſch, eine Art <hi rend="latintype">Boris
                  Fanjung</hi>, nur viel ſeiner und hochſtehender. Ein wenig Kunſtdilettant und
               reizend, wenn er ſeine naiven Pläne entwickelt »<hi rend="latintype">de joindre l’art
                  à l’industrie</hi>«. Vor Allem aber – ſtrenggläubiger Katholik, der allſonntäglich
               zur Meſſe geht und ſich auf nichts in der Welt mehr freut als auf ſein Fortleben nach
               dem Tode, dazu eine blonde, äußerlich unbedeutende, ſehr fromme, <del
                  rend="strikethrough">und</del> ſehr ſanfte und ſehr kurzſichtige <rs type="person"
                  ref="">Schweſter</rs> mit einem ewigen Lorgnon und mit Redensarten wie »<hi
                  rend="latintype">Jésus es mon ami intime</hi>«. Fürſtlicher Haushalt, nicht ohne
               Stimmung das Ganze – aber doch ohne rechte Wärme... Außerdem iſt da in <rs
                  type="place" ref="">Brüſſel</rs> die Chefredaction der »<hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Indépendance belge</rs>
               </hi>« (Geograph wie Du biſt, wirſt Du fragen, <pb
                  facs="DLA_62_91_00033 HS.NZ85.1.3162_0049-1"/> wieſo <rs type="place" ref=""
                  >Brüſſel</rs> zu <rs type="place" ref="">Belgien</rs> kommt, aber ich kann Dir
               verrathen, daß es die Hauptſtadt davon iſt). Dieſer also, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">M. Tardieu</rs>
               </hi>, iſt ein durchaus charmanter Menſch, der einzige echte Franzoſe, den ich bisher
               kennen gelernt, Cavalier, unermüdlicher und geiſtſsprü hender Plauderer und profunder
               Kunſt kenner, Specialist für niederländiſche Weberei und XXgirten XXXXX zeapierke
               Wagenörier. Der Chefredacteur der »<hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Indépendance</rs>
               </hi>« iſt na türlich in <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> ein großer Mann – wenn
                  <add>er</add> auch von dem Größenwahn der Wiener Zeitungsſaujuden keine Spur
               beſitzt – und hat Beſſeres zu thun, als mit dem Correſpondenten der »<rs type="org"
                  ref="">Frankfur</rs>
               <rs type="org" ref="">ter Zeitung</rs>« zu verkehren, aber alle 8 Tage ergibt ſich
               doch eine Plauder-Viertel- Stunde auf ſeiner Redactionsſtube, die ich dann immer
               höflich angeregt verlaſſe. Und dann iſt <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> ſelbſt –
               elegante und sympathiſche Stadt. Schöne Leute. Und vor Allem eine groſte hiſtoriſche
               Vergangenheit – die gewiſſe gothiſche Bettdecke, die man ſich über die <del
                  rend="strikethrough">Oh</del> Ohren zieht, wenn man von der Gegenwart nichts
               wiſſen will. <pb facs="DLA_62_91_00039 HS.NZ85.1.3162_0052-1"/> Viel Kunst –
               herrliche alte und elende neue: Ein Muſeum mit <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Rubens</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Jordaens</rs>
               </hi>, wie ich ſie ſo ſchön noch nirgend geſehen und die mich gründlich <anchor
                  type="commentary" xml:id="XXXX">vom[Kommentar:
                        subst\u0020<del>\u0020rend=\u0022overwritten\u0022&gt;<unclear>mo</unclear>
                  </del>]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> »Modernen« kurirt haben, ſo daß ich allmälig
               Anfange, mir die Gegenwart abzugewöhnen. Kurzum: Eindrücke genug, aber doch der ewig
               wiederkehrende Grundton, der in Alles hineinſummt: ſremd, fremd und fremd! Ach, mein
               liebes <rs type="place" ref="">Wien</rs>!.....</p>
            <p>Viel zu thun habe ich! Du ſelbſt wirſt zwar kaum meine Arbeiten verfolgen können, was
               ich im Übrigen ganz be greiflich finde! Soviel ich mich erinnere, haſt Du nie eine
               beſondere Vorliebe für <rs type="place" ref="">belgiſche</rs> Kritik beſeſſen. Und,
               was die Feuilletons anlangt, die ich ſchreibe, die ſollſt Du erſt nicht leſen, weil
               ſie eh’ nichts taugen. Aber immerhin, es gibt gewaltige Arbeit. Allein die Lectüre
               der 14 freitäglich erſcheinenden großen Blätter nimmt mir vier bis fünf Stunden pro
               Tag. Aber die Arbeit iſt gut – Du weißt ja, nicht? – und jetzt be ſonders, dem ſie
               richtet ſich als eine ſpaniſche Wand auf, die mir das <pb
                  facs="DLA_62_91_00035 HS.NZ85.1.3162_0050-1"/> ewig unzufrieden, traurige und hoff
               nungsloſe Geſicht eines eigenen Selbſt verbirgt ... Fürchterliche Schwierig keiten
               macht mir die Sprache. Seit ich hier bin, habe ich nicht eine Sylbe zu gelernt. Und
               wenn man in der Regel ſagt, man ſolle in ein fremdes Land gehen, um die fremde
               Sprache zu lernen, ſo ſage ich dementgegen aus eigener Erfahrung, daß der Aufenthalt
               im fremden Land nur dazu nütze iſt, Einen von Woche zu Woche mehr zu überzeugen, daß
               man von der fremden Sprache keinen Dunſt hat und nie einen bekommen wird....</p>
            <p>Ja richtig, der Koffer! Damit iſt es mir gut gegangen.. Ich laſſe ihn in Frankfurt
               und bitte meine <rs type="person" ref="">Mutter</rs>, ihn Dir zu überſenden. Meine
                  <rs type="person" ref="">Mutter</rs>, die in’s Land geht, vergißt im Eifer der
               Reiſe. Und mein <rs type="person" ref="">Onkel</rs> ſchreibt mir dieſer Tage: er habe
               mir den Koffer, den ich in <rs type="place" ref="">Frankfurt</rs> gelaſſen, nach
               Brüſſel nachgeſchickt. Ich muß alſo wohl oder übel warten <pb
                  facs="DLA_62_91_00037 HS.NZ85.1.3162_0051-1"/> bis der Koffer hier ankommt, und
               dann werde ich den Vielgereiſten ſofort nach <rs type="place" ref="">Wien</rs>
               ſpediren. Sei mir nicht böſe, bitte, deswegen! Haſt Du irgend einen Wunſch, bezüglich
               irgend eines Gegenſtandes, den man bei dieſer Gele genheit in <rs type="place" ref=""
                  >Brüſſel</rs> erwerben und mitſchicken könnte? Litteratur, Kunſt, Muſik,
               Crawatten, Eßwaren oder ſo etwas? Biitte,denke nach. Mir iſt leid darum, den Koffer
               leer zu expediren....</p>
            <p>Und nunn kekomme ich wohl einen recht langen Brief? Befinden, Arbeiten, Verkehr,
               Stimmung, Sommer pläne, Tages- und Abendeintheilung <hi rend="latintype">etc</hi>.
               Ich bin heißhungrig nach jedem Biſſen Neuigkeit von Dir, von <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs> und den anderen Freunden. »<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <rs type="person" ref="">E</rs>[Kommentar:
                  check,\u0020ob\u0020es\u0020für\u0020Marie\u0020Glümer\u0020oder\u0020er\u0020für\u0020Beer-Hofmann]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>s« iſt in <rs type="place" ref="">Brünn</rs>?
               Und <hi rend="latintype">Madame <rs type="person" ref="">Olga</rs>
               </hi>? Ich kann Dir ſagen, die echten <hi rend="latintype">Mondainen</hi>, die man
               hier sieht, ſehen doch noch ganz anders aus... Bitte grüße vielmas <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kapper</rs>
               </hi>, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Beer-Hofmann</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Loris</rs>
               </hi>. Und ſei Du ſelbſt gegrüßt, von Herzen und in Treue!</p>
            <p>Dein</p>
            <p>Paul Goldmann <hi rend="underline" n="">Adreſſe umſtehend!</hi>
               <pb facs="DLA_62_91_00038 HS.NZ85.1.3162_0052-0"/>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Brüssel – St. Josse ten Noode</rs>
               </hi>, <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="latintype">21. rue des plantes</hi>.</rs> Meine ergebenen Empfehlungen
               an die Deinen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <back>
      <listPerson>
         <person xml:id="pmb11485">
            <persName>
               <forename>Paul</forename>
               <surname>Goldmann</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
               <settlement ref="pmb677">
                  <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                  <location>
                     <geo>51,10773 17,03533</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
               >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
         </person>
         <person xml:id="pmb2121">
            <persName>
               <forename>Arthur</forename>
               <surname>Schnitzler</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
         </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place xml:id="pmb182">
            <placeName>Paris</placeName>
            <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
            <location type="coords">
               <geo>48,85341 2,3488</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
         </place>
         <place xml:id="pmb50">
            <placeName>Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
            <location type="coords">
               <geo>48,2066 16,37341</geo>
            </location>
            <location type="located_in_place">
               <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
               <geo>47,33333 13,33333</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
         </place>
      </listPlace>
   </back>
</TEI>
