<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02660"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6.&#160;4.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02660</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="1"/>
                           <desc type="_seiten" n="4"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-04-06" n="1">6.&#160;4.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb146">Frankfurt am Main</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="DLA_62_91_00007 HS.NZ85.1.3162_0035-0"/>
            <dateline>
               <hi rend="pre-print">
                  <rs type="place" ref="">Frankfurt a. M.</rs>,</hi>
               <date>6. April <hi rend="pre-print">189</hi>1.</date>
            </dateline>
            <salute>Mein lieber Arthur!</salute>
            <p>Die Geſchichte von den Grenzen der menſchlichen Empfindungsfähigkeit iſt wohl
               richtig; aber <unclear>e</unclear>s bleibt Einem doch nicht erſpart, die ganze Größe
               des Schmerzes zu empfinden, nicht auf einmal zwar, aber ratenweis, in einzelnen
               Attaquen. Ich habe heut Nacht wieder ſo ein wildes Heimwehfieber durch gemacht; und
               wenn ich feig wäre, möchte ich den nächſten Zug benutzen und in der geliebten <rs
                  type="place" ref="">Stadt</rs> mich in irgend einen Winkel verkriechen und nimmer
               daraus hervorkommen. Weiß der Himmmel – es kommt mir vor, als hätte ich die größte
               Dummheit gemacht, da ich von <rs type="place" ref="">Wien</rs> wegging. Hier iſt es
               öde und troſt los: die kleine <rs type="place" ref="">Stadt</rs>, die unſympathiſchen
               Menſchen und Langweile an allen Ecken und Enden; man kommt ſich vor wie im Gefängniß,
               und der Ruck, mit dem<pb facs="DLA_62_91_00008 HS.NZ85.1.3162_0035-1"/> die ſchwere
               Thür hinter Einem in’s Schloß gefallen, zittert in allen Nerven noch. Meinen <rs
                  type="person" ref="">Onkel</rs> finde ich stumpf, gedrückt, reſignirt wieder, halb
               erſtickt von der Kleiſteratmoſphäre, mit einer tollen Sehnſucht nach der Welt draußen
               und, ich glaube auch, nach <rs type="place" ref="">Wien</rs> im Herzen. Meine Mutter
               krank, gealtert, ſorgen voll, tief unglücklich. Was ich von den Verhältniſſen in der
               deutſchen Journaliſtik bisher gehört habe, lautet höchſt uner quicklich und läßt die
                  <rs type="place" ref="">Wien</rs>er Zuſtände eher günſtiger erſcheinen. Die
               hieſigen Collegen empfingen mich freundlich aber kühl, wie es ſchon in Preußen Brauch
               iſt. Zum Chefredacteur vorzudringen iſt mir noch nicht gelungen. Vorläufig heißt es,
               daß ich bis <date>1. Juni</date> hierbleiben ſoll; Näheres iſt noch nicht verfügt.
               Was daraus werden ſoll, weiß ich nicht. Mir ſcheint, ich hätte beſſer gethan, als<pb
                  facs="DLA_62_91_00009 HS.NZ85.1.3162_0036-0"/> Stiefelputzer bei irgendwem in <rs
                  type="place" ref="">Wien</rs> zu bleiben. Hier draußen iſt das <rs type="place"
                  ref="">Sibirien</rs> und die Verbannung.</p>
            <p>Dir und allen Freunden danke ich noch von ganzem Herzen für alles Liebe, das Ihr <del
                  rend="strikethrough">mich</del> mir bis zum Schluß gethan. Beim Abſchied hätte ich
               Euch gern noch ein Paar innige Worte geſagt, ſand aber nur – wie gewöhn lich – ein
               Paar dumme Witze. Auch jetzt finde ich den rechten Ausdruck nicht; ich mag auch nach
               keiner ſtylvollen Rede wendung ſuchen. Mir brennt im Herzen die Trauer um Euch Alle,
               – die Überzeugung, daß ich es nie mehr wieder ſo gut haben werde wie bei Euch – und
               der eitle Schmerz, daß ich jetzt schon ganz erſetzt und halb vergeſſen bin.</p>
            <p>Schreib’ mir bald, grüß’ mir Alle – beſonders <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi>, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Loris</rs>
               </hi> und die <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">
                     <unclear>Fanjungs<rs type="person" ref=""/>
                     </unclear>
                     <rs type="person" ref=""/>
                  </rs>
                  <rs type="person" ref=""/>
                  <unclear/>
               </hi> – und wenn Du Dich<unclear/> – und wenn Du Dich<pb
                  facs="DLA_62_91_00010 HS.NZ85.1.3162_0036-1"/> ſelbſt erwiſcheſt, ſo grüß’ Dich,
               ſo oft Du kannſt (Briefkaſtenwitz!).</p>
            <p>Dein treuer</p>
            <p>Paul Goldmann.</p>
            <p>Zeige dieſen Brief, wenn Du willſt, dem kleinen <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi>, ſonſt aber Niemandem.</p>
            <p>Empfehlungen an Deine Familie.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
