<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02646"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 6.&#160;12.&#160;1889</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02646</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc></desc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1889-12-06" n="1">6.&#160;12.&#160;1889</date>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--<facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>-->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="DLA_62_89_00021 HS.NZ85.1.3162_0011-0"/>
            <dateline><hi rend="pre-print">Wien, den</hi> <date>6. December <hi rend="pre-print">18</hi>89</date>.</dateline>
            <salute>Lieber Freund!</salute>
            <p>Sie habe Recht, es iſt ein fatales Zuſammentreffen
               geweſen. Aber – ich habe mir die Sache reiflich überlegt –
               es trifft mich nicht ſoviel Schuld als Sie meinen. Zunächſt
               habe ich zu des Geſpräch nicht geſucht, zweitens iſt
               das ſelbe nicht, wie Ihr Gewährsmann angibt,
               laut und lebhaft geführt worden; überdies hatte
               ich von der Anweſenheit eines Dritten natürlich keine
               Ahnung; Sachen, die Sie irgendwie kompromittiren
               könnten, ſind ſelbſtverſtändlich nicht geſprochen
               worden; es iſt eben nun Ihr Name genannt worden,
               da es ja unmöglich iſt, die Nennung des Namens
               von demjenigen zu umgehen, über den man ſpricht.
               Soweit kann man in ſeiner Vorſicht unmöglich gehen,
               daß man von Perſonen, von denem man ganz
               
               <pb facs="DLA_62_89_00022 HS.NZ85.1.3162_0011-1"/>
               allgemein und unverfänglich ſpricht, nur die Anfangs-
               Buchſtaben nennt, überdies bitte ich Sie, ſich zu über
               legen, wie beleidigend ein ſolches Verfahren den
               Betreffenden denn gegenüber iſt, mit der man
               ſpricht, und wie lächerlich man ſich ſelbſt dadurch
               macht. Schuld trägt nur der Zufall, der es gefügt,
               hat, daß ein Geſpräch zwiſchen der Betreffenden
               und mir überhaupt auf der Tramway geführt
               wurde. Und Schuld trägt ferner der Dritte,
               der indiskret genug war, auf ein nicht für
               ihn beſtimmtes Geſpräch zu hören, darüber
               einem Andren zu berichten und offenbar in
               einer Weise zu berichten, welche dasjenige, 
               <add>für Sie</add>
               was von <del rend="strikethrough">f</del> und für ſich nicht <comment>XXXX   YYYY [Kommentar: HIER\u0020DIE\u0020ERGÄNZUNG\u0020OBERHALB]</comment> kompromittierend
               war, erſt dazu machte. An <hi rend="underline" n="">deſſen</hi> Adreſſe
               alſo hätten Sie ſich, wie ich meine, mit Ihren
               Vorwürfen wenden müſſen, und nicht an
               die meinige.</p>
            <p>Sie werden begreifen, daß Ihr Brief mich,
               der ich mich ſchuldlos fühle, ſehr verſtimmt hat.
               Ich begreife vollkommen, wie peinlich Ihnen jene
               Unterredung geweſen iſt; ich bedaure auch
               von ganzem Herzen, daß ich der unſchuldige An
               laß war, daß Ihnen ein Ärgerniß bereitet
               würde. Aber ich finde es – ganz offen geſtanden –
               
               <pb facs="DLA_62_89_00023 HS.NZ85.1.3162_0012-0"/>
               nicht recht ſreundſchaftlich von Ihnen gehandelt,
               daß Sie mich ohneweiters für Alles verant
               wortlich machen und mich in einer etwas odioſen
               Form zur Rechenſchaft ziehen, odios vor allem
               deshalb, weil, wie Sie jedenfalls wiſſen, für
               einen Herrn mit etwas ausgebildeter Empfindlich
               keit, es nichts Verletzendes gilt, als eine Rüge
               und eine Belehrung, die mir beide in Ihrem
               Briefe ertheilt werden. Wäre ich an lhrer Stelle
               geweſen, ſo glaube ich, daß ich nicht ſo vorgegan
               gen wäre. Ich hätte entweder ganz darüber
               geſchwiegen, oder aber ich hätte die Sache in
               ſeinem gewiſſen Tone ſcherzhaften Vorwurfs
               zur Sprache gebracht und es dem Tacte des
               anderen Theiles überlaſſen, ſich das, was
               darin Rüge und Belehrung iſt, ſelbſt heraus
               zufinden.</p>
            <p>Daß Sie <del rend="strikethrough">keines</del> keinen von dieſen
               beiden Wegen eingeſchlagen haben, verletzt
               mich ſehr. Es reſultirt daraus, wie geſagt,
               eine gewiſſe Verſtimmung gegen Sie. Und
               da es mir ſchwer fallen würde, dieſelbe zu
               Verbergen, ſo bitte ich Sie, mir zu geſtatten,
               daß ich für die nächſten Wochen von einem
               
               <pb facs="DLA_62_89_00024 HS.NZ85.1.3162_0012-1"/>
               Zuſammenſein mit Ihnen abſehe. Es fällt mir
               freilich ſchwer, Ihre ſo lieb gewordene Geſellſchaft
               mir zu verſagen; aber Sie haben mich da in eine
               Zwangslage verſetzt, aus der ich keinen anderen
               Ausweg ſehe, als dieſen.</p>
            <p>Ihr
            Dr. Paul Goldmann.</p>
               
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
