<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02674"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 12.&#160;12.&#160;1891</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02674</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3162</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="2"/>
                           <desc type="_seiten" n="8"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift »<quote>XXXX <hi rend="underline" n="1"><rs
                                          type="work" ref="#pmb29823">Märchen</rs></hi></quote>«
                                 vermerkt</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1891-12-12" n="2">12.&#160;12.&#160;1891</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-05-23">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="DLA_62_91_00086 HS.NZ85.1.3162_0082-1"/>
               <dateline>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="">Paris</rs>
                  </hi>, <date>12. December</date>.</dateline>
               <salute>Mein lieber Arthur!</salute>
            </p>
            <p>Bei der ungeheuren Überbürdung, die gleich noch ehe ich den eigentlichen Dienſt
               übernommen, auf mich gefallen iſt, muß ich kurz ſein und kann keine Form für meine
               Anſicht ſuchen. Alſo folgendes: Der erſte <rs type="work" ref="">Act</rs> iſt
               ſchlecht weg entzückend, gehört zu den beſten erſten Acten, die ich kenne, ſprüht von
               Geiſt und Leben, enthält prachtvolle dramatiſche Steigerungen und einen <del
                  rend="strikethrough">E</del> erleben machenden Schluß, iſt meiſterhaft in der
               Bewältigung der Perſonenmehrheiten, vergnüglich in der Entwerfung der Phyſiognomien,
               edel und neu in den Gedanken. Ich ſtelle ihn ruhig einem <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Augier</rs>
               </hi> zur Seite. Äußerlich habe ich einzuwenden, daß während der Hauptdialoge auf der
               Bühne Clavier geſpielt wird, was ich für einen Mangel an ſceniſcher Geſchicklichkeit
               halte. Zweiter <rs type="work" ref="">Act</rs>: Beginn gut; erſtes Geſpräch zwiſchen
                  <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <rs type="work" ref="">Fedor</rs> und <rs type="work" ref="">Leo</rs>[Kommentar:
                  geht\u0020also\u0020ums\u0020Märchen]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> gut, desgleichen erſtes Geſpräch zwiſchen <rs
                  type="work" ref="">Fedor</rs> und <rs type="work" ref="">Fanny</rs>,<pb
                  facs="DLA_62_91_00087 HS.NZ85.1.3162_0083-0"/> Auftreten <hi rend="latintype">Fr.
                     <rs type="work" ref="">Wittes</rs>
               </hi> guter dramatiſcher Ton. <hi rend="latintype">Fr. <rs type="work" ref=""
                     >Witte</rs>
               </hi> ſelbſt verſtändlich für Dich, mich und die gewiſſen drei oder vier Andern; für
               das große Publicum zu ſehr im Viertelprofil; der Durchschnittszu ſchauer weiß nicht,
               was er daraus <gap/> machen ſoll. Aber bei den ſchönen geiſtreichen Sachen, die der
               Dialog enthält, geht die <rs type="work" ref="">Scene</rs> vielleicht durch; nur
               kommen mir die Pointen zu gehäuft vor. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Zola</rs>
               </hi> ſprach mir in <rs type="place" ref="">Brüſſel</rs> von dieſen mit Pointen
               vollgeſtopften Scenen, deren dramatiſche Wir kung er bezweifelt: »<anchor
                  type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">On doit</hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020man\u0020muss\u0020Zeit\u0020haben,\u0020um\u0020sich\u0020die\u0020Nase\u0020zu\u0020putzen]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">avoir le temps de se moucher</hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020man\u0020muss\u0020Zeit\u0020haben,\u0020um\u0020sich\u0020die\u0020Nase\u0020zu\u0020putzen]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>«, ſagte er. Letzte <rs type="work" ref=""
                  >Scene</rs> zwiſchen <rs type="work" ref="">Fedor</rs> und <rs type="work" ref=""
                  >Fanny</rs>. Da beginnt das <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">embrouillement</hi>[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020Verwirrung,\u0020Verworrenheit]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>. Der Zuſchauer kennt ſich nicht mehr aus. Das
               Geſicht des Stückes wechſelt plötzlich; ſtatt der Gefallenen tritt auf einmal der
               junge Mann, die Analyſe, die Seelenzerfleiſchung in den<pb
                  facs="DLA_62_91_00088 HS.NZ85.1.3162_0083-1"/> Vordergrund. Es kommen Motive in’s
               Spiel, mit einem Ruck, unver mittelt, welche zu fein und zu atomiſch zerfaſert ſind,
               als, daß das Publicum mit ſeinen groben Werktagshänden ihnen nachtaſten könnte. Das
               iſt pſychologiſch, aber nicht mehr dramatiſch. Und wenn die <rs type="work" ref=""
                  >Scene</rs> doch einen Erfolg hat, ſo kann es nur dadurch ge ſchehen, daß Meiſter
               Publicus ſich das auf ſeine Weiſe zurecht legt und von all’ <del rend="strikethrough"
                     >d<unclear>em</unclear>
               </del> den pſychologiſchen <del rend="strikethrough">h<unclear>o</unclear>chf<gap/>
               </del> Tendenzen abſtrahierend, nur den rohen Kern herausnimmt, der darin ſteckt: er
               will das Mädel nicht, aber das Mädel läßt nicht nach, und am End’ fallen ſie ſich
               doch in die Arme. Dritter <rs type="work" ref="">Act</rs>. Der hätte ſein ſollen wie
               der erſte: Perſonenmehrheiten, feſtes Zuſam menhalten der Handlung und Stei gerung
                  <del rend="strikethrough">der H</del> auf einen Punkt hin, wo die Entladung mit
               mächtigem Ruck erfolgt; und dann Vorhang. Der Contract<pb
                  facs="DLA_62_91_00089 HS.NZ85.1.3162_0082-0"/> vortreffliche Idee. Aber am Schluß,
               nachdem man den ganzen <rs type="work" ref="">Act</rs> mit all’ ſeinen Fäden auf den
               Contract hat hinlaufen geſehen. Der Aufzug fällt aber in lauter Dialoge auseinander,
               und die Handlungen ſind ſchichtenweis neben einander aufgeſtellt, ſtatt in einem
               Körper zuſammengeſchmolzen zu ſein. Dialog zwiſchen <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Wandel</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Klara</rs>
               </hi> – ſehr ſchön an ſich, aber bringt aus der Stimmung, iſt zu lang und verläuft,
               ohne in der Haupthandlung ſeine Fortſetzung zu finden. Und ſo weiter. Stell’ Dir das
               auf der Scene vor: einen Act, einen Hauptact eines Dramas, wo AlIes Richtige, was
               vorgeht, in lauter »Beiſeite« ſtattfindet! Stell’ Dir vor, wie ein Act ſich ausnimmt,
               wo <del rend="strikethrough">i<gap/>
               </del> die Haupt<del rend="strikethrough">
                  <unclear>h</unclear>
               </del>zahl der Perſonen immer im ſtummen Spiel im Hintergrunde oder auf der Seite
               ſteht, während vorn immer Zwei paarweis<pb
                  facs="DLA_62_91_00090 HS.NZ85.1.3162_0084-1"/> die Handlung machen. Und, welche
               Aufgabe für den Hauptdarſteller, ſeine größten Scenen, ſeine Lei denſchaftsausbrüche
               »gedämpft« vorzubringen! Welch' ungünſtiger Abgang! Statt nach einer star ken Scene
               mit einem ſtarken Wort hinauszugehen, ſchleicht er ſich von hinnen, nachdem all’
               ſeine dramatiſchen Feuer ver loſchen! Starke und gewaltſsame Mittel waren nöthig.
               Kein beiſeite, aus Furcht zu compromittiren, ſon dern oben dichtes Compromittiren
               ſelbſt, ein wuchtiger Fauſtſchlag <gap/> in dieſes falſche <hi rend="latintype"
                  >Milieu</hi>, in dieſes Philiſtertum <hi rend="latintype">à la <rs type="work"
                     ref="">Wandel</rs>
               </hi> hinein. Mit Aufſchrei muß die ſchreckliche Wahrheit aus der Bruſt <del
                  rend="strikethrough">des</del>
               <rs type="work" ref="">Fedor</rs>s heraus, mit Aufſchrei muß das Mädchen die
               Vernichtung beantworten, Leidenſchaft gegen Leidenſchaft, zwei Flammen, die über dem
               Haupte des Stückes zuſammenſchlagen. Schwung und Kunſt im dritten <rs type="work"
                  ref="">Acte</rs>, aber<pb facs="DLA_62_91_00091 HS.NZ85.1.3162_0085-0"/> um
               Gotteswillen nur hier kein Grübeln, Quälen und Vertuſchen.</p>
            <p>Mit einem Wort: ein fertiges <rs type="work" ref="">Stück</rs> ist das nicht. Aber
               ich meine, Du haſt auch kein Recht, zu beanſpruchen, daß Dir ein fertiges Stück jetzt
               ſchon gelingt. Als Weg zum Ziele iſt es jedoch ein gewaltiger Schritt, als Talent
               beweis ein glänzendes Ergebniß. Wer dieſen erſten Act geſchrieben, iſt ein Dramatiker
               von Gottes Gnaden; und wer <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Robert</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Ninetten</rs>
               </hi> erdacht, iſt ein Dichter von goldenem Herzen, Als litterariſche <rs type="work"
                  ref="">Arbeit</rs> iſt »<rs type="work" ref="">Das</rs>
               <rs type="work" ref="">Märchen</rs>« eine Erſcheinung, wie ſie in dem letzten
               Jahrzehnt in der deutſchen Litteratur ſo bemerkenswerth kaum noch da war und iſt mit
                  <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Sudermann</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Hauptmann</rs>
               </hi> zu nennen. Dramatiſch, unter dem<pb
                  facs="DLA_62_91_00092 HS.NZ85.1.3162_0085-1"/> Geſichtspunkte der Aufführbarkeit
               ein Unvollendetes, das in Kürze Vollendetes verſpricht. Ich rathe Dir entſchieden ab,
               das »<rs type="work" ref="">Märchen</rs>« aufführen zu laſſen; es gibt nur einen Weg
               für Dich: weiter ſchreiben. Das thut weh; aber Du haſt noch keine Berechtigung, Dich
               auszuruhen; denke, ſeit wie kurzer Zeit Du erſt auf dem Wege biſt. Und der Erfolg
               beſteht für Leute wie Dich, deren Berufung außer Zwei fel ſteht, nur in der Frage, ob
               ſie nicht zu früh bequem werden. Ein neues <rs type="work" ref="">Stück</rs> alſo; in
               einem halben Jahre arbeiteſt Du vielleicht dann den dritten <rs type="work" ref=""
                  >Act</rs> des »<rs type="work" ref="">Märchens</rs>« um, und da haſt Du auch <del
                  rend="strikethrough">da<unclear>rin</unclear>
               </del> damit einen dramatiſchen Erfolg <hi rend="latintype">in petto</hi>. Daß der
               Dialog von <hi rend="latintype">A</hi> bis <hi rend="latintype">Z</hi> voll iſt der
               ent zückendſten Sachen habe ich <gap/> wohl ſchon geſagt. Kein einziger unter den
               Jungdeutschen in <rs type="place" ref="">Berlin</rs> oder <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs> iſt Dir das<pb facs="DLA_62_91_00093 HS.NZ85.1.3162_0084-0"/>
               nachzuthun imſtande. Wie hoch ſteht das »<rs type="work" ref="">Märchen</rs>« mit
               allen ſeinen Fehlern z. B. über <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Herzl</rs>
               </hi>’s Sachen!....</p>
            <p>Im Vertrauen auf Deine Freundſchaft, mein lieber Arthur, habe ich Dir geſagt, was ich
               denke, ohne ein <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">Jota</hi>[Kommentar:
                     »<quote>Jota</quote>«\u0020bezeichnet\u0020den\u0020neunten\u0020Buchstaben\u0020des\u0020griechischen\u0020Alphabets.\u0020Hier\u0020ist\u0020»<quote>ohne\u0020ein\u0020Jota\u0020zu\u0020ändern</quote>«\u0020wohl\u0020zu\u0020verstehen\u0020als\u0020»ohne\u0020ein\u0020Wort\u0020zu\u0020ändern«.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> zu ändern. Es war unklug von mir, denn eine
               Bitterkeit wird bei Dir doch zurückbleiben. Ich habe Dir vielleicht noch nie ſo weh
               gethan. Aber ich mußte wohl. Freundespflicht! Wenn <hi rend="underline" n="">ich</hi>
               Dir nicht die Wahrheit ſagen ſollte – wer <del rend="strikethrough">da</del> denn
               ſonſt? Und ſo bin ich wieder einmal das Opfer meiner Pflicht geworden, umſomehr als
               ich ja, wie Du weißt, nicht zu den Leuten gehöre, welche über allen Nachtheilen der
               Pflichterfüllung ſich mit dem Bewußtſein begnügen, daß es eben doch die Pflicht
               war.</p>
            <p>Grüß’ Dich Gott!</p>
            <p>Dein</p>
            <p>Paul Goldmann</p>
            <p>Bitte, ſchick’ mir ein paar Empfehlungen für <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>! – Grüße an <hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="">Richard</rs>
                  </hi>, <hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="">Loris</rs>
                  </hi> und[Kommentar: seg]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="">Kapper</rs>
                  </hi>.[Kommentar: seg]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
