<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02622"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 28.&#160;11.&#160;1894</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02622</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="3"/>
                           <desc type="_seiten" n="12"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift auf dem ersten Blatt die Jahreszahl
                                       »<quote><date>94</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift acht Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1894-11-28" n="1">28.&#160;11.&#160;1894</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2022-04-05">Angelegt</change>
         <change who="LU" when="2022-04-20">Durchsicht</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p><seg rend="left"><pb facs="HS.NZ85.1.3164_0076-1"/><hi rend="pre-print"><rs
                           type="org" ref="#pmb29442">Frankfurter Zeitung</rs>.</hi></seg>
                  <seg rend="right"><hi rend="latintype"><rs ref="#pmb182" type="place"
                     >Paris</rs></hi>, <date>28.&#160;November</date>.</seg></p>
               <p><hi rend="pre-print">(<rs type="org" ref="#pmb29442">Gazette de
                  Francfort</rs>.)</hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">Fondateur</foreign><space
                        unit="chars" quantity="1"/>
                     <hi rend="bold">M. <rs type="person" ref="#pmb87771">L.
                  Sonnemann</rs></hi>.</hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">Journal politique,
                        financier,</foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra">commercial et
                     littéraire.</foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><hi rend="bold">Paraissant trois fois
                           par jour</hi></foreign></hi>.</p>
               <p><hi rend="pre-print">–</hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><hi rend="bold">Bureaux à <rs
                              type="place" ref="#pmb182">Paris</rs>:</hi></foreign></hi></p>
               <p><hi rend="pre-print"><foreign xml:lang="fra"><rs type="place" ref="#pmb42671"><hi
                              rend="bold">24.&#160;Rue Feydeau</hi></rs>.</foreign></hi></p>
               <salute rend="center">Mein lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>Ich danke Dir von Herzen für die Überſendung von »<rs ref="#pmb30117" type="work"
                  >Sterben</rs>«. Als ich den Schluß las, hatte ich das Gefühl, daß ſich der durch
               die verfluchten Fortſetzungen unterbrochene Strom wieder herſtellte. Der große
               Schauer kam – Ergriffenheit und Entzücken. Das Sterben iſt meiſterhaft geſchildert.
               Mich ſtört nur das Erwürgen, – dieſes plötzliche Verfallen in die kriminaliſtiſche
               Brutalität, nachdem <del rend="strikethrough">es</del> vorher <del
                  rend="strikethrough">Alles</del> Alles eitel Freiheit, Seele, Stimmung geweſen.
               Ich glaube, das <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0077-0"/>hätte zweiſelhaft bleiben müſſen.
               Vielleicht ſtellte ſich das die überhitzte Phantaſie des Mädchens <add place="above"
                  >nur</add> ſo vor? Vielleicht wollte er ſie umarmen? Mir ſtört das noch rückwärts
               etwas das Bild des Unglücklichen. Er ſoll Einer ſein, der <hi rend="underline" n="1"
                  >leidet</hi>, bis zum Schluß. Das Handeln iſt ſo unheimlich, ſo gegen ſeine Natur.
               Der erwürgt nicht, glaub’ mirs. Er weint nur, weil ſie nicht mit ihm ſterben will,
               das Sterben ſelbſt wird ihm dadurch zur noch größeren Qual, er wird noch mehr <hi
                  rend="underline" n="1">leidend</hi> zum Schluß. So denke ichs mir. Und <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0077-1"/>das Alles könnte erreicht werden, wenn nur ein
               einziger kleiner Satz am Schluſſe geſtrichen würde, wo das Mädel es klar ſagt: »Er
               hatte ſie erwürgen wollen.«</p>
            <p>Vielleicht habe ich übrigens Unrecht. Denn ich habe das Buch mit überſcharfer Kritik
               geleſen, weil ich <del rend="strikethrough"><unclear>mir</unclear></del> Dir ſelbſt
               gegenüber ein unparteiiſches zu fällen mich verpflichtet fühlte und ſtets auf der
               Lauer war, um nicht von meiner Freundſchaft überrumpelt zu werden. Sonſt iſt es wohl
               gelungen, das Buch – ſchön und reich. In der Literatur <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0076-0"/>weiſt es Dir, meiner Anſicht nach, einen Platz neben
                  <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb2142" type="person">d’Annunzio</rs></hi> an; nur
               iſt Deine Art etwas blaſſer, weniger raffinirt, ſanſter, als die ſeine. Laß’ Dich von
               Herzen beglückwünſichen.</p>
            <p>Ich habe ſofort Schritte gethan, um Dir eine Beſprechung in der <rs ref="#pmb182"
                  type="place">Pariſ</rs>er Preſſe, und zwar in der großen, zu verſchaffen. Ich bin
               zum »<hi rend="latintype"><rs ref="#pmb29221" type="org">Journal des Débats</rs></hi>«
               gegangen und habe Sturm geläutet über die <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er
               Literatur. <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb8429" type="person">Pierre Lalo</rs></hi>,
               ein charmanter und feinſinnger College, hat mir <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02622-1"/>Beſprechungen<note type="commentary" xml:id="K_L02622-1h"
                  >XXXX</note> verſprochen. Ob ers halten <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0078-1"/>wird,
               weiß ich nicht. Jedenfalls ſchicke ihm ein <rs type="work" ref="">Buch</rs> und
               ſchreibe hinein: <hi rend="latintype">À Monsieur <rs ref="#pmb8429" type="person">Pierre
                     Lalo</rs></hi>, <hi rend="latintype"><anchor type="commentary"
                     xml:id="K_mets_Goldmann_94-partII-676"/>hommage de l’auteur<note
                     type="commentary" xml:id="K_mets_Goldmann_94-partII-676h">französisch: Widmung
                     des Verfassers</note></hi>, mit Deiner Unterſchrift. Ebenſo ſoll <hi
                  rend="latintype"><rs ref="#pmb10863" type="person">Richard</rs></hi> ihm ſein <rs
                  type="work" ref="#pmb32832" subtype="implied">Buch</rs> ſchicken. Er wohnt <hi
                  rend="latintype"><rs ref="#pmb65745" type="place">19. Boulevard de Courcelles,
                     Paris</rs></hi>. Unter keinen Umſtänden aber bitte ich <hi rend="latintype"><rs
                     ref="#pmb10815" type="person">Bahr</rs></hi> die <rs ref="#pmb65745" type="place"
                  subtype="implied">Adreſſe</rs> zu geben. Ich will nicht, daß er ſich durch meine
               Vermittelung in der <rs ref="#pmb182" type="place">Pariſ</rs>er Preſſe lancirt. Sei mir
               nicht böſe: »Ich weiß es wohl, es iſt ein Vorurtheil <hi rend="latintype"
               >etc.</hi>«.</p>
            <p><pb facs="HS.NZ85.1.3164_0079-0"/>Bei der »<rs ref="#pmb29442" type="org">Frankfurter
                  Zeitung</rs>« habe ich geſtern Schritte gethan. Ich hoffe, diesmal wird Alles
               glatt gehen. Haſt Du die liebenswürdige Erwähnung Deines Namens durch <hi
                  rend="latintype"><rs ref="#pmb12987" type="person">Uhl</rs></hi> in ſeinem <rs
                  type="work" subtype="implied" ref="#pmb88060">Briefe</rs> über das <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02622-55"/><rs subtype="implied" ref="#pmb80892"
                  type="work">Stück</rs><note type="commentary" xml:id="K_L02622-55h">Am <ref
                     target="1894-11-17" subtype="date-only" type="schnitzlerDiary"/> fand die
                  Uraufführung von <rs type="work" ref="#pmb80892">Das neue Stück</rs> von <rs
                     ref="#pmb8722" type="person">Hugo Lubliner</rs> am <rs type="org" ref="#pmb36430"
                     >Deutschen Volkstheater</rs> statt. <rs type="person" ref="#pmb2121"
                     >Schnitzler</rs> nahm teil.</note> von <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb8722"
                     type="person">Lubliner</rs></hi> geleſen?</p>
            <p>Ich wünſchte nur, daß ich Dir auch in den Schritten für Dein <rs ref="#pmb29917"
                  type="work" subtype="implied">Stück</rs> behilflich ſein könnte, um Dir ein wenig
               von dem Paſſionswege zu erſparen. Ich habe mir den Kopf zerbrochen, wie ich
               eingreifen könnte, finde aber nichts. Aber glaubſt Du vielleicht, daß <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0079-1"/><hi rend="latintype"><rs ref="#pmb12987" type="person"
                     >Uhl</rs></hi> etwas in der Sache thun könnte? Dann ſchreib’ mir darüber und
               ich wills unternehmen. Jedenfalls, wiederhole ich Dir von Neuem: laß’ Dich nicht
               niederdrücken und entmuthigen. Die Schwierigkeiten waren vorauszuſehen. Wenn man ein
               Stück nur zu ſchreiben und einzureichen brauchte, um es aufgeführt zu ſehen, ſo wäre
               es ein Vergnügen, Theaterdichter zu ſein. Außerdem bringſt Du Neues, das heißt, etwas
               Anti-Dummes, folglich haſt Du die Dummheit gegen Dich. Das iſt doch ganz natürlich.
               Aber man findet ſchon Mittel, <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0078-0"/>um mit der Dummheit
               fertig zu werden. Nur Zeit, Geduld und Geſchick gehört dazu. Mit dieſen drei
               Kampfmitteln <del rend="strikethrough"><unclear>we</unclear></del> mußt Du Dich unter
               allen Umſtänden ausrüſten. Ich bin <hi rend="underline" n="1">überzeugt</hi>, Du
               wirſt am Ende durchdringen, und zwar gerade bein <rs ref="#pmb36247" type="org"
                  >Burgtheater</rs>. Laß’ Dich alſo nicht verſtimmen. Denk’ auch an den ſchönen Haß
               und Hohn, den dieſe Erfahrungen in Dir aufhäufen und der befruchtend wirken wird für
                  <del rend="strikethrough">ſch</del> ſpätere Werke. Und, bitte, mach’ mir nach wie
               vor von jedem weiteren Vorkomniß Mittheilung. <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02622-2"/><hi rend="latintype"><rs ref="#pmb12816" type="person"
                     >Speidel</rs></hi><note type="commentary" xml:id="K_L02622-2h">XXXX</note>? <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0080-1"/>Vielleicht. Wenn Gott will, ſchießt ein Beſen. Und
               die Erfahrung lehrt, daß hier und da ein Beſen ſchon geſchoſſen hat. Man <del
                  rend="strikethrough">ve</del> verleumdet den lieben Gott, wenn man ſo ganz ſeine
               Exiſtenz leugnet. Ein wenig exiſtirt er doch, auch für junge Poeten.</p>
            <p>Dringend bitte ich dich, mich bei Frl. <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb12618"
                     type="person">Sandrock</rs></hi> zu entſchuldigen. Ich ſchreibe ihr, ſobald ich
               einen ſreien Augenblick habe.</p>
            <p>Herr <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb25076" type="person">Sokal</rs></hi> ſoll <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02622-3"/>gut aufgenommen<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02622-3h">XXXX</note> werden, <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0081-0"/>um
               deſſentwillen, von dem er kommt, und, wenn er will, auch ſeinetwegen.</p>
            <p>Wie geht die »<rs ref="#pmb29209" type="org">Zeit</rs>«? Und was ſagſt Du dazu?</p>
            <p>Unter Discretion: Ich höre, daß <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb10875" type="person"
                     >Benedict</rs></hi> Erkundigungen über mich einzieht. Natürlich werde ich nie
               an <anchor type="commentary" xml:id="K_L02622-4"/><hi rend="latintype"><rs
                     ref="#pmb11673" type="person">Herzl</rs>s</hi> Stelle<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02622-4h"><ref target="L02619" type="toLetter" subtype="see"/></note>
               kommen, ſchon weil <hi rend="latintype"><rs ref="#pmb11673" type="person"
                  >Herzl</rs></hi> dagegen iſt, und aus andern Gründen. Aber kennſt Du zufällig
               Jemanden, der dem hochmögenden <rs ref="#pmb10875" type="person">Herrn</rs>, natürlich
               mit unendlicher Vorſicht, in einem Geſpräche gelegentlich mittheilen könnte, <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3164_0081-1"/>daß ich ein großer Mann bin? Um nicht Alles
               unverſucht zu laſſen!</p>
            <p>Die gütigen Worte, die Du über mich ſchreibſt, haben mich tief bewegt. Was ich an <hi
                  rend="underline" n="1">Dir</hi> habe, weiß ich längſt; aber es thut wohl, es
               wieder einmal zu fühlen. Wie ſich mein Bild bei Andern malt, ſehe ich täglich und
               ſtündlich, und dieſe Erfahrungen ſprechen ſchreienden, brüllenden Hohn zu Deinen
               lieben Zeilen. Wenn ich <del rend="strikethrough">dann</del> Dein <rs ref="#pmb30117"
                  subtype="implied" type="work">Buch</rs> leſe und dann an meine Thätigkeit denke –
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3164_0080-0"/>es iſt beinahe komiſch. Nein, ehrlich geſagt,
               das iſt es nicht: es iſt traurig<c rendition="#dots" n="4"/></p>
            <p>Du erhälſt anbei ein Paar <anchor type="commentary" xml:id="K_L02622-11"/>kurioſe
                  Artikel<note type="commentary" xml:id="K_L02622-11h">Beilage nicht erhalten</note>
               aller Art.</p>
            <p>Was ſoll ich mit den <hi rend="latintype">30&#160;Francs 30&#160;ct.</hi> machen, die
               ich Dir ſchulde? Du ſetzeſt mich einer ſtarken Verſuchung aus. Ein Anderer hätte ſie
               längſt unterſchlagen. Ich ſehe mit Befriedigung, wie <del rend="strikethrough"
                     ><unclear>e</unclear>hrlich</del> ehrlich ich bin.</p>
            <p>Grüße, bitte, <rs ref="#pmb12701" type="person" subtype="implied">Mutter</rs>, <rs
                  ref="#pmb12698" type="person" subtype="implied">Bruder</rs> und <rs ref="#pmb24423"
                  type="person" subtype="implied">Schwägerin</rs>.</p>
            <closer>In alter Treue<lb/>Dein<lb/>
               <signed>Paul Goldmann.</signed></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
