<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02651"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 1.&#160;10.&#160;1890</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw">L02651</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3164</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="3"/>
                           <desc type="_seiten" n="9"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1890-10-01" n="1">1.&#160;10.&#160;1890</date>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-04-21">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!--<facsimile>
      <graphic url=""/>
   </facsimile>-->
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="DLA_62_90_00023 HS.NZ85.1.3162_0024-0"/><hi
                     rend="pre-print"><rs type="place" ref="#50">Wien</rs>, den</hi><space
                     unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>1.&#160;October <hi rend="pre-print">18</hi>90</date>.</dateline>
               <salute rend="center">Mein lieber Arthur!</salute>
            </opener>
            <p>Ich habe bei meiner Rückkehr eine wahnſinnige Arbeitslaſt vorgefunden und habe ſeit
                  <date when="1890-09-30">geſtern</date><space unit="chars" quantity="1"
                  /><time>Morgen</time> nicht einmal Zeit, »A« zu ſagen. Mit großer Kunſt habe ich
               mir jetzt, <time>Abends um&#160;10&#160;Uhr</time>, ein<del rend="strikethrough"
                     ><unclear>e</unclear></del><space unit="chars" quantity="1"/>
               <del rend="strikethrough"><unclear>Pa</unclear></del> Paar Minuten frei gemacht, um
               Dir wenigſtens zu ſagen, wie ſehr es mich zu einer Antwort auf Deinen letzten Brief
               drängt und wie ſchmerzlich ich es empfinde, daß ich in dieſen Tagen keine Zeit habe,
               all’ das Viele <pb facs="DLA_62_90_00024 HS.NZ85.1.3162_0024-1"/>Dir zu ſchreiben,
               das ich Dir zu ſchreiben hätte.</p>
            <p>Nur das Allerweſentlichſte will ich noch bemerken. Ich täusche mich gewiß, nicht,
               wenn ich meine, daß wir in <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-1"/><rs
                  type="place" ref="#30">Salzburg</rs><note type="commentary" xml:id="K_L02651-1h"
                  >Ende September, jedenfalls am <ref target="1890-09-27" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/>, <ref target="1890-09-28" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> und <ref target="1890-09-29" type="schnitzlerDiary"
                     subtype="date-only"/> verbrachten Goldmann und Schnitzler einige Zeit gemeinsam
                  in <rs type="place" ref="#30">Salzburg</rs>.</note> ein wenig verſtimmter, kühler
               und fremder geſchieden ſind, als dies früher zwiſchen uns Brauch war. Das heißt, Du
               biſt von mir ſo geſchieden, nicht ich von Dir. Und im Beſtreben, mir das zu
               motiviren, bin ich auf einen Grund gekommen, der mein Verhalten Dir gegenüber, das Du
               mir in Deinem Brief zum <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-2"/>Vorwurf<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02651-2h">XXXX<!-- rekonstruierbar? --></note>
               machſt, ein wenig zu rechtfertigen ſcheint. Durch dieſen Deinen Brief verleitet, habe
               ich Dich nämlich rückhaltslos zum Vertrauten von einem Theile meines Leides gemacht
               und habe Dich ſogar perſönlich in dieſe unglückſeligen Vorgänge hineingezogen.
               Seitdem kann ich das Gefühl <pb facs="DLA_62_90_00025 HS.NZ85.1.3162_0025-0"/>nicht
               los werden – und Du haſt auch nichts gethan, um ſein Aufkommen zu verhindern, – daß
               Du geringer von mir denkſt und eine <unclear>Nuance</unclear> von Widerwillen gegen
               mich haſt. Dieſe Leiden nämlich ſind ſo niedriger und gemeiner Natur, daß ſie den,
               der ſie tragen muß, nicht nur unglücklich machen, ſondern auch ſchänden. Ich ſpreche
               das deshalb ſo aus, weil ich in einem ähnlichen Fall gewiß Ähnliches empfinden würde.
               Das hat mit der Moral und <del rend="strikethrough">L<unclear>o</unclear></del> Logik
               nichts zu thun. Wir – Du und ich – ſind eben ſo hyperſenſibel, daß uns alles
               Mißlichtige und Gemeine verſtimmt, <del rend="strikethrough"
                     ><unclear>ſelbst</unclear></del> felbſt wenn es ein unverſchuldetes Unglück
               iſt. <hi rend="underline" n="1">Deine</hi> Leiden, lieber Freund, ſind ritterlicher
               und cavaliermäßiger Natur, die meinen proletariſch und gemein. Und <pb
                  facs="DLA_62_90_00026 HS.NZ85.1.3162_0025-1"/>die Furcht vor Deiner
               Hyperſenſibilität – ich betone nochmals, daß ich von <del rend="strikethrough"
                  >D</del>
               <hi rend="underline" n="1">mir</hi> auf Dich ſchließe, – iſt es hauptſächlich immer
               geweſen, was mich an vollem Vertrauen in dieſer Beziehung gehindert hat. Weniger der
               Zweifel an Deiner Theilnahme. Ich weiß, daß Du es gut und freundſchaftlich mit mir
               meinſt. Freilich glaube ich, daß in dieſer Beziehung die Rollen zwiſchen uns Beiden
               nicht ganz gleichmäßig vertheilt ſind. Ich glaube nicht, daß Du für mich jenes Gefühl
               inniger, eventuell bis zur Selbſtentäußerung gehende<unclear>r</unclear> Zuneigung
               empfindeſt, das ich – keine Phraſe, mein Sohn! – für Dich empfinde. Erſtens weil ich
               mich nicht für den Mann halte<supplied>n</supplied>, der imſtande iſt, bei einem
               Andern <del rend="strikethrough">d<unclear>e</unclear></del> ein derartiges Gefühl
               hervorzurufen. <pb facs="DLA_62_90_00027 HS.NZ85.1.3162_0026-0"/>Und zweitens, weil
               Du doch nicht ſo durch die Schule des Lebens gegangen biſt wie ich und weil man eben
               nur in dieſer Schule – mag man von Natur mit noch ſoviel Herzensgüte begabt ſein –
               die Kunſt lernt, von ſich zu abſtrahiren und in Andern aufzugehen. Ich beklage mich
               durchaus nicht über dieſe Ungleicheit. Ich bin gewohnt, mit den gegebenen
               Verhältniſſen zu rechnen, verſtehe Deine Stellung zu mir und habe Dich deshalb auch
               nicht um ein<del rend="strikethrough"><unclear>en</unclear></del> Gran weniger <pb
                  facs="DLA_62_90_00028 HS.NZ85.1.3162_0026-1"/>gern. Hier und da nur thuſt Du mir
               weh. Und das iſt eben oft gerade in jenen Momenten <del rend="strikethrough"
                  >des</del> wo ich Dir von meinen Schmerzen erzähle und wo ich nachher entweder
               immer das peinliche Gefühl habe, ich müſſe Dir dankbar dafür ſein, daß du mich
               angehört haſt, oder gar das Gefühl, daß du mich überhaupt nicht gehört haſt.
               Vielleicht, daß ich Unrecht damit habe. Vielleicht, daß es richtig iſt, wenn Du
               ſagſt, ich litte am »Kleinheitswahn« und daß dann an dieſen Empfindungen ich ſchuld
               bin. Aber auf der andern Seite, wenn Du mich kennſt und meine abſcheuliche
               Empfindlichkeit auf dieſem Gebiete kennſt, ſo ſollteſt Du dieſe Empfindlichkeit nicht
               noch reizen, <del rend="strikethrough">um ſ</del> ſelbſt nicht durch kleine
               Äußerlichkeiten. Deine Zerſtreutheit <pb facs="DLA_62_90_00029 HS.NZ85.1.3162_0027-0"
               />hier und da, ſagſt Du, iſt nur eine Äußerlichkeit. Gut! Umſo leichter müßte es Dir
               ſallen, ſie zu überwinden. Wenn Dir wirklich an meinem Vertrauen liegt, an meinem
               Vertrauen wirklich über <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-3"/><hi
                  rend="latintype">res meae</hi><note type="commentary" xml:id="K_L02651-3h"
                  >lateinisch: meine Angelegenheiten</note>, ſo ſollte Dir das kleine Opfer der
               Rücksicht auf meine Empfindlichkeit kein zu hoher Preis dafür ſein.</p>
            <p>Aber ich meine doch, es ginge auch ohne, daß ich Dich in meine Leiden hineinziehe.
               Der Geſunde hat in der Stinkluft einer Krankenſtube nichts zu ſuchen, und Du biſt der
               Geſunde von uns zweien, ſo weh Dir auch gegenwärtig um’s Herz ſein mag. Verletzen
               darf Dich das aber nicht, das wäre kindiſch und Deiner nicht würdig. Wenn ich Dich
               mit meinen <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-4"/>Jeremiaden<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02651-4h">Klageliedern</note> verſchone und nur in
                  <pb facs="DLA_62_90_00030 HS.NZ85.1.3162_0027-1"/>Momenten damit herauskomme, wo
               mir das Herz gar zu voll iſt, – ſo scheue ich das nicht aus Nichtachtung, ſondern aus
                  <hi rend="underline" n="1">Rücksicht</hi> gegen Dich!<c rendition="#dots" n="5"
               /></p>
            <p>Vieles hätte ich Dir jetzt über das <rs type="person" subtype="implied" ref="#14953"
                  >Mädel</rs> zu ſchreiben. Der Eindruck, den ſie am <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02651-5"/><date when="1890-09-29">letzten</date><space unit="chars"
                  quantity="1"/><time>Abend</time><note type="commentary" xml:id="K_L02651-5h">Am
                     <ref target="1890-09-29" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> dinierten
                  Goldmann, Schnitzler und <rs type="person" ref="#14953">Marie Glümer</rs>
                  gemeinsam in <rs type="place" ref="#30">Salzburg</rs>.</note> auf mich gemacht,
               war nämlich ganz und gar nicht ſympathiſch, und ich habe mehr als je die Überzeugung,
               daß <del rend="strikethrough">Du die <unclear>Deine</unclear></del> ſich da Deine
               Phantaſie wieder ein <rs type="person" subtype="implied" ref="#14953">Weſen</rs>
               conſtruirt hat, das ſich von dem wirklichen ganz weſentlich unterſcheidet. Ich komme
               immer mehr zu der Anſicht, daß auch dieſe <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#14953">Geliebte</rs> Deiner nicht würdig iſt. Ein liebes <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#14953">Mädel</rs> ſchon, ein ſchönes <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#14953">Mädel</rs> auch, aber weder ſo geſcheit, noch ſo
               künſtleriſch, noch auch ſo keuſch <pb facs="DLA_62_90_00031 HS.NZ85.1.3162_0028-0"
               />und <rs type="work" subtype="implied" ref="#30247">grethchen</rs>haft als Du
               glaubſt. Ich kann Dir ſagen, daß mich, wie ich bei näherer Betrachtung
               herausgefunden, das Verhalten des <rs type="person" subtype="implied" ref="#14953"
                  >Mädels</rs> an dem letzten Abend in manchen Beziehungen an die – <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02651-6"/><hi rend="latintype"><rs type="person"
                     ref="#18007">Jeannette</rs></hi><note type="commentary" xml:id="K_L02651-6h"
                  >eine ehemalige <rs type="person" subtype="implied" ref="#18007">Geliebte</rs>
                  Schnitzlers</note> erinnert hat. Und, merkwürdig, <date when="1890-10-01"
                  >heut</date> war die <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="">Hildegard de
                     St. Quentin</rs></hi> wieder bei mir, – ich habe Dir einen ganzen Band über
               dieſes außer gewöhnliche <rs type="person" subtype="implied" ref="">Weſen</rs> zu
               erzählen – und da ſtellte es ſich heraus, daß <pb
                  facs="DLA_62_90_00032 HS.NZ85.1.3162_0028-1"/> ſie im vorigen <subst>
                  <del rend="strikethrough"><date when="1889">Jahr</date></del>
                  <add place="above">Winter</add>
               </subst> das <rs type="org" ref="#29805">Konſervatorium</rs> beſucht hat und auch die
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#14953">Kleine</rs> kennt. »Die hübſche
               kleine <hi rend="latintype"><rs type="person" ref="#14953">Chlum</rs></hi>«, ſagt
               ſie, »mit dem ewigen <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-7"
                  />Aſtrachankragen<note type="commentary" xml:id="K_L02651-7h">Pelzkragen</note>!«
               Und ſpricht ſich etwas ſehr von oben herab über das <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#14953">Mädel</rs> aus, was im Munde dieſer <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="">Perſon</rs> zweifellos weder Neid, noch
               Überholung, noch Böswilligkeit iſt.</p>
            <p>Ich ſage Dir das Alles ſo brutal heraus, weil ich es für eine Medicin halte, um Dir
               den <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-8"/>Abſchied<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02651-8h">Erst <date>1893</date> flaute die Beziehung zwischen
                  Schnitzler und <rs type="person" ref="#14953">Marie Glümer</rs> ab. Einen
                  Schlussstrich setzte außerdem <rs type="person" ref="#14953">Glümer</rs>s Heirat
                  mit <rs type="person" ref="#21119">Paul Martin Marton</rs><space unit="chars"
                     quantity="1"/><date>1902</date><!-- hier nochmal verfeinern -->.</note> zu
               erleichtern. Du würdeſt <del rend="strikethrough">mir</del> darum ein großes Unrecht
               an mir begehen, wenn Du mir darüber bös wäreſt.</p>
            <closer>Und nun, grüß’ Dich Gott, mein lieber Arthur! Alles gute Glück noch für den Reſt
               deines dortigen <anchor type="commentary" xml:id="K_L02651-9"/>Aufenthaltes<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02651-9h">Schnitzler verweilte noch bis <ref
                     target="1890-10-04" type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> in <rs
                     type="place" ref="#30">Salzburg</rs>.</note> und <pb
                  facs="DLA_62_90_00033 HS.NZ85.1.3162_0029-0"/>auf ſrohes Wiederſehen! <lb/>Dein <lb/>
               <signed>Paul Goldmann.</signed></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
