<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02792"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 2. 12. [1896]</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02792"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="5"/>
                           <desc type="_seiten" n="18"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift das Jahr »<quote><date when="1896"
                                 >96</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift acht Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1896-12-02" n="1">2. 12. [1896]</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzler-tagebuch" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-09-12">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p rend="left">
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0118-1"/>
                  <hi rend="pre-print">
                     <hi rend="bold">
                        <rs type="org" ref="#pmb29442">Frankfurter Zeitung</rs>
                     </hi>
                  </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="pre-print">(<rs type="org" ref="#pmb29442">
                     <foreign xml:lang="fra">Gazette de Francfort</foreign>
                  </rs>).</hi>
               </p>
               <p rend="left">
                  <hi rend="pre-print">
                     <hi rend="bold">
                        <foreign xml:lang="fra">Fondateur M.</foreign><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="person"
                           ref="#pmb87771">L. Sonnemann</rs>.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">
                        <rs type="work" ref="#pmb36344" subtype="implied">Journal</rs> politique,
                        financier,</hi>
                  </foreign>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">commercial et littéraire.</hi>
                  </foreign>
               </p>
               <p>
                  <seg rend="left"><foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="bold">Paraissant trois fois par jour.</hi>
                     </hi>
                  </foreign></seg>
                  <seg rend="right"><hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs>
                  </hi>, <date when="1896-12-02">2. December</date>.</seg>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="bold">Bureau à <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs></hi>
                     </hi>
                  </foreign>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="bold">
                           <rs type="place" ref="#pmb42671">24. Rue Feydeau</rs>.</hi>
                     </hi>
                  </foreign>
               </p>
               <salute rend="left">Mein lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>Ich wünſche Dir von Herzen ein glückliches neues <date>Jahr</date>. Im alten
                  <date>Jahr</date> waren die Tage, die ich mit Dir verlebt, für mich wohl das
               Beſte. Ich danke Dir <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> vielmals für alle Deine Treue und Güte....... </p>
            <p>Sehr habe ich mich mit Deinem lieben ausführlichen Briefe gefreut. Er hätte gleich
               beantwortet werden ſollen. In jenen Tagen hatte ich keine Zeit dazu, und dann kam ein
               ſchrecklicher <del rend="strikethrough">Zuſ<gap/>X</del> Zuſammenbruch: neue
               Erſcheinungen der gewiſſen Krankheit, Verſchlimme rung des Augenübels, eine vom Arzt
               conſtatirte unheilbare <hi rend="latintype">Mydriase</hi>, <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3166_0119-0"/> mit Möglichkeit der Verſchlimmerung, vielleicht gar
               des Sehverluſtes. Was ſoll ich das Alles aufzählen? Seitdem habe ich nicht mehr die
               Kraft, irgend etwas zu thun. Ich gehe nirgends hin, weiſe alle Beſuche, ab, bleibe
               bis <time>Mittag</time> im Bett liegen und denke nur über das Sterben nach. In den
               Schmerz miſcht ſich die Reue, in die Todes- und Selbſtmord-Gedanken die Sehnſucht
               nach dem Leben, nach dem ich heißer begehre als je. Das ſind ſchlimme Tage, und Du
               begreifſt, daß <del rend="strikethrough">
                  <gap/>Xh</del> dein Brief unbeantwortet bleiben mußte. Nun möchte ich Dir aber
               trotzdem ſagen, daß ich oft an Dich denke, und ſo raffe ich mich auf und ſchreibe Dir
               doch...... <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0119-1"/>
            </p>
            <p>Vor einiger Zeit war ich bei <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Thorel</rs>
               </hi>. Durch die <rs type="org" ref="">Directon</rs>s-Kriſis im »<hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Odéon</rs>
               </hi>« und den Weggang <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Antoine</rs>s</hi> iſt eine unſerer Combinationen geſtört
               worden. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Thorel</rs>
               </hi> hat dem übrigbleibenden Director <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Ginisty</rs>
               </hi> zwar das <rs type="work" ref="">Stück</rs> überreicht; aber das iſt ein
               Flachkopf, und er wird es kaum acceptiren. Ein anderes <rs type="work" ref=""
                  >Manuſkript</rs> iſt zur Zeit bei <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Carre</rs>
               </hi>, dem <rs type="person" ref="">Director</rs> des »<hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Vaudeville</rs>
               </hi>«. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Thorel</rs>
               </hi>
               <del rend="strikethrough">
                  <unclear>ſ</unclear>
               </del> wird auf dieſer Seite mit allen Mitteln arbeiten. </p>
            <p>Freunde <rs type="person" ref="">Carrés</rs> ſollen in Bewegung geſetzt werden, <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Pierre Loti</rs>
               </hi>, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Thorel</rs>s</hi> intimer <rs type="person" ref=""
                  >Freund</rs>, ſoll auch ein Wort mitreden. In den nächſten Wochen werden wir
               Bericht über das Ergebniß erhalten. </p>
            <p>Du findeſt in dieſem Briefe 1.) eine <rs type="work" ref="">Beſprechung</rs> der »<rs
                  type="work" ref="">Liebelei</rs>« <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0118-0"/> im »<hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Rottendamsche Courant</rs>
               </hi>«, die mir der hieſige <rs type="person" ref="">Correſpondent</rs> des <rs
                  type="org" ref="">Blatt</rs>es, ein guter <rs type="person" ref="">Freund</rs> von
               mir, übergeben hat, um ſie an Dich zu befördern. 2.) Einen Brief von <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Brandes</rs>
               </hi> an mich 3.) Einen Brief von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Nansen</rs>
               </hi> an mich. Beide Briefe bitte ich Dich, mir <hi rend="underline" n=""
                  >zurückzuſenden</hi>. Beide Briefe <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> hätte ich Dir ſchon längſt ſenden ſollen<unclear>,</unclear> aber
               ich wollte ſie erſt beantworten. Beide Briefe geben auch Dir wohl Anlaß zu einer
               Antwort an die <rs type="person" ref="">Abſender</rs>. Die <rs type="work" ref=""
                  >Kritik</rs> in »<hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Cosmopolis</rs>
               </hi>« hat mich <add>rieſig</add>
               <del rend="strikethrough">
                  <unclear>r</unclear>ieſig</del> gefreut. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Faguet</rs>
               </hi> iſt, wie Du wohl weißt, der <del rend="strikethrough">Nachf</del>
               <rs type="person" ref="">Nachfolger</rs> von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Jules Lemaître</rs>
               </hi> als Theater-Kritiker im »<hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Journal</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">des Débats</rs>
               </hi>« und einer der größten Literatur-<del rend="strikethrough">Bo</del> Bonzen von
                  <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi>. <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0120-1"/> Die Aufnahme der Lausbüberei des <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kraus</rs>
               </hi> in die <rs type="work" ref="">Frankf. Zeit.</rs> hat mich bitter gekränkt. Ich
               habe mich ſofort bei meinem <rs type="person" ref="">Onkel</rs> beſchwert. Dieſer iſt
               vollſtändig <hi rend="latintype">bona fide</hi>, hat keine Ahnung gehabt, um wen es
               ſich handelt, und hat die <rs type="work" ref="">Sache</rs>, wie er mir mittheilt,
               nur aufgenommen, weil er ſie »vorzüglich geſchrieben fand«. Ich vermuthe, daß meines
                  <rs type="person" ref="">Onkel</rs>s <rs type="person" ref="">Frau</rs>
               dahinterſteckt; ſie dürfte das neue Genie <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kraus</rs>
               </hi> entdeckt haben, das ſieht ihr ſchon ähnlich; und mein <rs type="person" ref=""
                  >Onkel</rs> ſieht in dieſen <del rend="strikethrough">Fälle<unclear>m</unclear>
               </del> Fällen nur mit <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0121-0"/> ihren Augen. <del
                  rend="strikethrough">
                  <gap/>Xs</del> Oder auch iſt die Sache von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Altenberg</rs>
               </hi> gekommen, mit welchem die große <rs type="person" ref="">Kritikerin</rs> im
               Briefwechſel ſteht, ſeit ſie ihn als Dichter gekrönt hat. Ich bin machtlos gegen
               ſolche Dinge, kann nur hinterher wüthend ſein und kann nicht einmal einer
               Wiederholung vorbeugen.... </p>
            <p>Mit großer Theilnahme habe ich die Skizze von Deinem Tagewerk geleſen, die Du mir
               entworfen haſt. Daß auch Du von körperlichen Leiden geplagt biſt, iſt recht garſtig.
               Soviel ich von Medicin verſtehe, will mir freilich ein Ohren-Katarrh nicht ſchlimm
               erſcheinen. Wer weiß, ob Du ihn überhaupt entdeckt hätteſt, <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3166_0121-1"/> wenn Du nicht Arzt wäreſt? Wie gern möchte ich ihn
               noch zu alle dem dazu nehmen, was ich habe! Auf einen Ohren-Katarrh mehr oder weniger
               käme es mir, weiß Gott, nicht an, wenn ich Dich <del rend="strikethrough">
                  <unclear>von</unclear>
               </del> um dieſen Preis davon befreien könnte! Aber ich meine, das Ganze iſt doch ſo
               unbedeutend, daß Du Unrecht hätteſt, Dir deßwegen auch nur eine Minute Deines Lebens
               zu verſtören. </p>
            <p>Merkwürdig iſt, daß Du trotz all’ dem Schönen, was Du haſt, Deines Lebens nicht froh
               wirſt. Ich komme um vor Sehnſucht und Reue – und Du, der Du Vieles von dem haſt, was
               ich erſehne, und Vieles noch haſt von dem, deſſen Verluſt ich bereue, – Du biſt darum
               doch <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0120-0"/> anſcheinend nicht ruhiger noch zufriedener.
               Ich werde von der Angſt gequält, daß ich werde ſterben müſſen, ohne je gelebt zu
               haben, – und Du, Du lebſt und leideſt darunter, daß Du Dich nicht leben fühlſt. Was
               ſind das für Räthſel? Deine und meine und <del rend="strikethrough">
                  <unclear>a</unclear>
               </del> wahrſcheinlich aller Menſchen Lebensthätigkeit kommt auf dieſe Weiſe darauf
               hinaus, daß wir, Jeder in ſeiner Art, unſer Leben vertrödeln und verlieren. Was Dich
               anlangt, ſo meine ich, Du grübelſt zuviel. Du haſt zuviel Raum vor Deinen Blicken.
                  <del rend="strikethrough">I<unclear>c</unclear>h <gap/>X</del> Du ſollteſt Dir
               ſelbſt Grenzen aufſtellen. Die Löſung aller dieſer Probleme <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3166_0122-1"/> liegt vielleicht darin, daß man ſich ein Bett im
               Gewöhnlichen graben und ruhig zwiſchen zwei Ufern hinfließen ſoll. Das iſt zu
               bildlich aus gedrückt. Für Dich heißt die reale Überſetzung vielleicht: Du ſollteſt
               doch heirathen. Heirathen und Kinder haben – das iſt vielleicht der einzige Weg, jene
               Übereinſtimmung mit dem dunklen Willen der Natur herzuſtellen, die ſich durch inneren
               Frieden belohnt. Die Freiheit? Was hat das zu ſagen? Sie iſt doch nur dazu gut, um
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0123-0"/>
               <del rend="strikethrough">
                  <unclear>e</unclear>
               </del> einmal Jemandem ein großes Geſchenk damit zu machen, und wir machen <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>e</unclear>i</del> eigentlich nur fortwährend Verſuche, ſie dem oder
               Jenem oder vielmehr Dieſer oder Jener <del rend="strikethrough">h</del> wegzugeben, –
               die Freiheit...... </p>
            <p>Arbeiteſt Du nun wieder? <del rend="strikethrough">H<unclear>ub</unclear>
               </del> Hübſch iſt die Idee, ein Schlußſtück zum »<hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Anatol</rs>
               </hi>« zu ſchreiben. Auch ſoll <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Mitterwurzer</rs>
               </hi> ruhig den <rs type="work" ref="">Cyclus</rs> der kleinen <rs type="work" ref=""
                  >Stücke</rs> ſpielen. Deine ganze Eigenart ſteckt doch darin, wenn ſie auch klein
               ſind. Die Idee der »<rs type="work" ref="">Entrüſteten</rs>« gefällt mir ſehr. Es
               ſollte <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0123-1"/> einmal <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> ſchlankweg ein Luſtſpiel werden. Dazu gehört ſreilich Ruhe und
               Seelen-Heiterkeit; aber Du wirſt ſie ſchon wieder finden. Könnteſt Du nicht auf ein
               paar Wochen nach dem Süden fahren? Der <rs type="work" ref="">Theater-Roman</rs> muß
                  <add>reifen</add> wohl erſt <del rend="strikethrough">reifen</del>. Laß’ den <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> nur ruhig <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> vorangehen! Was hat denn das für Belang, was der <del
                  rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> Hauswurſt ſchreibt? Du ſcheinſt übrigens wieder gut mit ihm <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>z</unclear>
               </del> zu ſtehen. Die »<rs type="work" ref="">Zeit</rs>« iſt ſo zuckerſüß für Dich.
               Was der <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Servaes</rs>
               </hi> dort über Dich geſchrieben, iſt <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0122-0"/> gewiß ſehr
               ſchön; aber der Unſinn ſonſt in dem <rs type="work" ref="">Artikel</rs>! Und <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> als der Entbinder, der <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Georg</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Brandes</rs>
               </hi> von <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Wien</rs>
               </hi>! Das kränkt mich immer bitter, weil ich ſehe, daß der »Kerl mir perſönlich
               etwas <del rend="strikethrough">ſtie</del> ſtiehlt. Die jungen <rs type="place"
                  ref="">Wien</rs>er haben keines Entbinders bedurft. der wenn ſchon <del
                  rend="strikethrough">in</del> Einer da war, der ſie zuſam mengeſucht hat, ſo war
               ich es. Als <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> nach <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Wien</rs>
               </hi> kam, wären ſchon <del rend="strikethrough">All</del> Alle da; und ſeine
               Wirkfamkeit hat ſich darauf beſchränkt, daß er Dich beſchimpft <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3166_0124-1"/> und verkannt hat, daß er den <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Loris</rs>
               </hi> mißverſtanden und verdorben hat; und daß er als neues Genie den grotesken
               Zieraffen <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Andrian</rs>
               </hi> gefunden hat. Und das läßt ſich als Begründer der <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs>er Bewegung preiſen, deren gute Leiſtungen immer nur trotz <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> ent ſtanden ſind!.... </p>
            <p>Dieſer Dr. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Graf</rs>
               </hi>, den mir <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi> geſchickt hat, gefällt mir recht gut. Er hat eine angenehme Art, iſt aber wohl
               keine <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0125-0"/> ſtarke Perſönlichkeit und kein ſehr klarer
               Kopf. Er ſtreckt unſicher ſeine Fühlhörner ins <del rend="strikethrough">Leben</del>
               Leben aus. <del rend="strikethrough">W</del> Seine <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi>-Bewunde rung habe ich bereits ein wenig erſchüttert; aber es iſt nicht gut
               möglich, ihm auszureden, daß <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Altenberg</rs>
               </hi> ein genialer Dichtergeiſt iſt. Wollen ſehen, was man aus ihm machen kann.
               Einſtweilen habe ich ihm kleine Arbeiten für unſer Blatt verſchafft. </p>
            <p>Di Die Fragen, die Du an mich ſtellſt, <hi rend="latintype">me</hi>
               <hi rend="latintype">concernant</hi>, beantworten ſich von ſelbſt durch den Eingang
               dieſes Briefes <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0125-1"/> (zu deſſen Fertigftellung ich drei
               Tage gebraucht). Stimmung: verzweifelt (ich werde nie dazu kom men, den tiefen Riß in
               meinem Leben <del rend="strikethrough">a</del> auszu füllen); Stellung: unerfreulich.
               Arbeit; null Freunde!: ein paar brave Leute auf <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Montmartre</rs>
               </hi>, ehrliche und ſimple Menſchen, die mich in ihrer kühlen Weiſe gern haben und
               nicht verſtehen; Geliebte: ſchwere pſychiſche (?) Impotenz.... </p>
            <p>Willſt Du mir einen Gefallen thun? Ich möchte gern den, »<hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Lorenzaccio</rs>
               </hi>« von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Musset</rs>
               </hi> für die deutſche <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0124-0"/> Bühne bearbeiten. Ich ſende
               Dir anbei das <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs>, das ich darüber geſchrieben.
               Könnte ich vielleicht vom »<rs type="org" ref="">Burgtheater</rs>« den Auftrag zu
               dieſer Bearbeitung bekommen? Könnteſt Du ein Wort mit <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Burckhardt</rs>
               </hi> oder mit <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Uhl</rs>
               </hi> reden? In meinem <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> finden ſie alle
               nöthigen ſachlichen Angaben über das <rs type="work" ref="">Stück</rs>. Das iſt ſo
               eine phantaſtiſche Idee, die ich habe; aus führbar wird ſie natürlich nicht ſein; und
               es lohnt nicht der Mühe, daß Du Dir deßwegen auch nur einen überflüßigen Weg
               machſt..... <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0126-1"/> Wie gern würde ich bald einmal
               wiederſehen? Iſt gar keine Ausſicht, daß Du nach <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi> kommſt? </p>
            <p>Grüß’ mir den lieben <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi> und auch <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Leo</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Vanjung</rs>
               </hi>, wenn Du ihn ſiehſt! </p>
            <p>Allen den Deinigen wünſche ich ein glückliches neues Jahr; empfiehl’ mich
               insbeſondere Deiner Frau <rs type="person" ref="">Mutter</rs> und grüße mir recht
               herzlich Deinen <rs type="person" ref="">Bruder</rs> und Deine <rs type="person"
                  ref="">Schwägerin</rs>. <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0127-0"/>
            </p>
            <p>Und ſei’ Du ſelbſt von Herzen gegrüßt! </p>
            <p>
               <closer>In Treue</closer>
            </p>
            <p>
               <closer>Dein</closer>
               <closer>
                  <signed>Paul Goldmann.</signed>
               </closer>
               <postscript>Nicht wahr, Du ſchreibſt mir</postscript>
               <postscript>bald wieder eimmal?</postscript>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb11485">
               <persName>
                  <forename>Paul</forename>
                  <surname>Goldmann</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
                  <settlement ref="pmb677">
                     <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                     <location>
                        <geo>51,10773 17,03533</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
                  >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb182">
               <placeName>Paris</placeName>
               <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Île-de-France</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,85341 2,3488</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb166">Frankreich</placeName>
                  <geo>46,0 2,0</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64183/</idno>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb182.html</idno>
            </place>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt
                  Wien</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
