<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02726"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 5.&#160;1.&#160;[1895]</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02726"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3165</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="3"/>
                           <desc type="_seiten" n="12"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift »<quote><hi rend="latintype"><rs type="work" ref="#pmb29917">Liebelei</rs></hi></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift das Jahr »<quote><date when="1895">1895</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1895-01-05" n="1">5.&#160;1.&#160;[1895]</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-08-16">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0002-1"/>
            <p>
               <dateline>
                  <opener>
                     <rs type="place" ref="">
                        <hi rend="latintype">Paris</hi>,</rs>
                     <date>5. Januar</date>.</opener>
                  <date>5. Januar</date>.</dateline>
            </p>
            <p>
               <opener>
                  <salute>Mein lieber Freund,</salute>
               </opener>
            </p>
            <p>Ich danke Dir von Herzen, daß Du meine Bitte ſo raſch erfüllt haſt. Entſchuldige mir
               die großen Koſten, die ich Dir verurſacht; aber Du haſt mir eine große Freude
               gemacht. Mittags bekam ich es, in einer Stunde war es geleſen, und am ſelben Tage
               ſende ich es Dir noch zurück. </p>
            <p>Da ich ſofort ſchreiben muß, bin ich meiner Eindrücke noch nicht ganz ſicher. Der
               erſte <rs type="work" ref="">Akt</rs> iſt voll Anmuth, voll Bewegung, er endet aufs
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0003-0"/> Packendſte. Ich glaube, er wird ſehr gut
               geſpielt werden müſſen. Die zwangloſe, natürliche Fröhlichkeit ſtellt den Komödi
               anten keine leichte Aufgabe. Auch möchte ich gleich hier ſagen, daß ich beſonders
               dieſe einfache Sprache überall bewundert habe. <del rend="strikethrough">Das</del>
               Die Leute ſprechen im <rs type="work" ref="">Stück</rs>, wie im Leben. Welch’ eine
               Kunſt da drinſteckt! Im zweiten <rs type="work" ref="">Akt</rs> – und auch ſonſt –
               hätte ich gern, daß der alte <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Weiring</rs>
               </hi> etwas mehr <del rend="strikethrough">her</del> hervorträte, als blos mit ein
               wenig Profil. Ich hätte ihn etwas ausführlicher gewünſcht, <del rend="strikethrough"
                  >umſomehr als ich</del> eine kleine Scene rührender Vaterliebe zwiſchen ihm und
               dem Mädel hätte das Ende <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0003-1"/> noch um eine <hi
                  rend="latintype">Nuance</hi> tragiſcher gemacht! »Ich alter Mann<del
                  rend="strikethrough">,</del> habe mir noch Dich.« Es gibt nichts mehr zum Weinen,
               als hilfloſes, verlaſſenes Alter. Zudem bin ich über zeugt, daß der Herr, der von
               Cenſur-Schwierigkeiten ſprach, gerade die Reden <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Weirings</rs>
               </hi> über Tugend und Behütung von Glück gemeint hat. Das iſt zwar eine Hauptſache,
               ein Grundgedanke des <rs type="work" ref="">Stückes</rs>. Das liegt aber den Trotteln
               wenig auf. Niemals wird man im kaiſerlichen <del rend="strikethrough">Hofteh</del>
               <rs type="org" ref="">Hoftheater</rs> ſo etwas ſagen laſſen. Sonſt iſt die <rs
                  type="work" ref="">Scene</rs> ergreifend. Die <rs type="work" ref=""
                  >Abſchiedsſcene</rs> hätte ich auch <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0002-0"/> noch um
               einen Grad kräftiger gewünſcht, mit etwas mehr Betonung darauf, daß es Auch ſollte er
               einmal vom Sterben ſprechen und Angſt zeigen. der <hi rend="underline" n=""
                  >Abſchied</hi> ist. Sonſt iſt ſie entzückend. Der <rs type="work" ref=""
                  >Schluß</rs> mit der letzten Umarmung <del rend="strikethrough">m</del> wird
               ungehener wirken. Einfach, aber ſo ſchön! Der dritte <rs type="work" ref="">Akt</rs>
               iſt der Höhepunkt; überhaupt iſt das <rs type="work" ref="">Stück</rs> vorzüglich
               gebaut, es wächſt ſo allmälig ins große Dramatiſche hinein. Bewun dert habe ich
               nebenbei die Kunſt, mit der Du all’ de techniſchen Schwierigkeiten für den dritten
                  <rs type="work" ref="">Akt</rs> bewäl tigt haſt, von denen Du in <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Ischl</rs>
               </hi> ſprachſt. Man kann ſich keinen zwanglo ſeren und natürlicheren <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3165_0004-1"/> Vorgang denken. Beſonders daß die Sache
               »übermorgen« ſpielt, iſt zugleich techniſch fein und dramatiſch wirkſam. Nun möchte
               ich auf eine kleine Gefahr auf merkſam machen: daß man nämlich den <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Theodor</rs>
               </hi>, wenn er nicht <del rend="strikethrough">vortrefflich</del> ſehr geſchickt
               geſpielt wird, im Publikum zuerſt komiſch nehmen kann. Er iſt auch gar zu ſehr
                  »<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">mufle[Kommentar: ]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>«. Insbe ſondere möchte ich, daß er das von
               dem Fallen im Duell nicht gar zu trocken herausſagt. Ich weiß wohl, was Du damit
               willſt: mit <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0005-0"/> dem Mädel macht man eben keine
               Umſtände. Aber ſo ein roher Kerl iſt der <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Theodor</rs>
               </hi> doch nicht. Er ſollte wenigſtens verlegen ſein, zu umſchreiben verſuchen:
               Unfall .... ſchwer verwundet ... und <del rend="strikethrough">lan</del> dann erſt
               das Duell herausbringen. Die Tragik, die dann mit elementarer Gewalt lospraſſelt, –
               die Reden des Mädels – das iſt ein <rs type="work" ref="">Meiſterſtück</rs>. Mich
               hats bereits beim Leſen in der Kehle gewürgt. Auf dem Theater kann dem kein Menſch
               wiederſtehen. Herrlich und tief ergreifend! Der <rs type="work" ref="">Schluß</rs>
               gefällt mir nicht. Ich möchte nicht, daß ſie ſich umbringt. Das iſt <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3165_0005-1"/> Gar nicht nöthig. Laß’ dem dummen Publikum
               wenigſtens den kleinen Troſt, daß ſie leben bleibt. Es kann viel erſchütternder
               enden. Sinkt dem Vater weinend an die Bruſt und der hebt ſchluchzend ſeinen
               zitternden Arm und ſchreit zu <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Theodor</rs>
               </hi>, dem Repräſentan ten der »Welt draußen«: »Ihr habt mir mein Mädel umgebracht.«
               Oder ſo was. Aber kein Weglaufen. Man verhindert <del rend="strikethrough">
                  <unclear>Ja</unclear>
               </del> ſie auch ans Grab zu gehen, damit baſta! Die Fenſter-Hinausſchrei erei iſt
               verſehlt. Die <rs type="work" ref="">Hauptperſon</rs> muß auf der Bühne bleiben. Und
               dann ſo unwahrſcheinlich. <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0004-0"/> Er holt ſie ja doch
                  ein<del rend="strikethrough">;</del> bis zum Kirchhof, braucht ſich nur einen
               Fiaker zu nehmen, um ihr zuvorzukommen. Oder die <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Mizzi</rs>
               </hi> ſchreit aus dem Fenſter den Paſſanten zu: »Haltets auf!« Das <hi
                  rend="underline" n="">mußt</hi> Du ändern. Es iſt ein Fehler, das Ende hinter die
               Couliſſen zu verlegen. </p>
            <p>Im Ganzen: ein edles und reifes <rs type="work" ref="">Werk</rs>. Ich beglückwünſche
               Dich dazu von ganzem Herzen. Ich kenne zur Zeit Niemanden, der ſo etwas ſchreiben
               könnte, auch hier in <rs type="place" ref="">Frankreich</rs> nicht. Es iſt die
               Krönung Deines bishe rigen Lebens und Schaffens, <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0006-1"/>
               und wird es erſt einmal aufgeführt, ſo wird die Welt mit Erſtaunen ſehen, daß Du ein
               Dichter biſt... </p>
            <p>Gräulich iſt, nochmals, der <rs type="work" ref="">Titel</rs>. Wenn Du einen hätteſt
               wählen wollen, der alle ſchlimmen Vorurtheile gegen das <rs type="work" ref=""
                  >Stück</rs> erwecken ſollte, ſo hätteſt Du keinen beſſern finden können. Du mußt
               es umtaufen. Kannſt und willſt Du es nicht »<rs type="work" ref="">Eine
                  Liebſchaft</rs>« nennen – das wäre das weitaus Beſte – ſo <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3165_0007-0"/> möchte ich Dir vorſchlagen: »<rs type="work" ref=""
                  >Arme Liebe</rs>«. Leicht <del rend="strikethrough">kan</del> kannſt Du der <rs
                  type="work" ref="">Chriſtine</rs> im dritten <rs type="work" ref="">Akt</rs> noch
               zehn Worte in den Mund legen, die dieſen <rs type="work" ref="">Titel</rs>
                  erklären<del rend="strikethrough">!<add/>
               </del>
               <add>;</add> oder noch beſſer der Vater ſoll es zum <rs type="work" ref=""
                  >Schluß</rs> ſagen: »Wein’ Dich aus, <del rend="strikethrough">armes</del> Kind.
               Wenn arme Leute lieben, ſo dürfen ſie nichts beanſpruchen als Thränen.« <del
                  rend="strikethrough">D</del> In der Größe ſeines Schmerzes wird der Alte
               aphoriſtiſch – ein einziges Mal. Das wäre umſo wirkſamer. Und denk’ Dir nur, was <del
                  rend="strikethrough">ſich</del> für eine <pb facs="HS.NZ85.1.3165_0007-1"/> große
               allgemeine Perſpektive ſich am Schluß durch dieſe Worte noch öffnen würde. Das wäre
               doch beſſer, als die Fenſter Geſchichten ..... </p>
            <p>Vielen, vielen Dank, mein lieber Freund, für den großen Genuß, den Du mir verſchafft
               haſt. Wie ſtehts nun mit der Aufführung? Schreib’ mir bald und ausführlich. </p>
            <p>Zwei Bitten: Erſtens. Ich habe zum <date>Neujahr</date> ein ſchönes Alt-<rs
                  type="place" ref="">Wien</rs>er <rs type="work" ref="">Bild</rs> erhalten, von <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Artaria</rs>
               </hi>, mit dem ich mich unbändig gefreut habe. Aber ohne <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3165_0006-0"/> Begleitbrief. Ein ſo zart ſinniges, von Herzen zu
               Herzen gehendes <rs type="work" ref="">Geſchenk</rs> kann nur von <rs type="person"
                  ref="">Jemandem</rs> aus Deinem Kreiſe her kommen. Sag’ mir, wer der <rs
                  type="person" ref="">Spender</rs> iſt. </p>
            <p>Zweitens. Schreib’ mir <rs type="person" ref="">Torresani</rs>s Adreſſe. </p>
            <p>
               <closer>Viele treue Grüße!</closer>
            </p>
            <p>
               <closer>Dein</closer>
            </p>
            <p>
               <closer>
                  <signed>Paul Goldmann</signed>
               </closer>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb11485">
               <persName>
                  <forename>Paul</forename>
                  <surname>Goldmann</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
                  <settlement ref="pmb677">
                     <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                     <location>
                        <geo>51,10773 17,03533</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
                  >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb182">
               <placeName>Paris</placeName>
               <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,85341 2,3488</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb182</idno>
            </place>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt
                  Wien</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
                  >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
