<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L02762"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 11. 1. [1896]</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02762"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="4"/>
                           <desc type="_seiten" n="15"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift das Jahr »<quote><date when="1896">96</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift zwei Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1896-01-11" n="01">11. 1. [1896]</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-09-12">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0001-1"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="">Paris</rs>
                  </hi>, <date month="0" day="0" year="0">11. Januar</date>.</opener>
               <date month="0" day="0" year="0">11. Januar</date>.</dateline>
            <opener>
               <salute>Mein lieber Freund,</salute>
            </opener>
            <p>Heut geht das Opernglas an Dich ab. Ich habe Dich lange warten laſſen müſſen. Erſtens
               hatte ich viel zu thun, zweitens war es keine leichte Geſchichte. Ich bin bei allen
               möglichen Optikern herumge laufen. Die große Schwierigkeit war der Ausſchluß von
               Perlmutter. Alles, was hier hübſch und <rs type="place" ref="">Pariſ</rs>eriſch
               ausſieht, wird in Perl mutter aller Arten und Farben gemacht. Dann hat man noch ganz
               ſchwarze <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0002-0"/> Operngläſer, endlich Schildpatt. Ich habe
               mich zu letzterem entſchloſſen, damit wenigſtens etwas Farbe daran iſt. Weitere
               Schwierigkeit: Die wirklich guten Gläſer finden ſich nur bei den großen Inſtrumenten.
               Je kleiner die Gläſer, umſo weniger gut ſieht man. Je kleiner die Gläſer, umſo
               zierlicher freilich und umſo reicher ornamentirt iſt die Form des Ganzen. Mich ſtrict
               an Deine Weiſungen haltend, habe ich das den Gläſern <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0002-1"/> nach beſte Opernglas genom men, das ich in <del rend="strikethrough">de</del> der
               betreffenden Preislage finden konnte. Es enthält zwölf Gläſer und ſtammt von einem in
                  <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi> beſtbekannten Optiker. <del rend="strikethrough">Um eine gewiſſſe</del> Man
               ſieht gut dadurch, freilich mußte ich deshalb ein etwas größeres Format wählen. Es
               iſt zur Herſtellung Aluminium verwendet, was jetzt hier ſehr in der Mode iſt. Ich
               kann das zwar abſolut nicht leiden, aber das Opernglas hat dadurch den Vortheil <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0001-0"/> größter Leichtigkeit. Auch ſonſt gefällt mir meine
               Wahl äußerlich gar nicht; <del rend="strikethrough">abe</del> aber Du haſt mir zu
               enge Grenzen geſteckt, und mein Geſchmack konnte ſich darin nicht frei bewegen.
               Jedenfalls habe ich mit dem Optiker den <hi rend="underline" n="">Umtauſch</hi>
               ausgemacht. Gefällts Dir alſo nicht, ſo ſchickſt Du mirs zurück und gibſt mir nähere
               Weiſungen. Koſten ſollte es 60 <hi rend="latintype">Frcs</hi>, ich habe aber einige
               Tage <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0003-1"/> manörvrirt und ſchließlich 50 <hi rend="latintype">Frcs</hi> herausgehandelt. Freilich dürfte ſich der Ehrenmann
               wohl noch 5 <hi rend="latintype">Frcs</hi> für Verpackung Porto etc herausſchwi deln.
               Soll ich Dir den Reſt ſchicken oder ſoll ich noch etwas dafür hier kaufen? </p>
            <p>Über die verſchwun denen Goldſtücke hat die hieſige <rs type="org" ref="">Poſt</rs>
               auf meine Beſchwerde eine Unterſuchung eingeleitet, wie beifolgendes <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0004-0"/> Papier beſtätigt, das Dir vielleicht als Ausweis
               gegenüber der <rs type="org" ref="">öſterreichiſchen</rs>
               <rs type="org" ref="">Poſt</rs> dienen kann. </p>
            <p>Auch ſende ich Dir einen <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">Brief[Kommentar:
                  ]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Thorel</rs>
               </hi>, der ein Stück im »<rs type="org" ref="">Odeon</rs>« aufgeführt bekommen ſoll.
               Man zieht ihn furchtbar danmit herum, und das macht ihm den Kopf verrückt. Laſſen wir
               ihm noch etwas Zeit. </p>
            <p>Den guten <rs type="person" ref="">Mann</rs>
               <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0004-1"/> aus <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Lyon</rs>
               </hi> beſcheide aufſchie bend. Viel Vertrauen flößt er mir nicht ein. Die
               Zeitſchriften, die er <del rend="strikethrough">vor</del> nennt, ſind unbedeutend,
               die <del rend="strikethrough">Refer</del> Beziefungen, die er angibt, noch mehr. Für
               das »<hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Oeuvre</rs>
               </hi>« oder das »<hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Théâtre Libre</rs>
               </hi>« brauchen wir ihn nicht. Mit denen ſtehe ich allein in Verbindung. Auch ſpielt
               man dort ſo erbärmlich, daß ich Dich nicht gern dort aufgeführt ſehen <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0003-0"/> möchte. Endlich ſoll Dein <rs type="work" ref="">Stück</rs> in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">
                     <hi rend="underline" n="">Paris</hi>
                  </rs>
               </hi> überſetzt werden. Was aus der Provinz, aus <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Lyon</rs>
               </hi> kommt, darüber rümpfen ſie in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi> bereits die Naſe. Nach einem großen Erfolge in <rs type="place" ref="">Berlin</rs> – den ich <del rend="strikethrough">
                  <gap/>x</del> vorausſehe – werden ſich Dir ganz andere Leute anbieten; vorher
               darfſt Du wohl kein Engagement eingehen. <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0005-1"/> Vielen
               Dank noch für Deine Einladung zum Zuſammentreffen in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Frankfurt</rs>
               </hi>! Das wäre ſchön geweſen. Aber die Idee war phantaſtiſch. Im <date>Januar</date>
               von hier fort! Ich glaube, ich wäre entlaſſen worden. Und kein Geld zur Reiſe! Nur
               Schulden! Nie im Leben bin ich dem Bankerott ſo nahe geweſen. Aber es war lieb, daß
               Du an mich gedacht haſt. Wann <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0006-0"/> werden wir uns
               wiederſehen? Gott weiß! Ich glaube, ich gehe nicht mehr aus <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi> heraus. Hier bin ich vergraben, die Welt draußen aber thut mir <del rend="strikethrough">wehe</del> weh. Neugierig bin ich auf das Ergebniß der erſten
                  <rs type="work" ref="">Aufführung</rs> in <rs type="place" ref="">Deutſchland</rs>
               und – auf meinen <rs type="person" ref="">Onkel</rs>. Ich habe ihm dieſer Tage
               geſchrieben, weil ich <del rend="strikethrough">furch</del> fürchte, daß er Dir
               wehthut aus Haß gegen <hi rend="latintype">
                  <del rend="strikethrough">Speid</del>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Speidel</rs>
               </hi>. – Im Grunde <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0006-1"/> aber iſt er doch ein hoch
               anſtändiger und kunſtliebender Mann und darauf hoffe ich. </p>
            <p>Ich habe Dir für ſo viele liebe Briefe zu danken. Dein letzter war melancholiſch.
               Dein Talent ſoll nur Deine Jugend geweſen ſein. Oh Du Kind! Wenn irgend ein Talent zu
               reifen beſtimmt iſt, ſo iſt es Deines. Es iſt kein Schwindel und kein Dunſt darin! Es
               beruht auf klarer <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0005-0"/> und <del rend="strikethrough">ve</del> ernſter Anſchauung des Lebens. <del rend="strikethrough">Das</del> Das
               kann nicht altern. Im Gegentheil. Da ſich Einem das Leben immer größer und
               vielgeſtaltiger aufthut, je älter man wird – was wird Dein Talent erſt daraus ziehen,
                  <del rend="strikethrough">wenn</del> nachdem es aus dem Bischen Jugend und Liebe
               ſchon ſo viel gezogen hat! Oder wirſt Du vielleicht morgen plötzlich <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0007-1"/> aufhören, ein Poet zu ſein? Glaubſt Du, das
               verliert ſich mit den Jahren<del rend="strikethrough">?<add/>
               </del>
               <add>.</add> Oh Du Kind!..... </p>
            <p>Von meinem Leben will ich Dir nicht ſprechen. Ich ſchäme mich Es iſt zu ſehr dieſelbe
               Geſchichte. Das Leben, unermündlich mir <del rend="strikethrough">ne</del> neue
               Glücks- Möglichkeiten in die Hand zu ſpielen, und <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0008-0"/>
               ich unermüdlich, ſie mir ſtets auf dieſelbe Weiſe zu verderben: durch Schwäche, durch
               mangelnde Mannhaftig keit <hi rend="latintype">etc</hi>. Wenn man 31 Jahre geworden
               iſt, ſo ändert man ſein Leben nicht mehr. Und wenn es einmal in eine falſche Richtung
               eingelenkt iſt, ſo geht es unaufhaltſam in dieſer Richtung weiter. Verfahren!
               Unglücklich ſein das kann man <pb facs="HS.NZ85.1.3166_0008-1"/> ertragen. Aber wenn
               man ſtets durch eigene Schuld unmöglich iſt, – das erträgt man kaum. </p>
            <p>Grüß’ Dich Gott, mein lieber Freund! Schreib’ mir bald! Wie ſtehts mit dem neuen <rs type="work" ref="">Stücke</rs>? Rückt die zweite Niederſchrift vorwärts? Viele
               Grüße an Richard! </p>
            <p>
               <closer>In Treue</closer>
            </p>
            <p>
               <closer>Dein</closer>
               <closer>
                  <signed>Paul Goldmann</signed>
               </closer>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb11485">
               <persName>
                  <forename>Paul</forename>
                  <surname>Goldmann</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
                  <settlement ref="pmb677">
                     <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                     <location>
                        <geo>51,10773 17,03533</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler">https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren">https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler">https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb182">
               <placeName>Paris</placeName>
               <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Île-de-France</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,85341 2,3488</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb166">Frankreich</placeName>
                  <geo>46,0 2,0</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler">https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64183/</idno>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus">https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb182.html</idno>
            </place>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
               <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler">https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus">https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
