<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02724"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23.&#160;12.&#160;[1893]</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02724"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1893-12-23" n="1">23.&#160;12.&#160;[1893]</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-07-04">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0082-1"/>
            <p>
               <dateline>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="">Paris</rs>
                  </hi>, <date>23. December</date>.</dateline>
            </p>
            <p>
               <salute>Mein lieber Freund!</salute>
            </p>
            <p>Dein letzter Brief und die ſich daran ſchließenden Zeilen der <rs type="person"
                  ref="">Freunde</rs> haben mir eine unendliche Freude bereitet. Mir ſind die
               Thränen in die Augen gekommen, als ich all’ das las. Und ich war einen ganzen Tag
               lang glücklich, ſo viel Freundſchaft und Treue verdient zu haben. Gern hätte ich Dir,
               dem lieben Anſtifter der Freudengabe, und allen Betheiligten ſofort gedankt. Da kam
               die Bombe in der <rs type="org" ref="">Kammer</rs> und ſonſt Allerlei und warf mich
               weit ab von Euch und all den frohen Gedanken. <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0083-0"/>
               Inzwiſchen kam auch Dein liebes Bild. Dank, innigen Dank für die Sendung. Ich habe es
               auf meinem Schreib tiſch aufgeſtellt und tauſche mit Dir manch einen Blick und
               verſinke in manch’ eine Träumerei während irgend eines politiſchen Artikels. Es iſt
               eine vorzügliche Aufnahme – wenngleich Du freilich in Wirklichkeit nie ſo hübſch
               geweſen. Auch zeige ich Dich Allen, die mich beſuchen kom men, und Du haſt viel
               Erfolg. Neulich war <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Jean</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Thorel</rs>
               </hi> bei mir und ſagte: »<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">Je jurerais, que
                  c’est un[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020Ich\u0020könnte\u0020schwören,\u0020dass\u0020das\u0020ein\u0020Herr\u0020ist,\u0020der\u0020XXXX\u0020schreibt.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">monsieur, qui écrit des[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020Ich\u0020könnte\u0020schwören,\u0020dass\u0020das\u0020ein\u0020Herr\u0020ist,\u0020der\u0020XXXX\u0020schreibt.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">XXXXcarnéchis.[Kommentar:
                  französisch\u003a\u0020Ich\u0020könnte\u0020schwören,\u0020dass\u0020das\u0020ein\u0020Herr\u0020ist,\u0020der\u0020XXXX\u0020schreibt.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>« Wenn Du jetzt <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0083-1"/>
               <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> noch keine Luſtſpiele ſchreiben willſt....! </p>
            <p>Bitte liebſter Freund, ſchreib’ mir ein ausführlicheres Wort über Deine Pläne. Die
               Idee mit dem ſüßen <rs type="place" ref="">Wien</rs>er <rs type="work" ref=""
                  >Stück</rs> gefällt mir ſehr. Das müßte Dir ganz ausnehmend liegen. Und ſchreib
               vor allen Dingen ein Stück ohne Dich. Was macht dein <rs type="work" ref=""
                  >Roman</rs>? Brinſgt Du ihn nirgends an? Sende mir auch, wenn möglich, ein oder
               zwei Exemplare <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Anatol</rs>
               </hi> zu Progaganda- Zwecken. In <rs type="place" ref="">Paris</rs> bekommt man
               nämlich nie ein Buch wieder, wenn man es wegborgt. Ich hoffe doch <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0082-0"/> noch etwas für Dich hier durch zuſetzen. Die
               Übergabe Deiner <rs type="work" ref="">Novellen</rs> an eine <rs type="person" ref=""
                  >Mitarbeiterin</rs> der <hi rend="latintype">
                  <rs type="org" ref="">Vie Parisienne</rs>
               </hi> habe ich doch nicht in’s Werk ſetzen wollen. Gewiſſe Erfahrungen der letzten
               Zeit haben mich gelehrt, daß möglicher Weiſe Deine <rs type="work" ref=""
                  >Novelle</rs> Aufnahme gefunden hätte, aber nicht unter Deinem Namen, – Du
               verſtehſt? </p>
            <p>Schreib’ mir auch, was mit <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> vorgegangen iſt? Warum der Austritt aus der »<rs type="org" ref="">deutſchen
                  Ztg</rs>«? Wird das <rs type="org" ref="">Blatt</rs> eingehen? </p>
            <p>Fröhliche Feiertage, mein lieber Freund, und nochmals Dank Dir und den Andern und
               viele treue Grüße an Euch Alle. </p>
            <p>Dein Paul Goldm</p>
         </div>
      </body>
      <back> </back>
   </text>
</TEI>
