<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02704"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02704"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1892-" n="1">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-06-22">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0022"/>
            <dateline>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi>, <date>24. December</date>.</dateline>
            <p>Alſo Weihnachtsabend. Aber nicht ſentimental, beileibe. Das thun wir hier nicht, das
               hält auf, das iſt reacſionär. Wir wollen vor wärts. Und darum müſſen wir ſtark
               werden. Was für einen ſchwachen Menſchen wohl nur ſtoviel bedeutet, daß er daran
               vergißt, daß er eigentlich ſchwach iſt. </p>
            <p>Mein theurer Freund! Es iſt Weihnachtsabend, und ich hätte <del rend="strikethrough">
                  <unclear>g</unclear>
               </del> unter keinen Umſtänden Zeit, Dir zu ſchreiben, wenn ich nicht die <hi
                  rend="latintype">Chance</hi> gehabt hätte, <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0023-0"/>
               vorgeſtern beim Herunterſteigen von der Tramway zu ſtürzen und mir die linke Schulter
               aus zurenken. Man nennt das hier eine<hi rend="latintype"> luxation de l’épaule</hi>,
               renkt das gewohnheitsmäßig falſch ein renkt das dann wieder aus – <hi
                  rend="latintype">remettre und démettre</hi> – und conſtatirt jedesmal, daß eine
               neue Gelenkkapſel, oder Gelenk band – ich weiß nicht, wie das Zeug auf deutſch heißt
               – zerriſſen iſt. Der Tag geht für den Patienten unter dieſen Umſtänden nicht ohne
               heitere Zerſtreuungen vor <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0032-1"/> über. <hi
                  rend="latintype">Mais, enfin</hi> ich bin ge nöthigt, für einige Tage meinen
               Dienſt einzuſtellen – wenn nicht die Kurpfuſcher, in deren Händen ich hier bin,
               einige Wochen daraus machen – und vor Allem, ich ſitze heut Abends müßig zuhauſe.
               Habe ich alſo geſucht, an der Sache eine gute Seite zu finden, habe eine ſehr
               künſtliche Inſtallation auf meinem Schreibtiſch gemacht, um das Papier ſeſthalten zu
               können, und habe mich dann niedergeſetzt, um <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0033"/> endlich
               einmal wieder Dir, Liebſter, zu plaudern. Und ſiehe da, es geht. </p>
            <p>Ich ſehe zu meiner großen Herzenserleichterung – habe mir wirklich viel Sorge darüber
               gemacht – daß Du mir nicht bös biſt, weil ich Dir nicht antworte. Aber, weiß Gott, es
               geht nicht! Das Leben, das wir in dieſer böſen Zeit zu führen gezwungen ſind, iſt
               einfach unmenſchlich. Der Dienſt verſchlingt Alles, Eſſenszeit, Schlafenszeit, und
               nun gar erſt die <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0023-1"/> Zeit zum freundſchaftlichen Brief
               wechſel. An Dich gedacht? Oh, mein lieber Freund, wie oft, wie oft! Mitten im Sturm
               der <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">Eindrücken[Kommentar:
                  sic!\u0020Eventuell\u0020Hrsg-Eingriff?]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>, mitten im feinem Kunſtggenuß, wo ich immer
               gar ſo gern mit Dir getheilt hätte. Und beſon ders auch in dieſen Stunden der
               verzweifelten Verlaſſen heit und Lebensmüdigkeit, wo ich mich nach Dir geſehnt, als
               nach einem <hi rend="underline" n="">Menſchen</hi>! Denn das gibt es hier nun wohl
               gar nicht. Ich habe immer den gleich ſtarken Wunſch, Dich <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0024-0"/> wiederzuſehen. Aber ich würde mich anderſeits doch
               davor fürchten; denn einmal habe ich Sorge davor, du würdeſt mich in Vielem verändert
               und nicht mehr ſo mit Dir zuſam menſtimmend finden; und dann fürchte ich, ich würde
               die Verlaſſenheit wieder ſchwerer ertragen und würde wieder arg mit mei ner <rs
                  type="place" ref="">Wien</rs>-Sehnſucht zu ringen haben, die eine Forn meiner
               Sentimenta lität iſt, will ſagen meines Nichtvorwärtskommens, will ſagen <hi
                  rend="latintype">etc.</hi> ſiehe oben. <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0031-1"/> Aber
               Eines begreiſe ich doch nicht: Ganz abgeſehen von dem zwiſchen mir und Dir. Sag’ mir:
               warum kommſt Du nicht nach <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi>? Imd zwar auf lange? Um jeden Preis? Glaub’ mir – ich ſehe es jetzt ſo
               deutlich, wie nur irgend etwas auf der Welt – es iſt für Deine ganze Entwickelung ein
               fach unentbehrlich. Es wird Dir ekelhaft, abſcheulich, unerträglich ſein. Aber Du
               weißt ja, daß das die <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0032-0"/> Formen ſind, in denen die
               Entwickelungs-Kriſis auf zutreten pflegt. Und Du würdeſt hier eine ſolche Fülle neuer
               Ideen, – würdeſt ſo gewaltige <hi rend="latintype">Chocs</hi> bekom men – daß Du <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>von</unclear>
               </del> am Ende wie ein neuer Menſch daſtehen und mit ganz anderen Augen ſehen
               würdeſt. Specieller: Das Leben in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi> ent ſubjectivirt, es objecti virt – und Du biſt unter allen Umſtänden verpflich
               tet, es auch damit zu verſuchen <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0024-1"/> Alſo komm’ her,
               mein lieber <hi rend="latintype">Arthur</hi>, – nicht meinetwegen. Ich würde Dich
               vielleicht alle drei Wochen einmal ſehen können, um Dich zu bitten, daß Du mir ein
               Nachtmahl zahlſt. Aber Deinetwegen! Folge mir! Du wirſt es nicht zu bereuen haben.
               Das heißt, Du wirſt es furchtbar bereuen. Aber es wird Dir ganz enorm geſund ſein. </p>
            <p>Woraus Du nicht etwa ſchließen darfſt, daß ich mich hier wohl fühle. <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0025-0"/> Im Gegentheil! Entſetzlich elend. Heimathlos,
               verſtoßen, zu ſchanden gearbeitet, ange widert, unbefriedigt <hi rend="latintype"
                  >etc</hi>. Aber eine große Compen ſation dafür iſt da: Ich fühle, daß ich <hi
                  rend="underline" n="">lerne</hi>. Und ſolange das Gefühl anhält, will ich es
               muthig hier aushalten. Vom eigentlichen Lebensziel freilich ferner als je. Keine
               Selbſtän digkeit zu erblicken – kein Erwerb, kein Vermögen. Tagelohn und Schulden.
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0030-1"/> Keinen Weg zu den 12000 <hi rend="latintype"
                  >frcs</hi> Rente, die ich brauche. Weißt Du mir vielleicht einen? Dann komme ich
               gleich wieder, und dann blei ben und ſchaffen wir mit ſammen. Oder irgend eine ſicher
                  nicht-<hi rend="latintype">jour</hi> naliſtiſche Stellung? Wenn Dir ſo etwas unter
               die Augen komm, denk’ bitte an mich!.... </p>
            <p>Und nun Du. Vielen Dank für die Kritiken. Werth hat nur die von Dr. <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Meyer</rs>
               </hi>. Es erhöht meinen <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0031-0"/> Reſpekt vor dem Mann be
               trächtlich, daß er einem Freunde ſo derb ſein Meinung ſagt. Er hat zwar in der Sache
               meiner Anſicht nach Unrecht, aber als Offen heit iſt es werthzuſchätzen. Alle übrigen
               verſtehen Dich nicht, außer etwa <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">
                     <rs type="work" ref="">Ludassy<rs type="person" ref=""/>
                     </rs>
                     <rs type="person" ref=""/>
                  </rs>
                  <rs type="person" ref=""/>
                  <rs type="work" ref=""/>
               </hi>.<rs type="work" ref=""/>. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">
                     <rs type="work" ref="">Bauer<rs type="person" ref=""/>
                     </rs>
                     <rs type="person" ref=""/>
                  </rs>
                  <rs type="person" ref=""/>
                  <rs type="work" ref=""/>
               </hi>: eine lobende Notiz<rs type="work" ref=""/>: eine lobende Notiz mit Rückſicht
               darauf, daß man in dem Hauſe dinirt und ſich die Beziehung zu Deinem
               Papa-Regierungsrath erhalten will. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">
                     <rs type="work" ref="">Nossig<rs type="person" ref=""/>
                     </rs>
                     <rs type="person" ref=""/>
                  </rs>
                  <rs type="person" ref=""/>
                  <rs type="work" ref=""/>
               </hi>:<rs type="work" ref=""/>: <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0025-1"/> einer, der auf
               Beides – die <del rend="strikethrough">Dine</del> Diners und die Be ziehung –
               candidirt. Macht aber nichts; ſie ſollen nur von dir ſprechen. Der Ruf wird ja nicht
               dadurch zu nächſt gemacht, daß man verſtanden, ſondern dadurch, daß überſaupt von
               Einem geſprochen wird. Ich ſelbſt hätte längſt über Dich ſchreiben ſollen. Aber wann?
               Pure phyſiſche Unmöglichkeit, das ich Dich doch nicht damit <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0026-0"/> beſchimpfen will, daß ich eine Reklamnotiz für Dich
               zuſammenſchmiere. Die Sache mußte künſtle riſch verarbeitet werden. Aber ich habe
               nicht eine Stunde dafür gehabt. Soll alſo inzwiſchen der <rs type="person" ref=""
                  >Andere</rs> ſchreiben – der <rs type="person" ref="">Berliner</rs> ein ganz
               braver Menſch, <del rend="strikethrough">b<unclear>o</unclear>
               </del> bornirt, aber nach der guten Richtung bornirt, d.h. mit einem dummen
               Vorurtheil für das Moderne be <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0029-1"/> haftet, was Dir
               zuſtatten kommen wird! Er wird wohl bald losſchießen. Und dann kann ich ja immer noch
               das Wort nehmen, wie es mein ſehnlicher Wunſch und feſter Vorſatu iſt. <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Herzl</rs>
               </hi> aber wird nicht ſchreiben. Ich habe mein Möglichſtes gethan – ich bin ſoweit
               gegangen, als ich gehen konnte, – aber, ein ſo braver Menſch er iſt, ſo kennſt Du
               doch auch ſeinen <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0030-0"/> Größenwahn. Und er hat mir auf
               meine Andeutun gen in einer Weiſe geant wortet, daß ich nicht mehr darauf zu
               rückkommen konnte, ohne Dich bloßzu ſtellen. (»Wenn er mir ſein <rs type="work"
                  ref="">Buch</rs> deshalb geſchickt hat, damit ich darüber ſchreibe <hi
                  rend="latintype">etc</hi>«....) </p>
            <p>Und nun Dein <rs type="work" ref="">Stück</rs>? Auf wann die Aufführ rung? Und das
               neue <rs type="work" ref="">Stück</rs>? Und Deine Novellen? Und, ſag mir nur, warum
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0026-1"/> biſt Du ein ſo elender Menſch und ich ſchreibſt
               mir nichts PerſönIiches mehr? Weißt Du, daß Du mich glücklich aus Deinem Leben heraus
               geworfen haſt? Und daß Du mich auf litera riſche Diät geſetzt haſt? Literariſcher
               Beirath! Aber <hi rend="latintype">Arthur</hi>! Pfui Teufel! Schämſt Du Dich denn gar
               nicht?... </p>
            <p>Ich habe Jemanden für Euren lieben Kreis <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0027-0"/> das
               ſympathiſcheſte Mit glied hat ſich aus unſerer Redaction losgelöſt, weil es von <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Sonnemann</rs>
               </hi> denn doch gar zu ſehr chicanirt wurde, und iſt – <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs>er von <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">Geburt[Kommentar:
                  Kanner\u0020zog\u0020als\u0020Kind\u0020nach\u0020Wien,\u0020siehe\u0020WIkipedia]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> und Erziehung – unſer <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs>er Correſpondent geworden. <hi rend="latintype">Dr. <rs type="person"
                     ref="">Heinrich Kanner</rs>
               </hi> – Adreſſe wird Dir Dr. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Joachim</rs>
               </hi> ſagen, oder ich ſchreib’ ſie Dir auf – einer der liebſten Leute, die mir
               überhaupt be <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0028-1"/> gegnet ſind. Kein Künſtler ſondern
               Volkswirth und Politiker. Aber doch viel leicht Künſtlernatur, vor Allem aber ein
               wahres Ideal an Geſcheitheit, Feinſinn und <hi rend="latintype">Noblesse</hi>. Geh’,
               ſetz Dich mit ihm in Verbindung. Wirſt Deine Freude daran haben..... Von ganzem
               Herzen ein frohes neues Jahr, mein theurer Freund! <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0029-0"/>
               Arbeitsluſt! Erfolg! Und vorwärts! Die allerwärm ſten Grüße an <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Loris</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi> (<hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi> ſoll mir ſchreiben!!!). Ergebene Empfehlungen und Neu jahrswünſche an Deine
               Eltern. Grüße an Deinen Bruder, <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kapper</rs>
               </hi> und wen ich ſonſt noch in <rs type="place" ref="">Wien</rs> lieb habe, was Du
               ja ebenſo wohl weißt wie ich. </p>
            <p>Und ich umarme Dich von ganzem Herzen, <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0028-0"/>
            </p>
            <p>in alter, unwandelbarer, treuer Freundſchaft. </p>
            <p>Dein </p>
            <p>Paul Goldmann </p>
            <p>Der kleinen <rs type="person" ref="">Elſe</rs>: Handkuß, und ich hab’ die Sachen
               leider ſelbſt nicht mehr. Liegt auch ſo weit hinter mir. Will mich auch gar nicht
               mehr daran erinnern, daß ich einmal Künſtler wer den wollte und daß es kleine <rs
                  type="person" ref="">Elſen</rs> in der <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0027-1"/> Welt
               gibt. Das thut Io weh! </p>
            <p>Und ſag’ einmal: Könnteſt Du nicht unter der Hand einmal und ganz zu fällig erfahren,
               was <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Hilda</rs>
               </hi> macht? Ich glaube, ich habe mich da doch wie ein Schaf benommen. Dieſes aber
               unter uns. </p>
            <p>Bald einen Brief nicht wahr? Theils literariſch, theils perſönlich! </p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <back>
      <listPerson>
         <person xml:id="pmb11485">
            <persName>
               <forename>Paul</forename>
               <surname>Goldmann</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
               <settlement ref="pmb677">
                  <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                  <location>
                     <geo>51,10773 17,03533</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
               >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
         </person>
         <person xml:id="pmb2121">
            <persName>
               <forename>Arthur</forename>
               <surname>Schnitzler</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
         </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place xml:id="pmb182">
            <placeName>Paris</placeName>
            <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
            <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
            <desc type="entity_type_id">14</desc>
            <location type="coords">
               <geo>48,85341 2,3488</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
         </place>
         <place xml:id="pmb50">
            <placeName>Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
            <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
            <desc type="entity_type_id">14</desc>
            <location type="coords">
               <geo>48,2066 16,37341</geo>
            </location>
            <location type="located_in_place">
               <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
               <geo>47,33333 13,33333</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
         </place>
      </listPlace>
   </back>
</TEI>
