<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02704"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 24.&#160;12.&#160;[1892]</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02704"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3163</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="6"/>
                           <desc type="_seiten" n="22"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift das Jahr »<quote><date when="1892"
                                    >92</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1892-12-24" n="1">24.&#160;12.&#160;[1892]</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-06-22">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="center"><pb facs="HS.NZ85.1.3163_0022"/>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs>
                  </hi>, <date when="1892-12-24">24.&#160;December</date>.</dateline>
            </opener>
            <p>Alſo <date when="1892-12-24">Weihnachtsabend</date>. Aber nicht ſentimental,
               beileibe. Das thun wir hier nicht, das hält auf, das iſt reacſionär. Wir wollen
               vorwärts. Und darum müſſen wir ſtark werden. Was für einen ſchwachen Menſchen wohl
               nur ſoviel bedeutet, daß er daran vergißt, daß er eigentlich ſchwach iſt.</p>
            <p>Mein theurer Freund! Es iſt <date when="1892-12-24">Weihnachtsabend</date>, und ich
               hätte <del rend="strikethrough">
                  <unclear>g</unclear>
               </del> unter keinen Umſtänden Zeit, Dir zu ſchreiben, wenn ich nicht die <hi
                  rend="latintype">Chance</hi> gehabt hätte, <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0023-0"/><date
                  when="1892-12-22">vorgeſtern</date> beim Herunterſteigen von der Tramway zu
               ſtürzen und mir die linke Schulter auszurenken. Man nennt das hier eine <hi
                  rend="latintype"><foreign xml:lang="fra">luxation de l’épaule</foreign></hi>,
               renkt das gewohnheitsmäßig falſch ein, renkt das dann wieder aus – <hi
                  rend="latintype"><foreign xml:lang="fra">remettre</foreign> und <foreign
                     xml:lang="fra">démettre</foreign></hi> – und conſtatirt jedesmal, daß eine neue
               Gelenkkapſel oder Gelenkband – ich weiß nicht, wie das Zeug auf deutſch heißt –
               zerriſſen iſt. Der Tag geht für den Patienten unter dieſen Umſtänden nicht ohne
               heitere Zerſtreuungen vor<pb facs="HS.NZ85.1.3163_0032-1"/>über. <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02704-1"/><hi rend="latintype"><foreign
                     xml:lang="fra">Mais, enfin</foreign></hi><note type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-1h">französisch: aber letztendlich</note> ich bin genöthigt, für
               einige Tage meinen Dienſt einzuſtellen – wenn nicht die Kurpfuſcher, in deren Händen
               ich hier bin, einige Wochen daraus machen – und vor Allem, ich ſitze <date
                  when="1892-12-24">heut</date><space unit="chars" quantity="1"/><time>Abends</time>
               müßig zuhauſe. Habe ich alſo geſucht, an der Sache eine gute Seite zu finden, habe
               eine ſehr künſtliche Inſtallation auf meinem Schreibtiſch gemacht, um das Papier
               ſeſthalten zu können, und habe mich dann niedergeſetzt, um <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0033"/>endlich einmal wieder mit Dir, Liebſter, zu plaudern.
               Und ſiehe da, es geht.</p>
            <p>Ich ſehe zu meiner großen Herzenserleichterung – habe mir wirklich viel Sorge darüber
               gemacht – daß Du mir nicht bös biſt, weil ich Dir nicht antworte. Aber, weiß Gott, es
               geht nicht! Das Leben, das wir in dieſer böſen Zeit zu führen gezwungen ſind, iſt
               einfach unmenſchlich. Der Dienſt verſchlingt Alles, Eſſenszeit, Schlafenszeit, und
               nun gar erſt die <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0023-1"/>Zeit zum freundſchaftlichen
               Briefwechſel. An Dich gedacht? Oh, mein lieber Freund, wie oft, wie oft! Mitten im
               Sturm der <anchor type="textConst" xml:id="T_L02704-1"/>Eindrücke<note
                  type="textConst" xml:id="T_L02704-1h">Goldmann schreibt
                  »<quote>Eindrücken</quote>«</note>, mitten im feinem Kunſtgenuß, wo ich immer gar
               ſo gern mit Dir getheilt hätte. Und beſonders auch in dieſen Stunden der
               verzweifelten Verlaſſenheit und Lebensmüdigkeit, wo ich mich nach Dir geſehnt, als
               nach einem <hi rend="underline" n="1">Menſchen</hi>! Denn das gibt es hier nun wohl
               gar nicht. Ich habe immer den gleich ſtarken Wunſch, Dich <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0024-0"/>wiederzuſehen. Aber ich würde mich anderſeits doch
               davor fürchten; denn einmal habe ich Sorge davor, du würdeſt mich in Vielem verändert
               und nicht mehr ſo mit Dir zuſammenſtimmend finden; und dann fürchte ich, ich würde
               die Verlaſſenheit wieder ſchwerer ertragen und würde wieder arg mit meiner <rs
                  type="place" ref="#pmb182">Wien</rs>-Sehnſucht zu ringen haben, die eine Form
               meiner Sentimentalität iſt, will ſagen meines Nichtvorwärtskommens, will ſagen <hi
                  rend="latintype">etc.</hi> ſiehe oben. <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0031-1"/>Aber
               Eines begreiſe ich doch nicht: Ganz abgeſehen von dem zwiſchen mir und Dir. Sag’ mir:
               warum kommſt Du nicht nach <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs>
               </hi>? Und zwar auf lange? Um jeden Preis? Glaub’ mir – ich ſehe es jetzt ſo
               deutlich, wie nur irgend etwas auf der Welt – es iſt für Deine ganze Entwickelung
               einfach unentbehrlich. Es wird Dir ekelhaft, abſcheulich, unerträglich ſein. Aber Du
               weißt ja, daß das die <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0032-0"/>Formen ſind, in denen die
               Entwickelungs-Kriſis aufzutreten pflegt. Und Du würdeſt hier eine ſolche Fülle neuer
               Ideen, – würdeſt ſo gewaltige <hi rend="latintype"><foreign xml:lang="fra"
                     >Chocs</foreign></hi> bekommen – daß Du <del rend="strikethrough">
                  <unclear>von</unclear>
               </del> am Ende wie ein neuer Menſch daſtehen und mit ganz anderen Augen ſehen
               würdeſt. Specieller: Das Leben in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs>
               </hi> entſubjectivirt, es objectivirt – und Du biſt unter allen Umſtänden
               verpflichtet, es auch damit zu verſuchen<supplied>.</supplied>
               <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0024-1"/>Alſo komm’ her, mein lieber <hi rend="latintype"
                  >Arthur</hi>, – nicht meinetwegen. Ich würde Dich vielleicht alle drei Wochen
               einmal ſehen können, um Dich zu bitten, daß Du mir ein Nachtmahl zahlſt. Aber
               Deinetwegen! Folge mir! Du wirſt es nicht zu bereuen haben. Das heißt, Du wirſt es
               furchtbar bereuen. Aber es wird Dir ganz enorm geſund ſein.</p>
            <p>Woraus Du nicht etwa ſchließen darfſt, daß ich mich hier wohl fühle. <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0025-0"/>Im Gegentheil! Entſetzlich elend. Heimathlos,
               verſtoßen, zuſchanden gearbeitet, angewidert, unbefriedigt <hi rend="latintype"
                  >etc</hi>. Aber eine große Compenſation dafür iſt da: Ich fühle, daß ich <hi
                  rend="underline" n="1">lerne</hi>. Und ſolange das Gefühl anhält, will ich es
               muthig hier aushalten. Vom eigentlichen Lebensziel freilich ferner als je. Keine
               Selbſtändigkeit zu erblicken – kein Erwerb, kein Vermögen. Tagelohn und Schulden. <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0030-1"/>Keinen Weg zu den&#160;12000&#160;<hi
                  rend="latintype">frcs</hi> Rente, die ich brauche. Weißt Du mir vielleicht einen?
               Dann komme ich gleich wieder, und dann bleiben und ſchaffen wir mitſammen. Oder
               irgend eine ſicher nicht-journaliſtiſche Stellung? Wenn Dir ſo etwas unter die Augen
               komm, denk’ bitte an mich! <c rendition="#dots" n="4"/></p>
            <p>Und nun Du. Vielen Dank für die Kritiken. Werth hat nur <anchor type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-3"/>die von Dr. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb89495">Meyer</rs>
               </hi><note type="commentary" xml:id="K_L02704-3h"><bibl><rs type="person"
                        ref="#pmb89495">f. m.</rs> [=<rs type="person" ref="#pmb89495">F.
                     Meyer</rs>]: <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb89493">[Mit unſerer
                        öſterreichiſchen Literatur]</rs>. In: <rs type="work" ref="#pmb41512"
                        >Berliner Neueste Nachrichten</rs>, Jg.&#160;12, Nr.&#160;563, <date
                        when="1892-11-06">6.&#160;11.&#160;1892</date>, S.&#160;[3]</bibl>.</note>.
               Es erhöht meinen <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0031-0"/>Reſpekt vor dem <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb89495">Mann</rs> beträchtlich, daß er einem <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#pmb2416">Freunde</rs> ſo derb ſeine <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02704-4"/>Meinung<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-4h"><rs type="person" ref="#pmb89495">Meyer</rs> kritisierte in
                  seinem kurzen <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb89493">Absatz</rs> zur
                  österreichischen Literatur auch <rs type="person" ref="#pmb2416">Jakob Julius
                     David</rs> beziehungsweise dessen Stil (»<quote>Seine Probleme und Charaktere
                     ſind einfach, ſeine Sprache iſt knapp und alterthümelnd.</quote>«) vor der
                  besprochenen <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb89499"
                     >Erzählsammlung</rs><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="work"
                     ref="#pmb89499">Probleme</rs>.</note> ſagt. Er hat zwar in der Sache meiner
               Anſicht nach Unrecht, aber als Offenheit iſt es werthzuſchätzen. Alle übrigen
               verſtehen Dich nicht, außer etwa <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-5"/><hi
                  rend="latintype"><rs type="person" ref="#pmb11406">Ludassy</rs><note
                     type="commentary" xml:id="K_L02704-5h"><bibl><rs type="person" ref="#pmb11406"
                           >Julius von Gans-Ludassy</rs>: <rs type="work" ref="#pmb89507"
                           >Bücher</rs>. In: <rs type="work" ref="#pmb40003">Fremden-Blatt</rs>,
                        Jg.&#160;46, Nr.&#160;351, <date when="1892-12-19"
                           >19.&#160;12.&#160;1892</date>, S.&#160;x</bibl>.</note></hi>. <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02704-6"/><hi rend="latintype"><rs type="person"
                     ref="#pmb2150">Bauer</rs></hi><note type="commentary" xml:id="K_L02704-6h"
                        ><bibl>[<rs type="person" ref="#pmb2150">Julius Bauer</rs>]: <rs type="work"
                        ref="#pmb89511">Oeſterreichiſche Autoren</rs>. In: <rs type="work"
                        ref="#pmb65921">Neues Wiener Abendblatt</rs>, Jg.&#160;26, Nr.&#160;351,
                        <date when="1892-12-19">19.&#160;12.&#160;1892</date>, S.&#160;3–4, hier:
                     S.&#160;3</bibl>.</note>: eine lobende <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#pmb89511">Notiz</rs> mit Rückſicht darauf, daß man in dem Hauſe dinirt und
               ſich die Beziehung zu Deinem <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb12695"
                     >Papa-<anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-7"/>Regierungsrath<note
                     type="commentary" xml:id="K_L02704-7h"><rs type="person" ref="#pmb12695">Johann
                        Schnitzler</rs> wurde <date>1883</date> zum <rs type="person"
                        subtype="implied" ref="#pmb12695">Regierungsrat</rs> ernannt. <rs
                        type="person" ref="#pmb2150">Julius Bauer</rs> nannte Arthur Schnitzler in
                     seiner <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb89511">Rezension</rs> den
                        »<quote>Sohn des bekannten <rs type="person" subtype="implied"
                           ref="#pmb12695">Profeſſors</rs> Dr. <rs type="person" subtype="implied"
                           ref="#pmb12695">Schnitzler</rs></quote>«.</note></rs> erhalten will.
                  <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-8"/><hi rend="latintype"><rs
                     type="person" ref="#pmb22025">Nossig</rs></hi><note type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-8h"><bibl><!--  --></bibl></note>: <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0025-1"/>einer, der auf Beides – die <del
                  rend="strikethrough">Dine</del> Diners und die Beziehung – <rs>candidirt</rs>.
               Macht aber nichts; ſie ſollen nur von dir ſprechen. Der Ruf wird ja nicht dadurch
               zunächſt gemacht, daß man verſtanden, ſondern dadurch, daß überſaupt von Einem
               geſprochen wird. Ich ſelbſt hätte längſt über Dich ſchreiben ſollen. Aber wann? Pure
               phyſiſche Unmöglichkeit, das ich Dich doch nicht damit <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0026-0"/>beſchimpfen will, daß ich eine Reklamnotiz für Dich
               zuſammenſchmiere. Die Sache mußte künſtleriſch verarbeitet werden. Aber ich habe
               nicht eine Stunde dafür gehabt. Soll alſo inzwiſchen der <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="">Andere</rs> ſchreiben – der <rs type="person"
                  subtype="implied" ref=""><rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs>er</rs> – ein
               ganz braver <rs type="person" subtype="implied" ref="">Menſch</rs>, <del
                  rend="strikethrough">b<unclear>o</unclear>
               </del> bornirt, aber nach der guten Richtung bornirt, d.h. mit einem dummen
               Vorurtheil für das Moderne be<pb facs="HS.NZ85.1.3163_0029-1"/>haftet, was Dir
               zuſtatten kommen wird. Er wird wohl bald <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-"
                  />losſchießen<note type="commentary" xml:id="K_L02704-h"
                  ><!-- Rezension? --></note>. Und dann kann ich ja immer noch das Wort nehmen, wie
               es mein ſehnlicher Wunſch und feſter Vorſatz iſt. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb11673">Herzl</rs>
               </hi> aber wird nicht ſchreiben. Ich habe mein Möglichſtes gethan – ich bin ſoweit
               gegangen, als ich gehen konnte, – aber, ein ſo braver <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb11673">Menſch</rs> er iſt, ſo kennſt Du doch auch
               ſeinen <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0030-0"/>Größenwahn. Und er hat mir auf meine
               Andeutungen in einer Weiſe geantwortet, daß ich nicht mehr darauf zu rückkommen
               konnte, ohne Dich bloßzuſtellen. (»Wenn er mir ſein <rs type="work" subtype="implied"
                  ref="#pmb29935">Buch</rs> deshalb geſchickt hat, damit ich darüber ſchreibe <hi
                  rend="latintype">etc</hi>« <c rendition="#dots" n="4"/>)</p>
            <p>Und nun Dein <rs type="work" subtype="implied" ref="#pmb29823">Stück</rs>? Auf wann
               die <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-9"/>Aufführung<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-9h">Erst ein knappes Jahr später, am <date when="1893-12-01"
                     >1.&#160;12.&#160;1893</date>, kam es zur Uraufführung des <rs type="work"
                     ref="#pmb29823">Märchen</rs>s am <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er <rs
                     type="org" ref="#pmb36430">Volkstheater</rs>. Zuvor lehnte das <rs type="org"
                     ref="#pmb36247">Burgtheater</rs> das <rs type="work" ref="#pmb29823"
                     >Märchen</rs> ab, wie Schnitzler am <ref target="1892-11-19"
                     type="schnitzlerDiary" subtype="date-only"/> im <rs type="work" ref="#pmb33243"
                     >Tagebuch</rs> notierte. Außerdem war eine Aufführung in der zweiten Hälfte des
                     <date when="1893-01">Januars&#160;1893</date> am <rs type="org" ref="#pmb37080"
                     >Neuen Deutschen Theater</rs> in <rs type="place" ref="#pmb652">Prag</rs>
                  geplant, die jedoch ebenso nicht stattfand <ref target="L02699" type="toLetter"
                     subtype="See"/> wie Bemühungen um eine Aufführung am <rs type="place"
                     ref="#pmb168">Berlin</rs>er <rs type="org" ref="#pmb35053">Lessing-Theater</rs>
                  gelingen wollten <ref target="1893-03-18" type="schnitzlerDiary" subtype="See"
                  />.</note>? Und das neue <rs type="work" subtype="implied" ref="">Stück</rs>? Und
               Deine <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-"/>Novellen<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-h"><!-- Stück evtl. Abschiedssouper 30005; Novelle jedenfalls Sterben 30117 --></note>? Und, ſag mir nur, warum <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0026-1"/>biſt Du ein ſo elender Menſch und ich ſchreibſt mir
               nichts PerſönIiches mehr? Weißt Du, daß Du mich glücklich aus Deinem Leben
               herausgeworfen haſt? Und daß Du mich auf literariſche Diät geſetzt haſt?
               Literariſcher Beirath! Aber Arthur! Pfui Teufel! Schämſt Du Dich denn gar nicht? <c
                  rendition="#dots" n="3"/></p>
            <p>Ich habe <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb11867">Jemanden</rs> für Euren
               lieben Kreis. <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0027-0"/>Das ſympathiſcheſte <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb11867">Mitglied</rs> hat ſich aus unſerer <rs
                  type="org" subtype="implied" ref="#pmb29442">Redaction</rs> losgelöſt, weil es von
                  <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb87771">Sonnemann</rs>
               </hi> denn doch gar zu ſehr <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-"
                  />chicanirt<note type="commentary" xml:id="K_L02704-h"><!-- mehr Infos? --></note>
               wurde, und iſt – <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er von <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L02704-2"/>Geburt<note type="commentary"
                  xml:id="K_L02704-2h"><rs type="person" ref="#pmb11867">Heinrich Kanner</rs> wurde
                  in <rs type="place" ref="#pmb36202">Galatz</rs> (<rs type="place" ref="#pmb378"
                     >Rumänien</rs>) geboren, zog aber als Kleinkind im Jahr <date>1866</date> mit
                  seiner Familie nach <rs type="place" subtype="implied" ref="#pmb50"
                  >Wien</rs>.</note> und Erziehung – unſer <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er
                  <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb11867">Correſpondent</rs> geworden.
                  <hi rend="latintype">Dr. <rs type="person" ref="#pmb11867">Heinrich Kanner</rs>
               </hi> – <rs type="place" subtype="implied" ref="">Adreſſe</rs> wird Dir Dr. <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb18870">Joachim</rs>
               </hi> ſagen, oder ich ſchreib’ ſie Dir auf – <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="#pmb11867">einer</rs> der liebſten Leute, die mir überhaupt be<pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0028-1"/>gegnet ſind. Kein Künſtler ſondern <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb11867">Volkswirth</rs> und <rs type="person"
                  subtype="implied" ref="#pmb11867">Politiker</rs>. Aber doch vielleicht <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#pmb11867">Künſtlernatur</rs>, vor Allem aber
               ein wahres <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb11867">Ideal</rs> an
               Geſcheitheit, Feinſinn und <hi rend="latintype">Noblesse</hi>. Geh’, ſetz Dich mit
               ihm in <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-"/>Verbindung<note
                  type="commentary" xml:id="K_L02704-h"><!-- passiert? --></note>. Wirſt Deine
               Freude daran haben<c rendition="#dots" n="5"/></p>
            <p>Von ganzem Herzen ein frohes neues Jahr, mein theurer Freund! <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3163_0029-0"/>Arbeitsluſt! Erfolg! Und vorwärts! Die allerwärmſten
               Grüße an <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb11740
                     ">Loris</rs>
               </hi> und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb10863">Richard</rs>
               </hi> (<hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb10863">Richard</rs>
               </hi> ſoll mir ſchreiben!!!). Ergebene Empfehlungen und Neujahrswünſche an Deine <rs
                  type="person" subtype="implied" ref="#pmb12701 #pmb12695">Eltern</rs>. Grüße an
               Deinen <rs type="person" subtype="implied" ref="#pmb12698">Bruder</rs>, <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="#pmb19106">Kapper</rs>
               </hi> und wen ich ſonſt noch in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> lieb habe,
               was Du ja ebenſo wohl weißt wie ich.</p>
            <p>Und ich umarme Dich von ganzem Herzen, <pb facs="HS.NZ85.1.3163_0028-0"/>in alter,
               unwandelbarer, treuer Freundſchaft.</p>
            <closer>Dein <lb/><signed>Paul Goldm</signed></closer>
            <postscript>
               <p>Der kleinen <rs type="person" ref="#pmb2581">Elſe</rs>: Handkuß, und ich hab’ die
                  Sachen leider ſelbſt nicht mehr. Liegt auch ſo weit hinter mir. Will mich auch gar
                  nicht mehr daran erinnern, daß ich einmal Künſtler werden wollte und daß es kleine
                     <rs type="person" ref="#pmb2581">Elſe</rs>n in der <pb
                     facs="HS.NZ85.1.3163_0027-1"/>Welt gibt. <anchor type="commentary"
                     xml:id="K_L02704-"/>Das thut ſo weh!<note type="commentary" xml:id="K_L02704-h"
                     ><!-- ??? --></note></p>
               <p>Und ſag’ einmal: Könnteſt Du nicht unter der Hand einmal und ganz zufällig
                  erfahren, was <anchor type="commentary" xml:id="K_L02704-"/><hi rend="latintype">
                     <rs type="person" ref="#pmb65913">Hilda</rs>
                  </hi><note type="commentary" xml:id="K_L02704-h"
                     ><!-- Verweis auf alten Brief --></note> macht? Ich glaube, ich habe mich da
                  doch wie ein Schaf benommen. Dieſes aber unter uns.</p>
               <p>Bald einen Brief, nicht wahr? Theils literariſch, theils perſönlich!</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
   <back>
      <listPerson>
         <person xml:id="pmb11485">
            <persName>
               <forename>Paul</forename>
               <surname>Goldmann</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
               <settlement ref="pmb677">
                  <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                  <location>
                     <geo>51,10773 17,03533</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
               >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
         </person>
         <person xml:id="pmb2121">
            <persName>
               <forename>Arthur</forename>
               <surname>Schnitzler</surname>
            </persName>
            <birth>
               <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </birth>
            <death>
               <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
               <settlement ref="pmb50">
                  <placeName type="pref">Wien</placeName>
                  <location>
                     <geo>48,2066 16,37341</geo>
                  </location>
               </settlement>
            </death>
            <sex value="male"/>
            <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
            <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
               >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
         </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
         <place xml:id="pmb182">
            <placeName>Paris</placeName>
            <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4044660-8</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://sws.geonames.org/6455259/</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
            <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
            <desc type="entity_type_id">14</desc>
            <location type="coords">
               <geo>48,85341 2,3488</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb182</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
         </place>
         <place xml:id="pmb50">
            <placeName>Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
            <placeName type="legacy-uri-merge">http://d-nb.info/gnd/4066009-6</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
            <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
            <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
            <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
            <desc type="entity_type_id">14</desc>
            <location type="coords">
               <geo>48,2066 16,37341</geo>
            </location>
            <location type="located_in_place">
               <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
               <geo>47,33333 13,33333</geo>
            </location>
            <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/2316/</idno>
            <idno type="URL" subtype="">http://pmb.acdh.oeaw.ac.at/apis/api2/entity/20954/</idno>
            <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
            <idno type="URL" subtype="bahrschnitzler"
               >https://bahrschnitzler.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954</idno>
            <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
               >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
         </place>
      </listPlace>
   </back>
</TEI>
