<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L0XXXX"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions"><teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor><name>Müller, Martin Anton</name><name>Untner, Laura</name></editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name>Müller, Martin
                  Anton</name><name>Untner, Laura</name></respStmt>
            <idno type="asbw">L0XXXX</idno>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3166</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc><correspAction type="sent">
               <persName ref="#11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1896-" n="">XXXX</date>
               <placeName ref="#182">Paris</placeName>
            </correspAction><correspAction type="received">
               <persName ref="#2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction></correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-08-16">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader><text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <letter><pb facs="DLA_68_00001 HS.NZ85.1.3168_0001-1"/>
               <dateline>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="">Paris</rs>
                  </hi>, <date>19. Januar</date>.</dateline>
               <salute>Mein lieber Freund,</salute>
               <paragraph-start/>Ich kann Dir nur in aller Kürze für Deinen lieben Brief danken;
               denn ich habe unmenſchlich viel zu thun. <paragraph-start/>Mein <rs type="person"
                  ref="">Schwager</rs> hat die verrückte Idee gehabt, ich könnte <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Schlenthers</rs>
               </hi> Nachfolger bei der Voſſiſchen Ztg. werden, und ich glaube, man hat ſogar Dich
               in der Angelegenheit beläſtigt. Sei nicht böſe deßwegen! <paragraph-start/>Von meinen
               Projecten für die nächſte Zukunft ſteht die Reiſe nach <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">China</rs>
               </hi> im Vordergrund. Es wäre gar herrlich, in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Wien</rs>
               </hi> wieder mit Euch zu leben. Aber denke an den Sumpf des <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs>er Journalismus. <pb facs="DLA_68_00002 HS.NZ85.1.3168_0002-0"/> Was
               ſoll ich da machen? Was kann ich dort werden? Das iſt ein Boden, auf welchem
               Sumpfplanzen wie <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> gedeifen, nicht ich. Da heißt es, ſeine Sehnſucht bezwingen und ſtark ſein.
               <paragraph-start/>Ich lernte hier den <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Prof.</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Singer</rs>
               </hi> kennen. Braver Mann. Aber durchaus unkünſtleriſch und auch unperſönlich; iſt
               ganz von <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Kanner</rs>
               </hi> hypnotiſirt; und iſt ſchon ſehr »Zeitungs-Herausgeber«, welcher durchdrungen
               davon iſt, daß die »<rs type="org" ref="">Zeit</rs>« <rs type="place" ref=""
                  >Öſterreich</rs> und auch ein wenig die Welt regiert. <paragraph-start/>Wie ſtehts
               mit »<rs type="work" ref="">Freiwild</rs>« und Deinem neuen <rs type="work" ref=""
                  >Stück</rs>? <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Schlenther</rs>s</hi>
               <rs type="org" ref="">Amt</rs>santritt ändert natürlich nichts an der Thatſache, daß
               Dein Stück bald geſpielt wird? ..... <pb facs="DLA_68_00003 HS.NZ85.1.3168_0002-1"/>
               Mit dem kleinen <rs type="person" ref="">Fräulein</rs> in <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Prag</rs>
               </hi> hat die Sache ein jähes Ende genommen. Ich bekam ihre Photographie. Ich war
               gerade ſehr einſam und das Bild war ſehr lieb. Das ging mir tief zu Herzen, und ich
               machte einige Verſe. Seit ich dieſelben abge ſandt, iſt die Correſpondenz
               abgebrochen. Das thut mir ſehr weh, <del rend="strikethrough">
                  <unclear>e</unclear>
               </del> vor Allem wegen des Affronts, der darin liegt. Ich ſende Dir anbei die Verſe.
               Es iſt jetzt hier ſo viel von Sachverſtän digen die Rede; ich rufe Dich als <hi
                  rend="latintype">Experten</hi> an, und Du ſollſt mir ſagen, ob das, was ich da
               geſchrieben habe, verletzend oder taktlos iſt. Bitte, ſende mir die Verſe zurück. Ich
               komme mir recht ekelhaft vor, daß ich ſo mein volles Herz zu Markte trage und es
               einer Jeden anbiete. Aber ich habe ein ſolches <pb
                  facs="DLA_68_00004 HS.NZ85.1.3168_0001-0"/> Bedürfniß nach Zärtlichkeit, welches
               das Leben mir noch nicht ein einziges Mal befriedigt hat. Überall werde ich
               zurückgeſtoßen und bleibe einſam und voll unerfüllter Sehnſucht. <foreign xml:lang="">
                  <hi rend="latintype">Raté</hi>
               </foreign> auch hier, erſt recht hier. Kurzum, ich will nach <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">China</rs>
               </hi>. <paragraph-start/>Grüß’ Dich Gott, liebſter Freund! Schreib’ mir
                  bald<unclear>!</unclear>
               <paragraph-start/>
               <closer>Dein treuer</closer>
               <closer>
                  <signed>Paul Goldmann</signed>
               </closer>
               <paragraph-start/>
               <postscript>Viele Grüße an Deine <rs type="person" ref="">Freundin</rs>!</postscript>
            </letter>
         </div>
      </body>
   </text></TEI>
