<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02834"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 23. 12. [1897]</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02834"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3167</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc type="brief"/>
                           <desc type="_blaetter" n="3"/>
                           <desc type="_seiten" n="9"/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="blaue_tinte" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit Bleistift das Jahr »<quote><date when="1897"
                                    >97</date></quote>« vermerkt</desc>
                           </incident>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift fünf Unterstreichungen</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1897-12-23" n="01">23. 12. [1897]</date>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
               <date evidence="conjecture" notBefore="1897-12-24" notAfter="1897-12-28"
                  >[24. 12. 1897 – 28. 12. 1897?]</date>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl>
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only,
               e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
               'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1891-05-15.html' </ab>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2022-11-17">Angelegt</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0076-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0077-0"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0077-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0076-0"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0078-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0079-0"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0079-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.1.3167_0078-0"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p rend="left">
                  <pb facs="HS.NZ85.1.3167_0076-1"/>
                  <hi rend="pre-print">
                     <hi rend="bold">
                        <rs type="org" ref="#pmb29442">Frankfurter Zeitung</rs>
                     </hi>
                  </hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rend="pre-print">(<rs type="org" ref="#pmb29442">
                        <foreign xml:lang="fra">Gazette de Francfort</foreign>
                     </rs>).</hi>
               </p>
               <p rend="left">
                  <hi rend="pre-print">
                     <hi rend="bold">
                        <foreign xml:lang="fra">Fondateur M.</foreign>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <rs type="person" ref="#pmb87771">L. Sonnemann</rs>.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">Journal politique, financier,</hi>
                  </foreign>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">commercial et littéraire.</hi>
                  </foreign>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="bold">Paraissant trois fois par jour.</hi>
                     </hi>
                  </foreign>
               </p>
               <p>
                  <seg rend="left"><foreign xml:lang="fra">
                        <hi rend="pre-print">
                           <hi rend="bold">Bureau à <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs>
                           </hi>
                        </hi>
                     </foreign></seg>
                  <seg rend="right"><hi rend="latintype">
                        <rs type="person" ref="#pmb182">Paris</rs>
                     </hi>, <date when="1897-12-23">23. December</date>.</seg>
               </p>
               <p rend="left">
                  <foreign xml:lang="fra">
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="bold">
                           <rs type="place" ref="#pmb43397">10 Rue de la Bourse</rs>.</hi>
                     </hi>
                  </foreign>
               </p>
            </opener>
            <p>Frohe Weihnachten, <salute rend="inline">liebſter Freund</salute>! </p>
            <p>Mit Deinem Auge geht es wohl beſſer? Dein letzter lieber Brief war recht verſtimmt.
               Freilich, mit einem Abſceß im Augenlid ſieht ſich das Leben nicht ſchön an. </p>
            <p>Und doch hat mich Dein letzter Brief nachdenklich gemacht. Du darfſt mir nicht
               hypochondriſch werden. Und wenn es Dir ſchon im Ohre klingt! Muß man denn ganz geſund
               ſein?! Wer von uns iſt geſund? Man lebt und leidet eben. Iſt das nicht eine alte
               Geſchichte? Und lebt man deshalb weniger, weil man leidet? Eher mehr. <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3167_0077-0"/>
            </p>
            <p>Bei alledem glaube ich Dir Deine Krankheit gar nicht. Du haſt das, weil Dir, Gott ſei
               Dank, nichts Ernſtes fehlt. Du haſt viel Gutes und Herrliches ſchon genoſſen, Du biſt
               ein wenig abgeſtumpft geworden gegen all’ die ſchönen Dinge in Deinem Leben, das
               Errungene bildet darum kein rechtes Gegengewicht mehr gegen die Melancholie, die von
               Natur aus in dir wohnt, und ich glaube faſt, daß die Hypochondrie bei Dir eine Form
               der Blaſirtheit iſt. </p>
            <p>Aufgeſchüttelt werden müßteſt Du, heraus müßteſt Du aus Deinem behaglichen <rs
                  type="place" ref="">Wien</rs>er Neſt, heraus in die Kalte, in die Fremde! Es iſt
               ganz natürlich, daß Du ſo, im gleichmäßigen <pb facs="HS.NZ85.1.3167_0077-1"/>
               Weiterſchreiten, das Bewußthein der Kräfte verlierſt, die in Dir wohnen. </p>
            <p>Wie darfſt Du ſagen, daß Du nicht an Deine Zukunft glaubſt?! Wer hat Zukunft, wenn
               nicht Du?! Nur muß die Zukunft von ſelbſt erwachſen, als natürliche Frucht einer
               kräftigen Gegenwart. Ruhig leben, ſeine Kraft ſtärken, ausreifen laſſen, was reifen
               ſoll, und keine Ungeduld! Wenn man natürlich ſich jeden Tag hinſetzt und ſeine
               Zukunft machen will, ſo geht es nicht. Auch hier gibt es <del rend="strikethrough"
                     >e<unclear>r</unclear>
               </del> eine pſychiſche Impotenz. Nein, ſei ruhig und Deiner ſelbſt ſicher (weiß Gott,
               Du kannſt es!), <pb facs="HS.NZ85.1.3167_0076-0"/> wenn es mit <del
                  rend="strikethrough">d<unclear>e</unclear>
               </del> dem Produciren nicht geht, ſo leg’ es ein wenig beiſeite, ſchaffe Dir ſchöne
               Tage, und laß’ aus Tagen und Tagen ganz unmerklich die Zukunft werden! .... </p>
            <p>Übrigens, was rede ich? Wenn Du dieſen Brief bekommſt, biſt Du ſicherlich bereits in
               ganz anderer Stimmung, wie damals, wo Du mir <del rend="strikethrough"
                     >d<unclear>e</unclear>
               </del> den Brief ſchriebſt, der vor mir liegt. </p>
            <p>Keiner von Deinen Briefen aus de<del rend="strikethrough">r<add/>
               </del>
               <add>n</add> letzten Monaten iſt mir geſtohlen worden. Sei ganz beruhigt! Es handelt
               ſich um einige wenige Briefe früheren Datums, in denen ſicher nichts Wichtiges oder
               beſonders Vertrauliches ſteht. <pb facs="HS.NZ85.1.3167_0078-1"/>
            </p>
            <p>Was iſt mit dem <rs type="org" ref="">Burgtheater</rs>? Alſo hat es den <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Burckhardt</rs>
               </hi> doch <del rend="strikethrough">er</del> ereilt? Ich wundere mich nur, daß ich
               nicht den <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> unter den Directions-Candi daten leſe. Der Kerl hat in <rs type="place" ref=""
                  >Wien</rs>
               <del rend="strikethrough">d<unclear>en</unclear>
               </del> den ſchlechten und faulen Boden gefunden, in dem allein er gedeihen konnte,
               und er gedeiht. Er wird großer <hi rend="latintype">Pontifex</hi> werden, und ich
               denke, in ein paar Jahren wird man ihm auch das <rs type="org" ref=""
                  >Burgtheater</rs> anbieten. Eines Tages werden dann vielleicht auch andere Leute
               entdecken, daß er ein unehrlicher und unverſtändiger <rs type="person" ref=""
                  >Menſch</rs> iſt, aber dann wird es zu ſpät ſein. <pb facs="HS.NZ85.1.3167_0079-0"
               />
            </p>
            <p>Dir ſollten ſie das <rs type="org" ref="">Burgtheater</rs> geben. Ich wüßte in der
               Welt keinen beſſeren Director. <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Schlenther</rs>
               </hi>? Wäre das der <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> Richtige? Dieſer <rs type="place" ref="">Berlin</rs>er und
               Proteſtant, der wahrſcheinlich ein kluger Mann, aber ſicherlich ein kalter und <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>un</unclear>k<unclear>ü</unclear>nſ</del> unkünſtleriſcher Mann iſt? </p>
            <p>Bitte, grüß mir Deine <rs type="person" ref="">Freundin</rs> recht herzlich. Ich
               bringe es nicht fertig, ihr irgend etwas von meinen Arbeiten zu ſchicken. Ich weiß,
               daß das, was ich ſchreibe, der Vergeſſenheit verfallen iſt, und dieſes Bewußtſein
               lähmt mich ſo, daß ich nicht <del rend="strikethrough">es</del>
               e<unclear>i</unclear>nmal die Kraft habe, einen Artikel <pb
                  facs="HS.NZ85.1.3167_0079-1"/> herauszuſuchen und ihn auf die Poſt zu geben. Ich
               bin eben ein Journaliſt und nichts Anderes. Frage nur den Herrn <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Bahr</rs>
               </hi> und ſeine Bande, ſie werden es Dir ſchon ſagen. </p>
            <p>Was macht <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Richard</rs>
               </hi>? Iſt ſeine <rs type="work" ref="">Novelle</rs> beendet? Ich fürchte ſehr, daß
               es dem Helden einfallen könnte, zum Schluß noch von einem anderen Tempel zu träumen,
               und das würde dann wieder ein bis zwei Jahre dauern. Und <hi rend="latintype">
                  <rs type="person" ref="">Mirjam</rs>
               </hi>? .... </p>
            <p>Ich habe arge Wochen durchgemacht und fürchterlich gelitten. Es iſt ſchlimm, Beſchim
               pfungen ertragen zu müſſen, <pb facs="HS.NZ85.1.3167_0078-0"/> ohne ſich wehren zu
               können, und zu fühlen, wie rings um Einen das Mißtrauen ſchleicht. Und dabei ganz
               allein im fremden <del rend="strikethrough">L<unclear>an</unclear>
               </del> Lande, ohne Freund, ohne ermuthigenden Zuſpruch. Und nichts thun können, als
               einfach ruhig bei ſeiner Überzeugung bleiben. Man muß <del rend="strikethrough"
                     >ſt<unclear>i</unclear>llſ</del> ſtillſtehen und ſeine Pflicht thun, und in
               dieſer harten Pflichterfüllung iſt keinerlei Ruhe<del rend="strikethrough">
                  <unclear>r</unclear>
               </del> zu holen. Nichts als Schläge<del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del>, und bitterer Zweifel im Innern! Und doch, ich kann mich nicht
               entſchließen, jede Hoffnung aufzugeben. Auf der einen Seite die Wahrheit, auf der
               anderen Seite ein ganzes Volk. Es iſt nicht geſagt, </p>
            <pb facs="DLA_67_97_00145-HS.NZ85.1.3167_0080"/> daß das Volk der ſtärkere Theil ſein
            muß. <p>Ich habe <hi rend="latintype">
                  <rs type="place" ref="">Paris</rs>
               </hi> ſatt über alle Maßen. Ich möchte ſo gerne fort, aber meine <rs type="org"
                  ref="">Zeitung</rs> will <del rend="strikethrough">
                  <unclear>m</unclear>
               </del> es bisher nicht zugeben. Es iſt ihnen ſo bequem, mich als <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>Ar</unclear>
               </del> Arbeitsthier hier zu haben. </p>
            <p>Nicht wahr, liebſter Freund, Du ſchreibſt mir bald? </p>
            <p>Und nochmals von Herzen fröhliche Feiertage! <closer>In Treue</closer>
               <closer>Dein</closer>
               <closer>
                  <signed>Paul Goldmann</signed>
               </closer>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb11485">
               <persName>
                  <forename>Paul</forename>
                  <surname>Goldmann</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
                  <settlement ref="pmb677">
                     <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                     <location>
                        <geo>51,10773 17,03533</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb11485</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
                  >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp51209</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x0028183c</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q2059817</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp38500</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933"
                  >https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=S#DWpers0212</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00284416</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q44331</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb182">
               <placeName>Paris</placeName>
               <placeName type="alternative-name">P'ariz</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Pariž</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Parisius</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Île-de-France</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,85341 2,3488</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb166">Frankreich</placeName>
                  <geo>46,0 2,0</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb182.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4044660-8</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/182/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64183/</idno>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2988507/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb182</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb182.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">https://www.wikidata.org/entity/Q90</idno>
            </place>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt
                  Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">https://www.wikidata.org/entity/Q1741</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
