<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L02988"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Felix Salten, 7.&#160;11.&#160;1903</title>
            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="02988"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>A</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Wienbibliothek im Rathaus</repository>
                        <idno>ZPH 1681, 2.1.516</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <date when="1903-11-07" n="01">7.&#160;11.&#160;1903</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-03-16">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0199"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0201"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0202"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0204"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0205"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0207"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0208"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0209"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0211"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0212"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0213"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0214"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0215"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0216"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0218"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0219"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0222"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0223"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0224"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0226"/>
      <graphic url="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0227"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0199"/>
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="place" ref="#pmb189"> Semmering</rs>
                  </hi>, <date>7.&#160;11.&#160;903</date>.<lb/><time>6 Uhr Abd</time></dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>lieber, </salute>wir ko<c rendition="#gemination-m"/>en eben von einem
               Ausflug zurück und ich finde in der <rs type="work" ref="">Zeit</rs> Ihr <rs
                  type="work" ref="">Reigenfeuilleton</rs>. Über ſeinen künſtleriſchen Werth iſt
               weiter nichts zu ſagen; es iſt vorzüglich. Und we<c rendition="#gemination-n"/> es
               den Titel trüge »Anatol u der Reigen<supplied>«</supplied> ſo wäre es einfach
               meiſterhaft zu ne<c rendition="#gemination-n"/>en. Da es aber heißt: <rs type="work"
                  ref="">Arth. Schn. u</rs>
               <rs type="work" ref="">ſein Reigen</rs>, ſo habe ich <del rend="strikethrough"
                  >etwas</del> einiges zu bemerken, und da Sie es geſchrieben, ſo müſſen Sie <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0201"/>meinen Bemerkungen verzeihen,<del
                  rend="strikethrough">daſs
               </del>
               <add>we<c rendition="#gemination-n"/></add> ſie etwa einen Ton des Erſtaunens
               verrathen ſollten, auf den Sie wahrſcheinlich nicht vorbereitet ſind. Aber ich möchte
               nicht, daſs sich durch Unaufrichtigkeit oder Zurückhaltung meinerſeits unſere
               Beziehungen ganz überflüſſigerweiſe verdunkeln<del rend="strikethrough">
                  <unclear>oder nur</unclear>
               </del>
               <del rend="strikethrough">XXXXXXXX</del> ſollten, ſondern ziehe es vor, Ihnen gleich,
               vielleicht allzuſehr in der erſten Erregung, aber völlig ehrlich <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0202"/>zu ſagen, was ich gegen Ihr <rs
                  type="work" ref="">Feu<supplied>i</supplied>lleton</rs> auf dem Herzen habe. Es
               kam mir vor allem überraſchener als ich ſagen ka<c rendition="#gemination-n"/>, meine
               bisherige Production von Ihnen als Goldſchmiedearbeit u Kleinkunſt abgethan zu leſen.
               Aus der Art u Weiſe wie Sie ſich bisher im perſönlichen Verkehr und in
               kritiſch-öffentlicher Erörterung vernehmen ließen, hab ich nicht vermuthet, daſs Sie
                  <rs type="work" ref="">Liebelei</rs> oder <rs type="work" ref="">Kakadu</rs> oder
                  <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0204"/>
               <rs type="work" ref="">Lebendige Stunden</rs> oder <rs type="work" ref="">Bertha
                  Garlan</rs> zur Kleinkunſt rechnen. Vielleicht haben Sie Recht (ich glaube es
               nicht) – und ich muſs mich nun fragen, wie ich Sie bis zum heutigen Tage in allen
               Ihren Äußerungen über meine Sachen ſo ſehr habe misverſtehen kö<c
                  rendition="#gemination-n"/>en. X Wie oft haben wir gemeinſchaftlich unſern Aerger,
               unſern Zorn über die Kritiken ausgeſprochen, <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0205"/>die, aus den verſchiedenſten
               Gründen, in jeder weiblichen Figur, die ohne den Trauring am Finger auftr<subst>
                  <del rend="strikethrough">itt
                  </del>
                  <add>at</add>
               </subst>, mit ſataniſchem Behagen, das »süße Mädel« wiederzuerke<c
                  rendition="#gemination-n"/>en vorgaben <c rendition="#dots" n="4"/> für die <rs type="work" ref=""
                  >Chriſtine</rs> und <rs type="work" ref="">Mizi</rs> und <rs type="work" ref=""
                  >Franziska</rs> und <rs type="work" ref="">Toni</rs> und <rs type="work" ref=""
                  >Margarethe</rs> und <rs type="work" ref="">Léo</rs>
               <add>die verwittwete</add>
               <rs type="work" ref="">cadie</rs> und womöglich auch <rs type="work" ref="">Bertha
                  Garlan</rs> und die ehebrecheriſche <rs type="work" ref="">Pauline</rs> nichts
               waren als die gleiche Geſtalt unter verſchiedenen Na<pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0207"/>men – und nun muſs ich es bei Ihnen
                  <del rend="strikethrough">XXXX</del> leſen, daſs <del rend="strikethrough"
                     >diXXXX<unclear>liche</unclear>
               </del> es i<c rendition="#gemination-m"/>er die gleiche »niedliche«, »langwierige«
               »Gefährtin« war, die mich begleitet hat und daſs <del rend="strikethrough">es</del>
               mir erſt <del rend="strikethrough">mit
               </del>
               <add>in</add> der <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Bea</rs>
               </hi>
               <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">trice</rs>
               </hi> eine einigermaßen <hi rend="underline" n="">neue</hi> Verkleidung der
               altbekannten Figur gelungen iſt. Wie oft haben wir darüber geklagt, wie
               Leichtfertigkeit und unguter Wille jederze<unclear>it</unclear> daran ſind, den
                  producirend<unclear>en</unclear>
               <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0208"/>Künſtler in ein Kaſtl zu ſperren,
               wie oft waren wir ergri<c rendition="#gemination-m"/>t<del rend="strikethrough"
                  >,</del> üver die Leute – verzeihen Sie dſs ich mich ſelbſt citire – für die der
                  Ma<c rendition="#gemination-n"/>, der ein oder zwei Mal ſeine grüne Cravate
               getragen – immer u immer der Herr mit der grüne Cravate bleibt – und möge er ſich ein
               oder <unclear>zwei</unclear> Mal mit anderfarbigen Crataven gezeigt haben – und nun
               ſind Sie es, den <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0209"/>ich rufen höre:
               »Er aber darf nicht weiterko<c rendition="#gemination-m"/>en <c rendition="#dots" n="2"/> So nicht–« »Nun muſs
               ein andrer Rauſch den Künſtler umfangen –« als hätte mich wirklich mein Lebtag nichts
               andres intereſſirt, als – wie <rs type="person" ref="">Herzl</rs> einmal ſchrieb
                  <unclear>»</unclear>ob die Poldi den Franzl kriegt, oder ob der Rudi der Tini
               untreu wird«<c rendition="#dots" n="3"/> als hätt ich immer nur die gleichen Menſchen geſtaltet. <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0211"/>ewig die gleichen Situationen
               dargeſtellt – ewig u immer nur die grüne Cravate getragen! Und wieder frag ich mich:
               Ja hat er am Ende Recht?. Iſt es nicht ſehr wahrſcheinlich, daſs er Recht hat, herade
               er, der dich ſeit deinen erſten Anfängen<del rend="strikethrough">ſchä
               </del>
               <add>ke</add>nnt und ſchätzt – und befindeſt du dich am Ende wirklich in der
               lächerlichen Selbſttäuſchung mancher <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0212"/>Künſtler, die ihr kunſtgewerbliches
               Behmühn für echtes Kunſtbeſtreben, und ihren Winkel für eine Welt halten? Und mußt Du
               wirklich jedesmal we<c rendition="#gemination-n"/> du ein weibliches Weſen neu zu
               geſtalten glaubteſt auf den Hohnruf gefaſſt ſein <c rendition="#dots" n="3"/> das ſüße Mädel <c rendition="#dots" n="3"/> Und <add>eine
                  neue</add> jedesmal we<c rendition="#gemination-n"/> du <del rend="strikethrough"
                  >die</del> Beziehung zwiſchen zwei Menſchen verſchiedenen Geſchlechtes dar<del
                  rend="strikethrough">ſ
               </del>
               <add>zu</add>ſtellen <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0213"/>denkſt – vor
               dem Echo »<rs type="work" ref="">Lie</rs>
               <rs type="work" ref="">belei</rs>« zittern – und immer immer wieder, we<c
                  rendition="#gemination-n"/> du in eingebildeter Freiheit mit den Gebilden deeiner
               Phantaſie zu ſchalten meinſt – immer wieder erfahren, daſs du in dem alten Kaſtl
               ſteckſt, daſs Du nie verlaſſen haſt? – Ich will es Ihnen nicht verhehlen <c rendition="#dots" n="3"/> niemals
               noch hatt ich ſoſehr das Gefühl <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0214"/>Es
               iſt alles vergeblich – du biſt etikettirt auf Lebenszeit, als während der Lecture
               Ihres <rs type="work" ref="">Feuilletons</rs> – ſo viel Lob und Anerke<c
                  rendition="#gemination-n"/>ung Sie im übrigen über meine Kleinkunſt aus<del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>ſch
                  </unclear>
                  
               </del>
               <add>gi</add>eßen – und ſoſehr ich überzeugt bin, daſs Sie von allen Seiten den
               Vorwurf hören werden, mich in einen unverdienten Himmel gehoben zu haben. Der<rs
                  type="work" ref="">Reigen</rs> iſt 1896/<unclear>9</unclear>7 geſchrieben. Es iſt
                  <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0215"/>Ihnen bekannt, daſs ich ſeither
               einiges andres gedichtet habe, gelungnes u minder gelunges. Die <hi rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Beatrice</rs>
               </hi> ziehen Sie allerdings noch in den Kreis Ihrer Betrachtungen – als höchſte
               Etappe auf meinem Süßen Mädl Weg. Auch der <rs type="work" ref="">Lieutenant
                  Guſtl</rs> wird flüchtig erwähnt. Meiner Anſicht nach wäre beides überflüſſig
               geweſen, we<c rendition="#gemination-n"/>
               <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0216"/>Ihr <rs type="work" ref=""
                     >Feu<supplied>i</supplied>lleton</rs> den Titel trüge <rs type="work" ref=""
                  >Anatol</rs> und der <rs type="work" ref="">Reigen</rs>. Aber es heißt <rs
                  type="work" ref="">Arthur Schnitzler</rs>
               <rs type="work" ref="">u ſein Reigen</rs>. Und <hi rend="underline" n="">Sie</hi>
               haben es geſchrieben. Nicht einmal, hundertmal haben wir über meine Production und
               hund<unclear>ert</unclear> Mal über meine Intention geſprochen<c rendition="#dots" n="2"/> Nicht einmal
               unter dieſen hundert iſt mir eine Ahnung aufgedämmert, daſs Sie auch heute noch den
                  <rs type="work" ref="">Reigen</rs>
               <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0218"/>als das Endglied meines bisherigen
               Wirkens auffaſſen konnten, daſs Sie glaubten ich ſtün<del rend="strikethrough"
                  >X</del>de heute noch dort, wo ich bei Abſchluſs des <rs type="work" ref=""
                  >Rei</rs>
               <add>daſs ich</add>
               <rs type="work" ref="">gens</rs> ſtand – aber ſelbſt innerhalb der Epoche die von <rs
                  type="work" ref="">Anatol</rs> bis zum <rs type="work" ref="">Reigen</rs> geht,
               von Ihnen als Goldſchmiedarbeiter u Kleinkünſtler angeſehen w<del
                  rend="strikethrough">erden
               </del>
               <add>ürde</add> – hab ich bis <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0219"/>zum
               heutigen Tag nicht geahnt, und, darauf ko<c rendition="#gemination-m"/>t es an,
               keines Ihrer <add>bis heute</add> Worte konnte mich vermuthen laſſen, daſs Sie mich
               ſo und nicht anders werthen. Gegenüber dem Befremden, daſs ich in dieſer Hinſicht
               empfinde, ko<c rendition="#gemination-m"/>t heute, ſeien Sie mir nicht böſe, die
               Freude noch nicht <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0222"/>auf, daſs Sie
               vieles von mir mit ſo hohen Worten preiſen und daſs Sie noch beſſers von mir zu
               erwarten ſcheinen. Aber gerade unſer Verhältnis <add>über</add> das ſo oft <del
                  rend="strikethrough">XXXX</del> Wolken von Misverſtändniſſen und Verſti<c
                  rendition="#gemination-m"/>ungen hinziehen, verlangt nach Gewitter und reinem
               Himmel. Es iſt möglich, daſs Sie mich in dieſem Augenblick für <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0223"/>Anmaßend halten und mich zu der
               traurigen Sorte rechnen, »die aber wirklich auch den leiſesten Tadel nicht
               vertragen«. So iſt es nicht lieber Freund. Ich weiſs, beſſer als irgend ein andrer,
               was mir und meinen Arbeiten vorzuwerfen iſt. Auch meine Grenzen ke<c
                  rendition="#gemination-n"/> ich. Weiſs auch, daſs mein Beſtreben, ſie aus <pb
                  facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0224"/>zudehnen, nicht immer von Erfolg
               begleitet war. Aber darüber glaubt ich bis heute mit Ihnen einig zu ſein – daſs die
               mir Unrecht thaten, die auch in dem Dichter der <rs type="work" ref="">Liebelei</rs>
               und des <rs type="work" ref="">Kakadu</rs> nur den »Kleinkünſtler« erkennen wollten –
               und die – für die ich im <rs type="work" ref="">Kakadu</rs> in der <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Beatrice</rs>
               </hi><space unit="chars" quantity="1"/><c rendition="#dots" n="2"/> in der <hi
                  rend="latintype">
                  <rs type="work" ref="">Ber<pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0226"/>tha
                     Garlan</rs>
               </hi> – von dem gleichen Rauſch umfangen war <c rendition="#dots" n="2"/> als im <rs
                  type="work" ref="">Anatol</rs><space unit="chars" quantity="1"/><c
                  rendition="#dots" n="3"/> – Und daſs gerade dieſe Töne, die mich an anderm Ort und
               von andern Muſikern ſo oft verletzt haben – ſo deutlich unter der ſonſt ſo ſchönen
               Melodie Ihres<rs type="work" ref="">Feu<supplied>i</supplied>lletons</rs> von heute
               mitklingen, dieſem <rs type="work" ref="">Feu<supplied>i</supplied>lleton</rs>, mit
               dem Sie mich gewiſs durchaus <pb facs="Wienbibliothek_Schnitzler_Salten_-0227"/>zu
               erfreuen glaubten – da<del rend="strikethrough">ſ</del>s hat mir, – Sie werden es
               vielleicht verſtehen, eine bittere Stunde verurſacht, und ich h<subst>
                  <del rend="strikethrough">alte
                  </del>
                  <add>ielt</add>
               </subst> es für angemeſſen, Ihnen das nicht zu verſchweigen. </p>
            <closer>Ihr <lb/>
               <signed>A.&#160;S.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp38500</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933"
                  >https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=S#DWpers0212</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00284416</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q44331</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia"
                  >https://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schnitzler</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino"
                  >https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2167">
               <persName>
                  <forename>Felix</forename>
                  <surname>Salten</surname>
               </persName>
               <persName type="person_geburtsname-vorname">Siegmund</persName>
               <persName type="person_geburtsname_nachname">Salzmann</persName>
               <persName type="legacy-name-merge">Salzmann, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date when="1869-09-06">06.09.1869</date>
                  <settlement ref="pmb43471">
                     <placeName type="pref">Budapest</placeName>
                     <location>
                        <geo>47,49835 19,04045</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1945-10-08">08.10.1945</date>
                  <settlement ref="pmb484">
                     <placeName type="pref">Zürich</placeName>
                     <location>
                        <geo>47,37174 8,54226</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118840819</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb2167.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19542</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb2167</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/personen/pmb2167</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp43175</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933"
                  >https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=S#DWpers0204</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00284367</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q163747</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia"
                  >https://de.wikipedia.org/wiki/Felix_Salten</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino"
                  >https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb2167.html</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt
                  Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vindobona (Wien)</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">Wien?</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pages/hits.html?searchkey=pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1741</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Wien</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
