<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3161"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp=""/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-07-10">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00061-R"/>
               <salute>Lieber Freund, </salute> ich bin, wenn ich das B. nur sonst in Ordnung habe,
               mit all dem einverstanden bis auf <rs type="place" ref="#pmb45258">München</rs>. Das
               werden wir aber <date>Montag</date>, wenn ich zu Ihnen komme noch näher besprechen. </p>
            <p>Was die <rs type="work" ref="" subtype="implied">Feuill</rs>. betrifft, so hätten sie wie Speiszetteln
               ausgesehen, wenn ich mehr Bilder genommen hätte. Ich wollte also <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00061-V"/>nur wichtige Stationen geben,
               die gewissermaßen die durchwanderte Gegend charakterisiren. Dann schrieb ich doch
               auch für Leute, welche <rs type="place" ref="#pmb45258">München</rs> nicht gesehen haben,
               ich möchte also mehr beschreiben, als unkontrollirbare Kritik üben. Die <rs type="org" ref="">Secession</rs> erhält übrigens noch ein Zweites (sachlicheres)
                  <rs type="work" ref="" subtype="implied">Feuilleton</rs>. </p>
            <p>Dass Ihr Theaterleben Sie <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00061i-R-1"/>
               <add>hätte stören können</add> in <rs type="work" ref="">Freiwild</rs>
               <del rend="strikethrough">stört</del>, ist sonderbar. Es kommt ja garnicht darauf an,
               dass diese Mädeln Männer fangen wollen, sondern auf die Umstände, die ihnen ein
               solches Leben zur Notwendigkeit machen. Dass sich manche willig manche mit vielem
               Geschick darin finden, ändert doch an der <rs type="work" ref="">Freiwild</rs>-<hi rend="underline" n="">Idee</hi> nicht das mindeste, selbst dann nicht, wenn man
               gelegentlich wirklich der Jäger wäre. </p>
            <p>Meine <rs type="person" ref="" subtype="implied">Tochter</rs> ist gestorben. Damit
               fällt <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00061i-R-0"/>ein starkes Band
               zwischen <rs type="person" ref="#pmb3784">Lotte</rs> u. mir. Als die alte <rs type="person" ref="" subtype="implied">Frau</rs>, welche mir die Nachricht brachte, mit Thränen an meinem <rs type="org" ref="">Redaktionstisch</rs> saß, und ich an die Fahrt mit <rs type="person" ref="#pmb3784">Lotte</rs> nach
                  <rs type="place" ref="#pmb143360">Gerasdorf</rs>, an den kleinen <rs type="place" ref="">Friedhof</rs>, an den
               Kranz, den wir mitnehmen werden, und an das Kreuz, welches wir draußen kaufen werden,
               dachte, musste ich gleich daran denken, wie prachtvoll das alles für die Novelle
               passt. <rs type="person" ref="#pmb10863">BeerH.</rs> wird sagen, es ist sein »<rs type="person" ref="" subtype="implied">Kind</rs>«. Viel <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00061ii-R"/>davon ist ja dabei, aber es
               ist doch etwas ganz, ganz anderes, wenn man die Gestalt der <rs type="person" ref="#pmb3784">Lotte</rs>, die <rs type="place" ref="#pmb45258">Münchener</rs>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Affaire, und unsere jetzigen Beziehungen nimmt. </p>
            <p>Leben Sie wol, auf Wiedersehen <date>Montag</date> früh.</p>
            <closer>Herzlich <lb/>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
