<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3181"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp=""/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent/>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-07-10">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00080-R"/>
               <salute>Lieber Arthur, </salute>ob die Versti<c rendition="#gemination-m"/>ung über
               das <rs type="work" ref="" subtype="implied">Stück</rs> nicht jenes unangenehme Gefühl ist, das man i<c rendition="#gemination-m"/>er hat, wenn man fremde Leute zum ersten Mal eigene
               Worte aussprechen hört? Ich fahre <date>Montag</date> Abend von hier ab und bin also
               Dienstag Mittag bei Ihnen. Wenn es Ihre sonstigen Umstände zulaßen und Sie es leicht
               können, möchte ich Sie um etwas bitten. Sprechen Sie vielleicht mit dem Verleger <rs type="person" ref="">Fischer</rs> von mir. Ich will endlich mein <rs type="work" ref="" subtype="implied">Buch</rs> herausgeben. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00080-V"/>Veränderungen vorzubereiten, nach welchen es fraglich wird, ob ich meine Stellung
               behalte. Doch davon mündlich. Haben Sie heute <rs type="person" ref="">Max
                  Nordau</rs> über den <rs type="work" ref="">Don Carlos</rs> gelesen? Er kommt sich
               riesig bahnbrechend vor. </p>
            <p>Frl. <rs type="person" ref="">M. II</rs> saß neulich im <rs type="place" ref="#pmb14">Burgtheater</rs> einige Reihen von mir, Mittelgang Ecke - fein! elejant! Und <rs type="person" ref="">Jenny Singer</rs> hat sich wieder einmal verlobt - <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">Geheim[Kommentar:
                  Ist\u0020etwas\u0020komplexer\u0020als\u0020es\u0020sich\u0020hier\u0020liest.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <rs type="work" ref="">Judith</rs> soll nicht aufgeführt werden, weil Frau <rs type="person" ref="#pmb12268">Mittwz.</rs> fürchtet, der Erfolg wird nicht gross genug
               sein, und Herr <rs type="person" ref="#pmb12265">Mitterwurzer</rs> trägt einen Revolver mit
               sich, mit dem er sich erschiessen will, weil er in seine Frau verliebt und auf den
               Cadetten eifersüchtig ist. </p>
            <closer>Herzlichst <signed>Salten.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
