<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/main/meta/asbwschema.xsd"type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3159"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 22. 7. 1895</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="blatt" quantity="1"/>
                                 <measure unit="seite" quantity="4"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="bleistift" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1895-07-22" n="01">22. 7. 1895</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-07-10">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00058-R"/>
                  <date>22. Juli 95</date>. </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Lieber Freund! </salute>Das war sehr lieb von Ihnen, dass Sie mir
               mittheilten, ich werde oft gelobt, es hat mich sehr gefreut, denn ich begreife immer
               mehr, dass der <rs type="person" ref="#pmb11740">Hugo</rs> recht hat, wenn er sagt:
               »Ich möcht mehr g’lobt werd’n.« Sie können sich vorstellen, welches Gewicht ich auf
               das Urtheil von <rs type="person" ref="#pmb21876">Neumann</rs> lege. Jetzt erst glaube ich,
               dass ich doch etwas kann. Ich habe mir jetzt meine Feuilletons zusammenstellen laßen,
               und schicke sie Ihnen morgen. Wählen Sie davon welche aus, und senden Sie das am <rs type="person" ref="#pmb11485">Goldmann</rs> weiter, ja? Dass ich <rs type="person" ref="#pmb10863">Beer-Hofmann</rs> nichts geschrieben habe, soll nicht missdeutet
               werden. Zu einem Brief lag rein äußerlich nichts vor, und ihm auf den <rs type="work" ref="#pmb30969">Wurstelprater</rs> eine Widmung schreiben, mochte ich nicht, weil
               ich ja nicht wusste, wie ihm der <rs type="work" ref="#pmb30969">Wurstelprater</rs>
               gefallen werde, und weil, – nun Sie wissen ja dass ich da vielleicht ein bisschen zu
               sehr empfindlich bin. Ich weiss ja auch heute nicht, ob er was davon hält, und so
               konnte ich ihm bis heute nichts schreiben. Übrigens vermuthe ich, dass er ihm nicht
               gefallen hat, weil Sie mir das sonst sicher geschrieben hätten. Dabei kann ich aber
               nicht begreifen, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00058i-R-0"/>seit wann
               wir uns das <hi rend="underline" n="1">nicht </hi>mittheilen. Das Sie einen kleinen
               <rs type="person" ref="#pmb24420" subtype="implied">Neffen</rs> haben, wusste ich, aber das
               kann mir doch nicht imponiren, da ich doch zwei <rs type="person" ref="#pmb143356 #pmb89578" subtype="implied">Töchter</rs> habe! Übrigens habe ich
               jetzt wieder acht Schreckenstage mitgemacht. Ich bin nämlich einmal doch erlegen, und
               so kamen dann die acht langen Tage. Endlich erschien die Gefahr doch beseitigt und
               ich atmete auf. Es wäre wirklich zu schrecklich gewesen. Übrigens verbringe ich nach
               dieser Seite hin arge Tage. Scenen, Scenen, Scenen. Wie einem <hi rend="underline" n="1">da</hi> zu Muthe wird, können nicht einmal Sie recht wissen. Es gibt
               gegenwärtig, besonders aber heute, keine Frau, die mir unausstehlicher wäre als meine
                  <rs type="person" ref="#pmb3784" subtype="implied" cert="medium">Geliebte</rs>.
               Sie hat übrigens gestern, als wir eine Stunde lang wortlos und wüthend nebeneinander
               saßen plötzlich gesagt: »Uns sollte man Knütteln auseinander jagen.« O, wie recht!
               Wir sind übrigens in ein Stadium getreten, in welchem jeder Streit sofort ausartet
               und nicht wieder gut zu machende gegenseitige Beschimpfungen hervorruft, ich tue
               nichts, um das zu mildern <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00058i-R-1"/>und könnte es auch nicht. Intensiv denke ich ans Fortreisen, wo ich dann durch Ruhe
               und lieberen Umgang mich zu erholen, und <rs type="person" ref="#pmb3784" subtype="implied" cert="medium">ihr</rs> durch Briefe unsere
               Nichtzusammengehörigkeit eindringlich vorzustellen beabsichtige. Dass <rs type="person" ref="#pmb10863">B.-H.</rs> erst <date>Anfangs September</date>
               fahren will ist fatal, aber da er den »<rs type="work" ref="#pmb31535">Götterliebling</rs>« fertig macht, läßt sich nichts thun. Das ist jedenfalls
               wichtiger, und wenn er im Herbste erscheinen will soll er doch dazu schauen, noch
               diesen Monat (August) fertig zu werden. Mit mir steht die Sache so: Ich kann den
                  <date>13. </date>od. 14. August fort, <hi rend="underline" n="1">muss</hi> aber
               jedenfalls den 1. September zurück sein. Wenn wir zusammen reisen, dann müssten Sie
               sich <hi rend="underline" n="1">längstens</hi> bis 1. Aug. entschloßen haben, damit
               ich mich danach einrichten kann. Für diesen Fall käme ich <hi rend="underline" n="1">nicht</hi> nach <rs type="place" ref="#pmb213">Ischl</rs>, sondern wir träfen uns
               entweder in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, oder am 16. Aug. in <rs type="place" ref="#pmb49847">Stettin</rs>, da ich auf 1 Tag nach der Insel <rs type="place" ref="#pmb142884">Rügen</rs> muss. </p>
            <p>Nun aber folgendes: <rs type="person" ref="#pmb23605">Moriz Rosenthal</rs>, den ich
               heute sprach, sagte mir, er könne nicht <hi rend="underline" n="1">dringend
                  genug</hi> vor <rs type="place" ref="#pmb36300">Kopenhagen</rs> warnen. Es sei
               weder schön noch gut dort, ferner theuer, schlechte Bäder etc. Er rät <rs type="place" ref="#pmb142884">Rügen</rs> an, oder <rs type="place" ref="#pmb91863">Sylt</rs>, <hi rend="underline" n="1">gewiss nicht</hi>
               <rs type="place" ref="#pmb36300">Kopenhagen</rs>. Geht es noch, dass daran gerüttelt
               wird? </p>
            <p>Ferner: wenn Sie nicht sehr gerne von <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00058-V"/>
               <rs type="place" ref="#pmb213">Ischl</rs> früher weggingen, als bis <rs type="person" ref="#pmb10863">BH.</rs> fährt, oder auch die <rs type="person" ref="#pmb11485" subtype="implied">anderen</rs> in <rs type="place" ref="#pmb36300">Kphg.</rs>
               eintreffen, bin ich auch bereit auf die Reise zu verzichten. Für diesen Fall käme ich
               dann am 13. oder 14. Aug. einfach nach <rs type="place" ref="#pmb213">Ischl</rs>,
               ginge zum <rs type="place" ref="#pmb414">Leopold</rs>, nähme mein Bicycle mit, und
               bliebe ruhig bis <date>1. September</date> dort. Wie es Ihnen angenehmer ist, mögen
               Sie nun entscheiden. Ich muß gestehen, dass es mir im Grunde gleich ist, wie u. wo
               ich die 14 Tage verbringe, ich möchte nur gerne <hi rend="underline" n="1">rechtzeitig</hi> wissen, (also bis 1. Aug.) was geschieht. Mir kommt es in meiner
               momentanen Verfassung lediglich darauf an überhaupt nur dort zu fahren und ein
               bisschen Ruhe zu haben. </p>
            <p>Schreiben Sie bald und leben Sie recht wohl. Ich grüße <rs type="person" ref="#pmb10863">Beer Hofmann</rs> und Sie </p>
            <closer>Herzlichst Ihr <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
