<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3105"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="03105"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-07-10">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00007-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">
                        Miskolcz</rs>, <date>12.IX.91.</date>
                  <date>12.IX.91.</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber Freund!</salute> Herzlichen Dank für Ihre beiden Briefe
      und verzeihen Sie, dass ich heftig wurde. Aber wenn man beinahe 100 Meilen weit von<rs type="place" ref="">Wien</rs> ist fühlt man sich so ohnmächtig. 
      </opener>
            <p>– Ihr Brief, der erste nämlich ist verloren gegangen. Ich bin sehr
      froh, dass es ihnen leidlich geht. Wann muss man zum Engagement in<rs type="place" ref="">Tr.</rs> eintreffen? Was das Arbeiten anlangt, geht es mir
      wie Ihnen. Ich habe keine Zeile geschrieben. Es war auch
      physisch unmöglich. Mein Rückfall ist ziemlich unerklärlich, aber
      darum nicht weniger heftig. Was ich hier leide, ist entsetzlich.
      Mein einziges Hülfsmittel ist das Kutschieren. Ich bin auch
      hier schon als rasender Fahrer bekannt, und mein <rs type="person" ref="">Papa</rs>
      fürchtet sich zu fahren, wenn ich kutschiere. Es ist eine Wolthat, sage ich Ihnen, wenn man so gequält ist, dass man laut
      aufschreien möchte und man hat zwei Pferde und eine Peitsche 
      in der Hand, die glatte Landstraße vor sich, und kann so sausen
      wie der Wind. Ich habe mich in meiner Verzweiflung erbötig
      gemacht, unseren neuen <rs type="person" ref="">Bergdirektor</rs> sowie einen <rs type="person" ref="">Ingenieur </rs> 
      zu den Gruben nach <rs type="place" ref="">Upony</rs> zu fahren. Der erstere musste den
      Punkt suchen, wo der Einstich beginnen sollte, der zweite die
      Trace der Eisenbahn, welche gebaut werden soll, bestimmen. 
      Wir fuhren um <hi rend="underline" n="">4 Uhr</hi> morgens aus – haben Sie gerne, was?, 
      – und ich legte unter einem fürchterlichen Anfall von image
      physice den Weg der sonst 8 Stunden dauert in 5½ zurück. 
      Dazu kam, dass der junge <rs type="person" ref="">Ingenieur</rs> (typisch ungarischer 
      Jude) sich bei mir angenehm machen wollte. Als wir
       durch den <rs type="place" ref="">Uponyer Engpass</rs> fuhren, umringt von hohen 
       Bergen, in denen mächtige Kohlenlager enthalten sind; be <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00007-V"/>
      gann der Mensch neben mir enthusiastisch zu werden, und mir
      von der »Mutter Natur« zu reden. Ich glaubte, ich müsse vom
      Wagen springen, um laut schreiend ins <rs type="place" ref="">Kafé Kremser</rs> zu
      laufen, um mit Ihnen über die lächerliche Begeisterung des
      <hi rend="underline" n="">widerlichen</hi> 1. Grades zu schimpfen. Das wird jedoch bald
      geschehen, und dann werde ich Ihnen das Milieu schildern, in das ich hier gerathen bin. Schrecklich ist mir hier
      das Umworbenwerden, das Herandrängen der Familien u.
      das plumpe Angeln der Mütter u. Töchter. Mein Bruder 
      <rs type="person" ref="">Emil</rs> – »ist scho hin i is scho hin!« 
      
            </p>
            <p>Mit <rs type="place" ref="">Italien</rs>  sieht's schlecht aus. <rs type="person" ref="">Papa</rs> beginnt den Be-trieb und ich sehe, wie die Tausende nur so fliegen.
      Es wird schwer halten an ihn heranzutreten. Auf jeden
      Fall sehe ich Sie im Verlaufe dieser Woche, und freue
      mich schon sehr darauf.
      
            </p>
            <p>Leben Sie recht wol, und berauschen Sie sich immerhin an der
      Lüge, die nach Wahrheit duftet, auch ich suche u. ersehne diesen Duft; –
      es ist ja unser Beider Schicksal, die wir nach der Wahrheit lechzen,
      dass wir uns am Duft der Lüge betäuben, und daher auch
      unser Hass gegen die Nüchternen.
      
            </p>
            <p>Grüßen Sie mir alle Herren die uns lieb sind, und
      senden Sie auch von mir die besten Wünsche mit nach
      <rs type="place" ref="">Tropp</rs>.
      
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr herzlich ergebener Felix S.
               </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
