<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="LO3128"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
            <idno type="asbw" n="03128"/>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-6B22-4</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <desc/>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-07-10">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00031-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref=""> Iselsberg</rs>, <date>18. VIII. 93</date>. <date>18.
                     VIII. 93</date>.</dateline>
            </opener>
            <p><salute>Lieber Freund!</salute> heute sandte ich Ihnen ein Telegramm und habe Ihnen
               noch die Leidensgeschichte meines Rades zu erzählen<unclear>.</unclear> Mein Rad kam
               schon vom Eisenbahn transporte nicht ganz wol an, die Glocke war abgeschraubt, ein
               Pedal verbogen, zudem hat es der Schnellzug nicht mitgenommen, es wurde mir von <rs
                  type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> per Postzug nachgeschickt, und man hatte
               überdies vergessen<unclear>,</unclear> es in <rs type="place" ref="#pmb945"
                  >Dölsach</rs> auszuladen, es fuhr bis <rs type="place" ref=""
                  >Inn</rs>.<unclear>,</unclear> stand da einen Tag, und wer weiß, wer sich dort mit
               ihm spielte. Allein die Tour von <rs type="place" ref="#pmb987">Toblach</rs> nach <rs
                  type="place" ref="#pmb34199">Cortina</rs> ging recht gut vor sich, auch zurück. Da
               ich noch <supplied>Vor</supplied>mittag wieder aus <rs type="place" ref="#pmb34199"
                  >Cortina</rs> in <rs type="place" ref="#pmb987">Toblach</rs>
                  ankam<unclear>,</unclear>
               <supplied>und</supplied> bis ½ 8 auf den Zug nach <rs type="place" ref="#pmb945"
                  >Dölsach</rs> hätte <supplied>war</supplied>ten müssen, und mir überdies die
                  <supplied>Strass</supplied>e von <rs type="place" ref="#pmb987">Toblach</rs>
               hinunter nach <rs type="place" ref="#pmb897">Lienz</rs>
               <supplied>als</supplied> vortrefflich geschildert wurde, entschloß
                  <supplied>ich</supplied> mich weiterzufahren. Nun war es hier <pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00031-V"/>wie überall, mit den
               Schilderungen der Leute schlecht bestellt. Ich fand wol stetes, oft scharfes Bergab,
               aber eine verwahrloste Straße, voll Schotter, theilweise mit Gras bewachsen, und
               überall faßt fußhoher Staub. Doch ging’s die ganze Strecke noch leidlich, nur eine
               auffallend leichte Lenkbarkeit des Gouvernals, die ich mir nicht erklären konnte, bis
               zwischen <rs type="place" ref="">Mittewald</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <c rendition="#kaufmannsund"/><space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="place" ref="#pmb897">Lienz</rs> mein Rad einfach zu taumeln begann, und die
               Kugellagerung im Gouvernal bei jeder Schwenkung knackte. Bei näherer Besichtigung,
               ergab sich das der Conus ganz gelockert war, offenbar war einer der
                  Stifte<unclear>,</unclear> die ihn halten gebrochen. In Lienz fand ich am selben
               Tag keine Hilfe, es war (Dienstag) <date>Feiertag</date> und alles geschloßen.
               Mittwoch ging ich hinein, und erhielt die Auskunft, man müße erst
                  untersuc<supplied>hen, </supplied> und würde mir die Post sagen laßen. Gestern
               Abend vom <rs type="place" ref="90779">Glockner</rs> zurückgekehrt, fand ich die
               Nachricht, dass einige Kugeln, und <supplied>(</supplied>wie ich vermuthet hatte) die
               Stifte gebrochen seien, und dass mein Rad nicht, wie <supplied>ich</supplied>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00031i-R"/> ve<supplied>rla</supplied>ngt
               hatte bis Sonntag, sondern erst <supplied>Ende</supplied> der nächsten Woche fertig
               werden könne. <supplied>Was</supplied> jetzt zu thun ist, weiss ich nicht. Abgesehen
                  <supplied>davo</supplied>n, dass ich nun die Aussicht habe hier
                  <supplied>sitze</supplied>n zu bleiben, und mich unbeschreiblich zu
                  <supplied>lan</supplied>gweilen, ist mir die Sache mit Rücksicht auf Sie sehr
               unangenehm. Wie ich <supplied>mi</supplied>ch auf diese Tour gefreut habe, kann
                  <supplied>ic</supplied>h Ihnen nicht sagen, ich habe am
               <supplied>g</supplied>anzen Weg nach <rs type="place" ref="#pmb39757">Ampezzo</rs>
               daran gedacht, <supplied>w</supplied>ie schön es sein wird, hier mit Ihnen nochmals
               hereinzufahren. Die Parthie nach <rs type="place" ref="#pmb90843">Heiligenblut</rs> und von da
               auf die <rs type="place" ref="">Franz <supplied>J</supplied>osefshöhe</rs> zur <rs
                  type="place" ref="#pmb90060">Pasterze</rs> war zwar sehr schön, aber sie hat mich
               furchtbar übermüdet, so dass ich heute nicht aus dem Hause gehe, Ich habe sie auch
               nur meinem <rs type="person" ref="" subtype="implied">Bruder</rs> zuliebe gemacht,
               weil ich von <rs type="place" ref="#pmb39757">Ampezzo</rs> noch müde war, u. dann
               dachte ich mir, vielleicht <supplied>w</supplied>ird das Rad bis Sonntag od.
                  <date>Montag</date> doch fertig<unclear>,</unclear> dann kommen Sie, und ich kann
               nicht mehr nach <rs type="place" ref="#pmb90843">Heiligenbluth</rs>. Ich bin so von der Sonne
               verbrannt, dass mir das ganze Gesicht weh thut, und sich mir die Haut vom Halse
               schält. – </p>
            <p><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00001-000-00031i-V"/>Schreiben Sie mir, bitte, wozu
               Sie sich entschließen<unclear>.</unclear> Wenn Sie hier herum eine Tour machen, dann
               könnten wir uns <date>Sonntag</date> doch vielleicht in <rs type="place"
                  ref="#pmb987">Toblach</rs> treffen, um die Tour nach <rs type="place"
                  ref="#pmb34199">Cortina</rs> wenigstens gemeinschaftlich zu machen. </p>
            <p>
               <rs type="place" ref="#pmb39757">Ampezzo</rs> w<supplied>o</supplied>llen Sie sich
               unter keiner Bedingung entgehen laßen. Man findet nirgends so eine schöne Straße, und
               so eine Gegend. </p>
            <p>Jedenfalls wird mir bis auf weiteres nichts übrig bleiben, als Verschen zu schreiben,
               um mir »den Tach um die Ohren zu schlagen.« </p>
            <p>
               <supplied>No</supplied>ch Eins. Wollen Sie nicht zu meinem <rs type="person" ref=""
                  >Papa</rs> gehen, und ihm sagen, er soll mir mehr Geld geben? Er stellt sich vor,
               man bekommt hier Alles geschenkt. Sie könnten ihm ordentlich
                  zureden<supplied>,</supplied> er hört auf Sie, und es würde mir jetzt
                  n<unclear>ü</unclear>tzen. </p>
            <p>Jedenfalls bitte ich Sie um baldige Nachricht. Mir träumte heute Frl.<rs
                  type="person" ref="">Sofi</rs> käme zu mir, und sagte mir, sie habe erfahren, Sie
               betrügen sie mit Frl. <rs type="person" ref="">G.</rs> ich solle ihr helfen. Frl. <rs
                  type="person" ref="">G.</rs> saß gerade bei mir und ich wollte sie auf ihre Bitten
                  elektrisie<supplied>ren,</supplied> denn sie behauptete, dann würden Sie sie
                  heiraten<unclear>.</unclear> Mein <rs type="person" ref="" subtype="implied"
                  >Bruder</rs> schrie zur Thür herein, <rs type="person" ref="">Minnie B. </rs>wolle
               mich erschlagen, wenn ich so was thäte, und ich wusste mir nicht zu helfen und
               verwünschte Sie mit Ihren 3 Frauenzimmern. </p>
            <p>Heute soll <rs type="person" ref="#pmb113222">Defregger</rs> her kommen. </p>
            <closer>Seien Sie herzlichst gegrüßt von <lb/>Ihrem <lb/><signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
