<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03266"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 23. 5. 1897</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF – Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity="6"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="2"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>89</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1897-05-23" n="01">23. 5. 1897</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb182">Paris</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_2167">Salten, Felix</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L00680">Beer-Hofmann an Schnitzler, 20. 5. 1897</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02813">Goldmann an Schnitzler, 26. 5. [1897]</ref>
               <ref subtype="previous_letter"
                    type="withinCorrespondence"
                    source="correspondence_2167"
                    target="LO3265">Salten an Schnitzler, 16. 5. 1897</ref>
               <ref subtype="next_letter"
                    type="withinCorrespondence"
                    source="correspondence_2167"
                    target="L02964">Schnitzler an Salten, 29. 5. 1897</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-09-20">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00007-R"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, <date>23. Mai 97</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Lieber Arthur! </salute>Unsere Briefe haben sich gekreuzt. Am Tage, nach
               welchem meiner abgesendet war, empfing ich den Ihrigen. Ich konnte nicht mehr
               erwarten, von Ihnen Nachricht zu erhalten, denn da alle anderen Briefe von Ihnen
               bekamen, musste ich denken, mein Schreiben sei verloren gegangen. </p>
            <p>Die gute Stimmung, in der ich kürzlich an Sie geschrieben, läßt nach. Vierzehn Tage
               Regenwetter liegen dazwischen, und der Frühling hat nun ein Ende. Ich fühle mich nach
               und nach wieder beschwert von allen Gewichten, die sonst immer mein Wesen drücken.
               Alle meine Wünsche concentriren sich nun darauf etwas fertig zu bringen. Wenn das
               geschehen könnte, wäre ich wesentlich gefestigter. Aber Sie können sich nicht denken,
               wie sehr ich an dem Gefühl der Unwichtigkeit leide, sobald ich mir meine <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00007-V"/>Arbeiten fertig vorstelle und
               gedruckt und unter allen anderem wirkend, was es in der Kunst gibt. Es ist das
               niederdrückendste Gefühl, und man ist wie gelähmt, wenn diese Empfindung Einem
               vorzurechnen beginnt, in wie vieler Beziehung man mit allem, was man machen möchte
               und könnte, entbehrlich sei. Dass ich damit allein bleibe, ist mir oft schwer genug.
               Und ich bin jetzt ganz allein. Ich möchte das Einmal ganz klar aussprechen. Damit ich
               später nicht mehr in Andeutungen darauf zurückkommen brauche. Ich möchte es umso
               eher, als ich es jetzt ohne die mindeste Bitterkeit thun kann u. meine sonstige
               starke Empfindlichkeit ungerechnet, über Empfindlichkeiten hinweg bin: Ich habe außer
               zu Ihnen, weder zu <rs type="person" ref="#pmb11740">Hugo</rs> und noch viel weniger zu <rs type="person" ref="#pmb10863">Beer-Hofmann</rs> Beziehungen irgend welcher Art. Sie suchen
               mich nicht und nirgends und ich sie nicht. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00007i-R-0"/>Bei der großen Schätzung, auf
               welcher mein Verkehr mit ihnen beruhte, war ich zunächst darauf hingewiesen, die
               Schuld an dieser Wandlung in mir allein zu suchen. Das hat mir manche, sehr verzagte
               Stunde verursacht. Jetzt bin ich mir über die inneren und äußeren Gründe, über die
               Art, in welcher diese Gründe mit dem Leben im Allgemeinen und mit den <add place="above">beteiligten</add> Personen im Besonderen zusammenhängen vollständig
               klar, und deshalb spreche ich es – wie um der Ordnung willen – aus. Ich thue <add place="above">es</add> übrigens auch, weil ich nicht weiß, ob nicht in ähnlicher
               oder anderer Weise diese Angelegenheit mit Ihnen besprochen wurde, und weil ich in
               Ihnen gewiss nicht das Gefühl erhalten wissen möchte, als hätten Sie mir etwas
               schonend zu verschweigen. Schließlich bitte ich Sie, zu glauben, dass ich durchaus
               keine gegentheiligen Versicherungen, auch keine Confidencen provoziren wollte. Nicht
               wahr, das glauben Sie mir? </p>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00007i-R-1"/>Mit meinen Arbeiten geht es
               mir merkwürdig. So vielerlei durcheinander, so viel neue Ausblicke. durch alte
               Stoffe, so viele neue Pläne haben mich selten auf einmal beschäftigt. Und wenn das
               Gefühl der großen Unwichtigkeit mich nicht hinderte, käme ich wol rascher vorwärts.
               Schließlich wird ja doch der Todesgedanke, der mich immer mehr und mehr meiner
               bemächtigt, seine Wirkung ausüben, und mich an ein Ziel führen. Ist es nicht
               sonderbar, dass ich an den Tod unabläßiger denn je, aber ohne Qual und ohne Angst, ja
               beinahe mit Neugierde denke? Ich bilde mir aus mehrfachen Gründen ein, dass ich mit
               fünfunddreißig Jahren an einem Märztag weggehen werde, und ich denke daran, wie an
               ein Unternehmen, dessen Zustandekommen zum Theil in meiner Macht liegt. Es ist nicht
               Selbstmord, warum sonst die fünfundreißig? Aber es ist so, als müsste ich in diesen
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00007ii-R"/>acht Jahren, die es bis
               dahin noch sind, alles erledigen, und als wäre ich dann eben à jour. Meine
               Gesundheit, der alte Bronchialkatarrh, der ja doch einmal die Lunge angreifen muss, –
               meine Arbeiten, mein Lieben, alles scheint mir so, als könne es nicht länger
               vorhalten als bis zu jenem Märztag im Jahre 1905. Jedenfalls hängt meine
               Sorglosigkeit und der Glaube an eine Wendung der Dinge, die nun bald eintreten müsse
               mit dieser Vorstellung zusammen, und ich habe wenigstens die Zuversicht davon, nicht
               einen Tag früher zu sterben. </p>
            <p>Gestern erhielt ich von Frl. <rs type="person" ref="">Sandrock</rs> einen
               wunderschönen Brief, so echt, wie ich noch nichts von ihr gehört. »Ich liege an der
               <rs type="place" ref="#pmb44599">Ostsee</rs> und blicke mit meinen blauen Augen zum blauen
               Himmel empor.« so beginnt es, und es ist, als ob sie in ihrem gelösten Wesen mit
               diesen ironischen Worten eine direkte Verbindung zwischen sich und der Welt gefunden
               hätte. Dann kommen Sätze: »Gestern trat ich hier auf, und heute liegt <rs type="place" ref="#pmb46637">Riga</rs> in <anchor type="commentary" xml:id="K_L03266-1"/>Fraisen<note type="commentary" xml:id="K_L03266-1h">XXXX</note>.« oder: »was
               geht in Dir vor? gehe ich <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00007ii-V"/>Dir
               ab? (Ich habe sie zwei Monate nicht gesehen und nichts von ihr gehört) Fällst Du
               nicht tot vom Boden bei dem Gedanken mich bald wieder zu sehen?« ec. Schließlich
               läuft das Ganze auf die Bitte hinaus, ihre Triumphe in die Zeitung zu geben. – Der
               <rs type="person" ref="" subtype="implied">Bruder</rs> des Fräulein <rs type="person" ref="">M.</rs> hat in <rs type="place" ref="#pmb34438">Rußland</rs> anläßlich
               der Anwesenheit unseres <rs type="person" ref="">Kaisers</rs> den <rs type="org" ref="#pmb146063">Franz Josefs-Orden</rs> erhalten. Heute war er hier, im Smoking und
               schwarzer Binde, mit der Rosette im Knopfloch bei seiner <rs type="person" ref="" subtype="implied">Mutter</rs> zu Besuch. Gespräch: Thema: unsere <rs type="person" ref="" subtype="implied">Kaiserin</rs>. <hi rend="underline" n="1">Ich</hi>: Sie
               lebt wunderschön, – so allein, von nichts bekümmert. <hi rend="underline" n="1">Er</hi>: Sie könnte es noch schöner haben. <hi rend="underline" n="1">Ich</hi>:
               Wieso denn? <hi rend="underline" n="1">Er</hi>: Sie könnte Protektorin aller
               Wolhtätigkeitsvereine sein! (wörtlich.) </p>
            <p>Ich weiß wieder nicht, ob dieser Brief Sie in <rs type="place" ref="#pmb182">Paris</rs> noch
               trifft. Wenn Sie ihn erhalten, dann bitte zeigen Sie’s mir, wenn auch nur auf einer
               Postkarte, an. </p>
            <closer> Herzlich Ihr <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
