<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3353"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF – Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-09-20">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00097-R"/>
               <dateline>
                  <date>
                           Montag</date> Abds
            </dateline>
               <salute>Lieber</salute>, wenn ein Werk von einem gutwilligen, unbeeinflußten Hörer seine
      Wirkung verfehlt, dass muß das Werk daran irgendwie schuld sein. So habe
      ich immer gedacht, und so denke ich auch heute. Da ich nun annehme,
      dass Sie meinem <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> ein gutwilliger, unbeeinflußter Leser waren,
      so ist einfach mein Feuilleton mißlungen. Es kann offenbar nicht
      anders sein.
      Das Entscheidende ist mir: Sie fühlen sich verletzt, und: Sie haben durch mein
      <rs type="work" ref="">Reigen-Feuilleton</rs> eine bittere Stunde gehabt. Ich werde in meiner Antwort,
      (die Sie doch erwarten?) auf nichts anderes Bedacht nehmen, als auf diese
      beiden Umstände. Denn es war nicht meine Absicht, Sie zu verletzen,
      und das Feuill. wurde nicht geschrieben, um die Stunde, in der Sie es
      lesen, zu einer bitteren zu machen. Ganz im Gegentheil, wie Sie mir
      hoffentlich glauben.
      Wenn meine Arbeit trotzdem auf Sie gewirkt hat, dann ist eben »das« nicht
      herausgekommen, was ich herausbringen wollte. Nachdem ich seit <date>gestern</date> diese
      Sache ernsthaft überlegt habe, nachdem ich alle Empfindlichkeiten, die sich
      regen wollten, und alle sonstigen Unterstimmen zum Schweigen gebracht habe,
      bin ich zu diesem Resultat gelangt. Ich sehe heute zwar selbst noch nicht genau, wo der Fehler stecken mag, aber ich zweifle nicht, dass ein Fehler an
      meiner Arbeit vorhanden ist; ich <hi rend="underline" n="">will</hi> daran nicht zweifeln, und ich muß
      nun versuchen, das <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> zu erklären, außerdem aber auf eine Beschuldigung, die Sie gegen mich erheben, antworten. Zwei schwere und
      mißliche Dinge.
      </opener>
            <p>Zuerst also die Beschuldigung, ich hätte mündlich, und bisher auch öffentlich-kritisch
      eine andere Meinung über Sie zum Ausdruck gebracht, als die in meinem ReigenFeuilleton niedergelegte. Das sei unaufrichtig, und habe Sie verletzt.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Darauf ließe sich erwidern, dass ich jetzt sehr wol eine andere Meinung haben 
      könnte, ohne dass eine Unaufrichtigkeit mir deshalb vorzuwerfen wäre. Es
      kommt ja, wenn man seine alten, gewohnten Urtheile über einen Künstler
      nach Jahren wieder einmal versammelt, <add>vor,</add> dass die eine oder die andere der
      früheren Meinungen einem inzwischen davongelaufen ist, sich nicht mehr 
      einstellen will, indessen andere, neue Anschauungen sich plötzlich einfinden. So entstünde dann in<sic>der</sic> konzentrirten kritischen Arbeiten ein
      verändertes Gesammtbild, und man dürfte deswegen von einer Unaufrichtigkeit noch nicht sprechen.
      Bei mir ist aber nicht einmal <hi rend="underline" n="">das</hi> zutreffend. Was ich im »<rs type="work" ref="">R.-F.</rs>« schrieb,
      habe ich seit Jahren <hi rend="underline" n="">gedacht</hi>, und Ihnen mein Denken nicht vorenthalten. Sie<hi rend="underline" n="">müßen</hi> sich erinnern, wie oft ich Ihnen sagte, dass der
      <rs type="work" ref="">Anatol</rs> jetzt anders auf mich wirke, als vor 12 Jahren, und Sie müßen
      sich erinnern, dass ich bei diesem Thema: Anatol, <rs type="work" ref="">Märchen</rs> ec. einmal (es war in der<rs type="place" ref="">Frankgaße</rs>) so heftig im Ausdruck wurde, dass
      wir Beide darüber ins Lachen geriethen. Sie müßen sich ferner
      erinnern, dass ich Ihnen in unseren häufigen Gesprächen über die
      »Beatrice« sagte, es müße nun etwas anderes kommen. Ich <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00097i-1"/>
      rechnete, mit Ihrer Zustimmung, die <rs type="work" ref="">Beatrice</rs> als den Abschluß Ihrer
      <rs type="work" ref="">Anatol</rs>-Epoche, fand, dass auch der vorher geschriebene »<rs type="work" ref="">Grüne Kakadu</rs>«
      ein erstes Anzeichen für die neue Entwicklung sei, besprach mit Ihnen
      die Rückfälligkeit der »<rs type="work" ref="">Gefährtin</rs>« und dass nach meinem Gefühl der »<rs type="work" ref="">Para</rs>
               <rs type="work" ref="">celsus</rs>« mißlungen sei.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Am <date>16. Dez. 1900</date>
               <rs type="work" ref="">schrieb ich</rs> dann in der »<rs type="org" ref="">W<hi rend="superscript">r</hi> Allg. Ztg.</rs>« über die <rs type="work" ref="">Beatrice</rs>: »Und 
      demnach kann auch der »<rs type="work" ref="">Schl. d. B.</rs>« nach der eingangs erwähnten Formel declinirt werden: »Schnitzler – Vorstadt – süßes Mädel«. Der<hi rend="underline" n="">ganze Ideenkreis</hi>, der Anatol
      und seine Mädchen, der die Christine der <rs type="work" ref="">Liebelei</rs>, der alle die <hi rend="underline" n="">kleinen und großen</hi>
      Dialoge, Novellen und Stücke Schnitzlers erfüllt, <hi rend="underline" n="">erfüllt auch dieses Drama</hi>. Anatol,
      der ästhetisirende Liebhaber, bezaubert von der unbewußten Grazie eines Vorstadtmädels, melancholisch durch Eifersucht auf Vergangenheit und Gegenwart,
      nachdenklich über die Rätsel des Liebesverkehrs, und manchmal im Chambre
      Separée summarisch: »So ist das Leben«, – <rs type="work" ref="">Filippo Loschi</rs> trägt seine Züge.«
      Und weiter: »<hi rend="underline" n="">Beatrice, das Vorstadtmädel</hi>, <hi rend="underline" n="">süß natürlich</hi>, <hi rend="underline" n="">sehr süß</hi>, hinreißend
      in ihrer inneren Naivetät, berauschend in ihrer stets bereiten Weiblichkeit,
      <hi rend="underline" n="">und sie geht den Weg des Vorstadtmädel</hi>...«
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Dieses <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> haben Sie damals in einem sicherlich übertriebenen Lob »ein Meisterwerk« genannt. Immerhin, ich durfte glauben, dass Sie mir Recht geben, durfte
      es umso mehr, als ich ja nur geschrieben hatte, was ich so oft mündlich zu Ihnen
      geäußert habe.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Heute schreiben Sie mir, Sie müßten es »bei mir lesen, dass Ihnen erst mit der Beatrice 
      eine <hi rend="underline" n="">einigermaßen</hi>
               <hi rend="underline" n="">neue</hi>
               <hi rend="underline" n="">Verklärung</hi> der alten Figur gelungen ist.<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">«[Kommentar: Hierzwischen\u0020fehlt\u0020eine\u0020Zeile.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">s[Kommentar: Hierzwischen\u0020fehlt\u0020eine\u0020Zeile.]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>üßen Mädel <hi rend="underline" n="">gab</hi>
               <hi rend="underline" n="">er</hi>
               <hi rend="underline" n="">in</hi>
               <hi rend="underline" n="">der</hi>
               <hi rend="underline" n="">Beatrice</hi>
               <hi rend="underline" n="">endg<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">ü[Kommentar: doppelt\u0020unterstrichen]</anchor>
                  <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>ltige</hi> Gestalt; <hi rend="underline" n="">rückte den von ihm ge</hi>
               <hi rend="underline" n="">schaffenen Typus ins Erh<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">a[Kommentar: doppelt\u0020unterstrichen]</anchor>
                  <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>bene</hi>!!!<supplied>«</supplied>
      Sie werden im Ernst nicht behaupten können, das heiße auf Deutsch: »Damit
      ist Ihnen <hi rend="underline" n="">eine einigermaßen neue Verklärung gelungen</hi>!« Das heißt, was es
      sagt, »rückte den Typus ins Erhabene, gab <hi rend="underline" n="">endgültige Gestalt</hi>.« Ich bitte Sie
      den Unterschied zwischen dem, was Sie mir vorwerfen, was Sie aus meinen Zeilen
      herauslesen, und zwischen dem, was ich geschrieben habe, zu beachten.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Das süße Mädel ist nun einmal ein Typus. Man bedient sich des Wortes in
      der Literatur, wie im Leben, zur kurzen Verständigung, um eine bestim̄te 
      Gattung rasch zu bezeichnen. Es gibt garnicht viele Dichter, die einen Typus
      geschaffen, die eine neue Gestalt im Leben sichtbar gemacht und die Literatur
      mit ihr bereichert haben. Muß ich das hier wirklich anführen, um zu erklären, dass es keinen Vorwurf bedeutet, Ihnen vom süßen Mädel zu sprechen?
      <rs type="person" ref="">Bahr</rs> hat <rs type="work" ref="">geschrieben</rs>: Schnitzler ist ein Virtuos – auf <hi rend="underline" n="">einer</hi> Seite. Und <rs type="person" ref="">Herzl</rs>
      und <rs type="person" ref="">Goldmann</rs>
               <rs type="work" ref="">schrieben</rs>, Schnitzler kann nichts als das süße Mädel. <hi rend="underline" n="">Nichts</hi>
      davon steht in meinem Feuilleton, wie nichts davon in meinem Urtheil über
      Sie zu finden ist, nicht im Geschriebenen und nicht im Mündlichen.
      Hätte ich geschrieben: Schnitzler kommt vom süßen Mädel nicht los,
      dann hätte ich mich der Einkastelung schuldig gemacht. Aber ich habe <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00097i-0"/>
      geschrieben: »gab endgiltige Gestalt, rückte den Typus ins Erhabene und
      <hi rend="underline" n="">entledi<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">g[Kommentar: doppelt\u0020unterstrichen]</anchor>
                  <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>te sich</hi>...« Erlauben Sie, dass ich auf diesen Unterschied aufmerksam mache. Ich schrieb: »In diesem Werke nahm er<hi rend="underline" n="">Abschied von dem Vor</hi>
               <hi rend="underline" n="">stadtmotiv<supplied/>
               </hi>
               <supplied>«</supplied>!!!! Damit glaubte ich, das Kastel, in das andere sie sperren
      möchten, zerschlagen zu haben und glaube es noch immer.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Es bleiben noch die Worte: »niedliche und langwierige Gefährtin der Dichterjugend.«
      Nicht im Entferntesten fiele es mir ein, darin könne etwas Kränkendes für Sie
      liegen. Es ist in meiner Art, mich so weit als möglich in den anderen zu versetzen, wenn ich schreibe, und da mag ich über das süße Mädel ein ungeduldigeres Wort gesagt haben. Es thut mir leid. Sachlich war es nicht falsch,
      der anderen Frauengestalten dabei nicht zu gedenken. Diese spielen in Ihrem
      Schaffen bis zum <rs type="work" ref="">Reigen</rs> und zur <rs type="work" ref="">Beatrice</rs> keine so wichtige Rolle, dass 
      man sie <del rend="strikethrough">auf</del> in einer geradlinigen und knappen Auseinandersetzung Ihres Entwicklungsganges hätte anbringen müßen.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Es bliebe noch: Goldschmiedearbeit, Kleinkunst. Ich erkläre ausdrücklich, dass ich
      es bedaure, diese Worte angewendet zu haben, bedaure, weil sie eine von mir nicht
      geahnte und nicht beabsichtigte Wirkung auf Sie hervorbrachten. Trotzdem, ich kann
      sie verantworten. Der Absatz beginnt: »Schnitzler <hi rend="underline" n="">ha<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">t[Kommentar: doppelt\u0020unterstrichen]</anchor>
                  <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>te</hi> noch andere Eigenschaften,
      ec.« »hatte«. Darin liegt einfach alles. Ich nenne Sie keinen Goldschmied, ich sage
      nicht, Sie <hi rend="underline" n="">sind</hi> ein Kleinkünstler. Ich beziehe diese beiden Worte wie aus dem <rs type="work" ref="">F.</rs> hervorgeht<supplied>,</supplied>
               <hi rend="underline" n="">n<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">u[Kommentar: doppelt\u0020unterstrichen]</anchor>
                  <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>r</hi> auf Ihre <hi rend="underline" n="">Anfänge</hi>, nur auf den <rs type="work" ref="">Anatol</rs>, als auf das Werk, auf
      dem Ihr Ruhm wie auf einem Quader ruht. Diese Basis kann sich in späteren
      Zeiten durch Umwertung verschieben. Historisch wird man sie aber doch belaßen
      müßen. Und <hi rend="underline" n="">gleich</hi> nachdem die beiden ominösen Worte gesagt sind,
      kommt: »Dann aber fand er die Handgriffe zu einem <hi rend="underline" n="">stärkeren Material</hi>, zu
      einer <hi rend="underline" n="">höheren Plastik</hi>!« Heißt das, Sie zu einem Goldschmied stempeln?
      Dann kommt: »<hi rend="underline" n="">Umfassendere Kräfte werden in ihm frei</hi>, <hi rend="underline" n="">großzügiger</hi>
               <hi rend="underline" n="">und weniger zierlich</hi>.« Heisst das, Sie sind ein Kleinkünstler?
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Es bliebe noch: »Er darf nicht wiederkommen. So nicht!« Lieber, das habe ich
      Ihnen oft gesagt, das ist meine Überzeugung, und es ist meine Überzeugung,
      dass Sie »ein neuer Rausch« umfangen wird. Sie umschreiben das mit den
      bitteren Worten, »<hi rend="underline" n="">dass ich noch Besseres von Ihnen zu erwarten scheine</hi>«. Besseres
      wol auch, aber noch wichtiger ist: <hi rend="underline" n="">Anderes</hi>! Zu diesem Anderen rechne ich die
      »<rs type="work" ref="">letzten Masken</rs>.« Rechne ich nicht die »<rs type="work" ref="">Literatur</rs>« und nur halb die <rs type="work" ref="">Frau mit</rs>
               <rs type="work" ref="">dem Dolch</rs>, deren geniale Erfindung mich so sehr in meinem Glauben an Ihre
      Wandlung bestärkte, dass meine Abneigung gegen <rs type="person" ref="">Schwarzkopf</rs> akut wurde, als
      er von einem »Tric« sprach. Ich zweifle nicht, dass dieser ehrliche Mann,
      wenn er die Gelegenheit gehabt hätte, auch geschrieben hätte, es sei »ein Tric«.
      Und ich zweifle nicht, dass Sie das geschriebene ebenso ruhig angenommen hätten
      wie Sie das gesprochene Strohwort hingenommen haben. Gegen mich aber regen
      sich bei Ihnen so heftige Stimmen des Misstrauens, weil ich auf einem
      höheren Niveau und mit größeren Maßstäben <del rend="strikethrough">
                  <unclear>XXXX</unclear>,</del> 
      die Linie Ihres Schaffens ziehe.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Ich sinne vergebens darüber nach, wie es mir passiren konnte, von Ihnen
      <hi rend="underline" n="">so arg</hi> missverstanden zu werden. Und da ich mich zu der Annahme,
      dass Sie mir irgendwie gereizt und beeinflußt, oder mißtrauisch gegenüber
      stehen nicht entschließen kann, komme ich immer wieder zu
      dem Resultat; es muß an meinem <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> irgendwie und irgendwo <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00097-V"/>
      ein Fehler stecken.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>
               <hi rend="underline" n="">Nur</hi> deshalb möchte ich Ihnen noch zu bedenken geben, was Sie offenbar ganz
      übersehen haben. Dieses <rs type="work" ref="">Reigen-Feuilleton</rs> erschien in der Absicht, Ihnen
      und Ihrem Buch zu Hilfe zu kommen. Es erschien in der Verbotswoche, und
      unter dem Widerstand <hi rend="underline" n="">aller</hi> Faktoren. Erinnern Sie sich, dass Ihr eigener <rs type="person" ref="">Schwager</rs>
      erklärt hat (was er heute wieder beim Prof. <rs type="person" ref="">Singer</rs> that) »über so eine Schweinerei
      schreibt man nicht.<supplied>«</supplied> Diese Worte waren die Parole in allen Wiener Redactionen
      und niemand konnte dagegen an, diese Worte wurden ins breiteste Publicum getragen und es sollte überall heißen, »der<rs type="work" ref="">Reigen</rs> ist kein Kunstwerk sondern eine Pornographie.<supplied>«</supplied> Da ist es mir eine Freude gewesen, dass ich das Selbstverständliche und ganz Unverdienstliche aussprechen durfte: der R. ist ein Kunstwerk! Dass ich durch die Nebeneinanderstellung mit dem <rs type="work" ref="">Anatol</rs> zeigen konnte,
      warum er es ist. Hätte ich, wie ich ohne Mühe und wie ich es lieber gethan haben
      würde, meine Pfeifen höher gestimmt, dann würde ich Niemanden überzeugt
      haben, und ich hätte dem Buch <hi rend="underline" n="">nur</hi> geschadet, weil alle Leute gesagt hätten,
      »Natü-ürlich, der Salten!« So aber habe ich, <hi rend="underline" n="">das weiß ich genau</hi>, aufklärend
      und nützlich gewirkt! Woran mir sonst <hi rend="underline" n="">nie</hi> etwas liegt, woran ich sonst <hi rend="underline" n="">nie</hi>
      denke, diesmal lag mir daran, die Leute zu überzeugen, auf die Fernerstehenden zu wirken, die Gegner so viel als möglich zu entwaffnen.<hi rend="underline" n="">Das</hi> hat meinem
      <rs type="work" ref="">F.</rs> vielleicht bei Ihnen geschadet. Aber die <hi rend="underline" n="">allerbeste Absicht</hi> müßten Sie
      mir doch zubilligen.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Aus <hi rend="underline" n="">taktischen</hi> Gründen stehen die Schlußworte da: »wir sind neugierig auf den
      neuen Sohn.« Ich habe mir damit vorsichtsweise eine Stufe gebaut, auf die
      ich steigen und den neuen Schnitzler von da aus demnächst zeigen wollte.
      Es sind diese Worte ein Riesenthor, das ich vor Ihnen aufmache; da kann einfach
      alles kommen, da erwartet man alles. Die Entwicklungsfähigkeit, die Wandlungsmöglichkeit, die heute noch nicht zu begrenzende Complexität, (lauter Dinge,
      die Ihnen  oft und oft von nahestehenden Freunden geleugnet wurden) werden Ihnen
      hier als etwas Selbstverständliches zugesprochen, – und – Sie schreiben <unclear>mir</unclear>
      ich hätte Sie in ein Kastel gesperrt!
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Ich frage mich, sehr betroffen, wie ich Ihnen gestehen will, ob denn die zwölf Jahre
      intimer Gemeinschaft nicht bei Ihnen standen, als Sie diese Zeilen lasen und ob
      sie so schwach waren, <del rend="strikethrough">Ihnen</del> dass sie Ihnen nicht helfen konnte, den Sinn
      dieser Worte zu entziffern, die wahre Meinung, den wahren Sinn, wenn schon 
      die Worte allein nicht deutlich genug gewesen sind. Ich frage mich weiter,
      ob diese zwölf Jahre, in denen ich eine Theilnahme für Ihre Schriften gezeigt habe,
      die in ihrer Intensität, in ihrer Activität, in ihrer Beständigkeit wie in ihrem
      Verständnis gewiss keine alltägliche gewesen ist, ob diese Jahre so kraftlos sind,
      dass sie beschämt Ihre Vorwürfe hören mußten, ohne sie aus eigenem Vorrath 
      widerlegen zu können.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Sie werden auch meine Deprimirtheit darüber begreifen, dass ein Feuilleton, in
      welchem mit dem Absatz »Dass einer aber lachen kann« – bis zu »der Humor
      allein ist am Ziel, er ist die Nähe, ist der Gipfel, er ist das Endgiltige!« so 
      ein Ton absoluter und höchster Anerkennung angeschlagen wird, so vollständig umgedeutet werden kann.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Neben vielen anderen Dingen thut es mir am meisten leid, dass Sie, wie
      es scheint durch mein <rs type="work" ref="">F.</rs> zu starkem Selbstzweifel veranlaßt wurden. Da
      muß ich Ihnen aber doch sagen, dass Sie <hi rend="underline" n="">dazu</hi> nicht den mindesten
      Anlaß haben, dass ich nicht bloss »Besseres von Ihnen zu erwarten scheine«
      sondern dass sich nahezu alle meine Urtheile, die Ihre künstlerische
      Kraft betreffen, in den letzten Jahren nur gefestigt haben! Und ich muß <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00097ii-R"/>
               <signed>doch einmal noch Sie darauf aufmerksam machen, dass in meinem</signed>
               <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> überall, wo etwa von Ihren Grenzen die Rede ist ein »<hi rend="underline" n="">hatte</hi>«, 
      ein »<hi rend="underline" n="">war</hi>«, kurz ein <hi rend="underline" n="">Perfectum</hi> steht, und dass überall, wo von der Gegenwart gesprochen wird, das Wort<unclear>Vorn</unclear>, Reife, Entwicklung das Geringste 
      ist, was gesagt wird, und dass die Thatkraft als eine hoffnungsvolle bezeichnet wird. Das ist die Linie, die ich einhalten wollte, und die ich, wie
      es scheint, doch nicht straff genug gezogen habe.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Noch nie habe ich eine kritische Arbeit so gerne geschrieben, und noch
      nie ist mir mein kritisches Amt, das ich ja nicht aus innerster Neigung auf mich genommen habe, das ich aber doch immer mit
      Gewissenhaftigkeit und gutem Willen versehe, so verleidet und zum Überdruß gewesen, wie jetzt, seit ich Ihren Brief empfing.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Ich weiß nach dem Vorgefallenen nicht, ob ich Sie durch diesen langen
      Brief auch nur in einem Punct überzeugt habe. Ich weiß ja jetzt
      auch garnichts mehr, und ich überlege mir, ob es einen Wert für
      Sie haben kann, wenn ich jetzt noch Ihrer Vorlesung beiwohne.
      Nicht als ob mein Urtheil über Sie befangen oder schwankend 
      gemacht werden könnte, aber wie ich Ihnen nun meine
      Meinung formuliren soll, und wie Sie sie aufnehmen, dessen bin
      ich jetzt nicht mehr sicher, und glaube, wir wollen es diesmal
      lieber unterlassen.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr <signed>F. S.
                  </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
