<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3355"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, [11.&#160;12.&#160;1903]</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF – Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, A 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1903-12-11" n="01">[11.&#160;12.&#160;1903]</date>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-09-20">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00099-R"/>
               <dateline>
                  <date>
                           Mittwoch</date>.
            </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute>vor allem: Ihr Brief vom <rs type="place" ref="">Semmering</rs> gab mir
      ein <hi rend="underline" n="">Recht</hi> zu der Annahme, Sie seien verletzt, und seien
      in manchen Dingen, die bisher zwischen uns fest standen erschüttert worden. Das legte mir, in<hi rend="underline" n="">meiner</hi> Erregung (die Sie begreifen müßen) den Gedanken nahe, ob
      es rathsam sei, sich nach diesem brieflichen Unwetter
      <hi rend="underline" n="">sogleich</hi>
               <hi rend="underline" n="">wieder</hi> auf kritischen Boden zu treffen. <hi rend="underline" n="">Nur</hi>
      weil die Vorlesung so <hi rend="underline" n="">unmittelbar</hi> bevorsteht, kam
      ich darauf, sie in den Kreis der Discussion zu ziehen,
      und was also ein zufälliges Zusammentreffen war,
      nehmen Sie als ein Misstrauen pro futuro.
      
            </p>
            <p>Ich habe lediglich in einem Gefühl – wie soll ich
      sagen? – des Respektes vor der unberührten Stim̄ung,
      die sonst bei unseren Vorlesungen obwaltet, lediglich
      aus dem Wunsch und aus der Besorgnis, die absolute
      Klarheit dieser für uns alle so notwendigen Athmosphäre ungetrübt zu erhalten, darauf hingewiesen, dass <hi rend="underline" n="">diese</hi> Vorlesung Sie vielleicht noch nicht
      ganz in ruhiger Unbefangenheit mir gegenüber
      finden wird.
      
            </p>
            <p>Mein Brief war in seiner sachlichen und gründlichen
      Ausführlichkeit allein schon ein Freundschaftsbeweis.
      Alles, was ich darin sage, kann garnicht anders gedacht werden, als dass ich mir die äußerste und
      ernsteste Mühe gab, einen Freund über meine <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-0099i-1"/>
      Intentionen aufzuklären, seine Verstimmung zu
      beheben. Dass ich auch dies Letzte, – ohne böse
      <hi rend="underline" n="">Absicht</hi>, <hi rend="underline" n="">ohne einen schlimmen Nebengedanken</hi> – aussprach, ist wieder nur ein Freundschaftsbeweis.
      Nichts in meinem bisherigen Verhalten gegen Sie,
      nichts in meinem Brief gibt ihnen ein Recht zu
      der Annahme, ich hätte Ihnen ein häßliches Misstrauen insinuiren wollen. Dagegen muß ich
      mich mit aller Entschiedenheit verwehren.
      
            </p>
            <p>Man ist doch nicht »nachträgerisch«, wenn man von
      einer Sache tiefer berührt wird, Sie setzen consequent
      verletzende Worte, die <hi rend="underline" n="">i<anchor type="commentary" xml:id="XXXX">c[Kommentar: doppelt\u0020unterstrichen]</anchor>
                  <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>h</hi> nie gemeint habe, für die
      besseren und einfacheren.
      
            </p>
            <p>Ich hielt Sie, und mußte Sie für tiefer berührt halten.
      Sie überraschen mich jetzt durch die Mittheilung, es
      sei Ihnen nicht möglich, »dergleichen schwer« zu
      nehmen.
      
            </p>
            <p>In Ihrem ersten Brief sagen Sie mir klipp und klar,
      Sie seien an <hi rend="underline" n="">meiner kritischen Aufrichtigkeit</hi> irre
      geworden. Und <hi rend="underline" n="">das</hi> las ich <date>Sonntag</date>. Weil ich nun
      besorgt wurde, wie das am <date>Donnerstag</date> sein wird, eine
      Besorgnis, von der Sie sehr genau wissen müßten,
      dass sie mich ebenso wie der Vorwurf kränken
      muß, werden Sie heftig.
      
            </p>
            <p>Sie hätten mir ruhig sagen können: »Die Sache
      wirklich freilich noch in mir nach, – aber kom̄en <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-0099i-0"/>
      Sie.« Oder Sie hätten mir sagen können: »es ist kein
      Rest davon mehr in mir!« Ich wollte weder ein Vertrauensvotum provoziren, noch Ihnen ein Misstrauen aussprechen, – ich wollte Klarheit in einer
      Sache, die mir so sehr am Herzen liegt, wie unsere
      Vorlesungen! Ich wollte nicht, mit dem leisesten
      Schatten einer Besorgnis nach dieser Richtung Ihr
      Werk hören. Dass ich solche Dinge aussprach, ist
      einfach ein Beweis subtiler Ehrlichkeit. Dass Sie
      mir darauf <hi rend="underline" n="">so</hi> antworten, legt auch mir die
      Frage vor, die Sie am Anfang Ihres großen Briefes
      aufwarfen, »ob es nicht besser sei, ec.«
      
            </p>
            <p>Ich will auf die so sehr heftigen und verletzenden Dinge,
      die Sie mir schreiben, nicht eingehen. Jetzt nicht. Vielleicht
      sprechen wir nach der Vorlesung über den Anspruch
      auf Erregung und Ungerechtigkeit, den Sie für sich
      selbst geltend machen, und den Sie mir nicht
      zubilligen wollen, über das hohe Niveau »absoluter
      Ehrlichkeit«, auf welchem ich unsere Beziehungen
      nicht hätte halten können, und auch darüber, dass
      von Ihrer Seite das Wort »Bruch« in dieser Angelegenheit fallen konnte. Lieber wäre es mir, und erwünschter freilich gewesen, wenn alles <hi rend="underline" n="">vorher</hi> zwischen
      uns ins Reine gekommen wäre. Aber offenbar können
      Briefe, die aus dem Temperament und nicht aus
      Vorbedacht geschrieben werden, eine Sache beid<supplied>er</supplied>
      seits nur verwirren. Ich resümire: <hi rend="underline" n="">nie</hi> werde ich <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-A-00002-000-00099-V"/>
      zu der Empfindung zu überreden sein, dass <hi rend="underline" n="">ich</hi> an
      dem Abbruch unserer Beziehungen Schuld trage, und
      nie werde ich dieses Auseinandergehen verhindern, wenn
      mir gesagt wird, dass ich enervante Wirkungen ausübe,
      und wenn ich sehe, dass ein noch so zart gemeintes Bedenken mir als Misstrauen ausgelegt werden kann.
      
            </p>
            <p>Dagegen werde ich <hi rend="underline" n="">alles</hi> aufbieten, eine Freundschaft zu
      erhalten, die ich als die einzige meines Lebens bezeichnen muß, die mir bisher – ich glaube es bewiesen zu
      haben – menschlich und künstlerisch theuer war, und
      die man in meinem Alter ja auch nicht ohne starke
      Erschütterung verliert, – wenn mir wie sonst die Möglichkeit bleibt, ohne Angst vor Missdeutungen, und
      ohne Angst vor verzehrender Milde <hi rend="underline" n="">alles</hi>
               <hi rend="underline" n="">rückhaltlos</hi>
      zu sagen was ich denke! Und es erscheint mir
      leider notwendig hier noch etwas hinzuzufügen,
      <add>gegen Sie</add>
      dass mein <hi rend="underline" n="">schärfster</hi> Gedanke bis auf den heutigen
      Tag noch nicht scharf genug gewesen ist, um
      auch nur eines Kindes Haut zu ritzen. Ich meine:
      darauf kommt es an!
      
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr <signed>FS.
                  </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
