<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03489"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#168" evidence="conjecture">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-11-16">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00065-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">
                     Heiligenstadt</rs>, <date>3. VIII. 07</date>
               </dateline>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute>ich habe Ihre letzte Karte nicht gut lesen können, glaube
               aber dass Sie noch in <rs type="place" ref="">Waldbrunn</rs> sind. Uns ist es nicht besonders gegangen.<rs type="person" ref="#pmb23918">Otti</rs> mußte <hi rend="underline" n="">operirt</hi> werden, was zu Hause
      geschah. Sie hat sich bis heute noch nicht völlig erholt.
      Der <rs type="person" ref="">Arzt</rs> will, dass sie jetzt noch eine Kur brauchen soll. So
      gehen wir nächster Tage auf 4 Wochen nach <rs type="place" ref="">Marienbad</rs>. Ich
      komme eben von dort, wo ich Wohnung genommen habe.
      Vorher war ich ein paar Tage in <rs type="place" ref="">Karlsbad</rs>. Unsere Adreſse
      ist dann<unclear>,</unclear> (wahrscheinlich vom 8. an) »<rs type="place" ref="">Quisiana</rs>«. Ein sehr
      hübsches Haus, oben im Wald bei der <rs type="place" ref="">Waldmühle</rs>. <rs type="person" ref="#pmb2922">Paul</rs> ist dieser
      Tage auch wieder krank geworden, hoffentlich wird er sich in
      <rs type="place" ref="">Marienbad</rs> vollständig erholen. Wann kommen Sie nach
      <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> zurück? Spielen Sie dort Tennis? Haben Sie gearbeitet? Haben Sie für den Sepiember<hi rend="underline" n="">Reisepläne</hi>? Ich möchte im
      September irgend eine Meerfahrt machen. <rs type="place" ref="">Athen</rs> oder so
      was ähnliches. <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs> hat mir vom <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="underline" n="">Lido</hi>
               </rs> einen entrüsteten
      Brief geschrieben, weil mich der <rs type="person" ref="">
                  <hi rend="underline" n="">Pötzl</hi>
               </rs> im <rs type="work" ref="">Tagblatt</rs>
               <rs type="work" ref="">gelobt</rs>
      hat. Und der <rs type="person" ref="">Pötzl</rs> hat mich <rs type="work" ref="">gelobt</rs>, weil ich im <hi rend="underline" n="">»<rs type="work" ref="">Morgen</rs>«</hi>
               <rs type="work" ref="">Wien</rs> gelobt habe. Es ist eine düstere Sache, wie Sie sehen.
      Aber was soll ich thun? Ich zittere, dass mich am Ende nächstens
      auch noch der <rs type="person" ref="">Seligmann</rs> lobt, oder der <rs type="person" ref="">Hugo Ganz</rs> und
               dann wird mich <rs type="person" ref="#pmb10815">Bahr</rs> sicherlich total verachten, und komme
      ich einmal in die <rs type="place" ref="">Oper</rs>, wird die <rs type="person" ref="">M.</rs> zu singen aufhören,
      weil ich da bin. Mir fehlt zu meinem gänzlichen Untergang
      nur noch, dass <rs type="person" ref="">Robert Hirschfeld</rs> ein Feuilleton über mich schreibt,
      und dem <rs type="person" ref="">Gustav S-Kopf</rs> in einem Aufruf die <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er einlädt,
      meine Bücher fleißiger zu kaufen. Dann bin ich ganz kaput<unclear>,</unclear>
      und kann mich von D<hi rend="superscript">r</hi>
               <rs type="person" ref="">Spitzer</rs> ehrlicher Weise nicht einmal mehr
      fotografiren laſsen. Ich habe trübe Ahnungen und bin auf
      das Schlimmste gefaſst. Aber, wenn’s mir bestimmt ist, kann
      ich garnichts machen. – Hoffentlich geht es Ihnen allen gut.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Leben Sie wol und schreiben Sie bald wieder eine Zeile. Herzliche
      Grüße von uns zu Ihnen. Ihr <signed>FSalten</signed>
      Viele herzliche Grüße <signed>Ottilie S.</signed>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00065-V"/>
               <addrLine>Salten</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wien XIX.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Armbrustergasse 6</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wildbald Waldbrunn bei/ Welsberg</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Pustertal</rs>
               </addrLine>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Marienbad</rs>, <date>15. August 07</date>
               </dateline>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <p>
               <rs type="place" ref="">Haus Quisisana</rs>.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute>wir sind jetzt bald eine Woche da. <rs type="person" ref="#pmb23918">Otti</rs> braucht die Kur. <rs type="place" ref="">Kreuz</rs>
               <rs type="place" ref="">brunnen</rs> und <rs type="place" ref="">Ferdinandsquelle</rs>. Moorbäder und Kohlensäure; sie
      befindet sich dabei sehr wol, und ihre Genesung macht sichtlich Fortschritte. Ich habe auch mit einer Kur begonnen, aber nur einen
      Tag ausgehalten. Um 5Uhr aufstehen und um neun erst frühstücken könnte ich nur dann vertragen, wenn ich von hier
      aus erst noch auf vier Wochen anderswohin zu Erholung ginge.
      Da ich mich aber ausruhen muss, hat es keinen Sinn, wenn ich mich
      jetzt quäle, und dann vielleicht noch matter und noch nervöser
      nach Wien zurückkomme. Den <rs type="person" ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kindern</rs> tut <rs type="place" ref="">Mbd.</rs> unglaublich gut.
      Sie essen hier, dass wir eine Freude haben. Und sie lernen endlich
      weite Spaziergänge machen, was man an der See weniger übt, und
      wozu sie – durch unseren Garten – in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> nie gelangt sind. Hier
      sind die Wälder herrlich, und die vielen Jausenorte, die überall auf
      den kleinen Berggipfeln und Hochplateaus liegen, sind wirklich
      famos. Wir wohnen ganz ausserhalb von <rs type="place" ref="">Marienbad</rs> in einer Straße,
      die nur auf der einen Seite Häuser, auf der anderen den Wald
      hat, zahlen für zwei hübsche Zimmer 25fl die Woche, was sehr
      billig ist, haben das Mittagessen – und was für ein Mittagessen! –
      für 60 Kreuzer die Person auf dem Zimmer. Das Frühstück macht
      das <rs type="person" ref="">Fräulein</rs>, gejaust wird irgendwo auf einem Berg. (<rs type="place" ref="">Rübezahl</rs>
               <rs type="place" ref="">Forstwarte</rs>, <rs type="place" ref="">Nimrod</rs>, <rs type="place" ref="">Egerländer</rs> u. s. w.) Und Nachtmahl holt
      man sich in der Delikatessenhandlung, die hier alle Begriffe, die
      man sich in einer Delikatessenhandlung macht noch übertrifft. Ich verstehe, warum<rs type="person" ref="">Elias</rs> vom <rs type="place" ref="">Marienbad</rs> so begeistert <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-V"/>
      ist. Die Tennisplätze sind die schönsten, die ich kenne. Man spielt
      eine halbe Stunde nach dem Regen. Wir haben eine ganz gute Partie,
      ein taubstummes junges <rs type="person" ref="">Mädchen</rs>, die sehr nett ist und sehr scharf
      spielt. Morgen früh kommt <rs type="person" ref="">Siegfried Jacobsohn</rs> hier an, von den
               <rs type="person" ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kindern</rs> Onkel <rs type="person" ref="">Japottsohn</rs> genannt. Er bleibt bis Mittwoch
      und geht dann nach <rs type="person" ref="">Wien</rs>. Hier sind natürlich eine Menge Menschen, denen man nicht immer ausweichen kann. Wir waren denn
      auch die ersten Tage in einem Gebrodel von <rs type="place" ref="">Berlin</rs>er, <rs type="place" ref="">Lemberg</rs>er,
      <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er, <rs type="place" ref="">München</rs>er und <rs type="place" ref="">Mannheim</rs>er Leuten, von Wagenfahrten,
      Automobilpartien, u. s. w. Aber wir haben schnell gebremst und leben
      jetzt ruhig. Wenn <rs type="person" ref="#pmb23918">Otti</rs> nicht früh und Abend zum Brunnen
               müſste, würden wir noch weniger Verkehr haben. Die <rs type="person" ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kinder</rs>
      trinken <rs type="place" ref="">Ambrosiusquelle</rs> (Eisen)<supplied>,</supplied> was immer ein großer Spass ist. Dann
      fahren sie Eselwagen, und da sie jetzt nacheinander Geburtstag feiern,
      ist ihr Jubel groß. <rs type="person" ref="#pmb23915">Annerl</rs> hat fabelhafte Erfolge, während
               die tieferen Naturen <rs type="person" ref="#pmb2922">Pauli</rs> schätzen. Neulich haben die <rs type="person" ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kinder</rs>
      im Wald Theater gespielt und <rs type="work" ref="">Rothkäppchen</rs> aufgeführt.
      Sie waren förmlich betrunken davon, dass da ein wirklicher Wald
      war, und man kann sagen, dass es auch sonst eine vortreffliche
      Aufführung gewesen ist. – Wir haben manchmal auch
      schon <rs type="person" ref="">Schlenther</rs> gesehen. Er sieht aus, als ob er heimliche Balggeschwülste und Drüsen hätte.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>Hier arbeite ich nur Kleinigkeiten, die von der Redaktion verlangt
      werden, sonst nichts. Ich habe in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> allerlei gemacht. Darunter
      die drei kleinen <rs type="work" ref="">Stücke</rs>, die nun in Maschinschrift vorliegen.
      Wenn ich sie im Herbst noch erträglich finde, les’ ich sie vielleicht <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066i"/>
      vor. Im September schreibe ich den »<rs type="work" ref="">Hund v. Florenz</rs>«. Er ist jetzt ganz
      fertig dazu und vielfach verändert. Könnte ich die Zeitung los sein,
      wäre ich froh und vermöchte vielleicht einiges Gute zustande zu
      bringen. Mir wird die Zeitungschreiberei immer leerer und leerer.
      Bin ich wirklich im September mit dem »<rs type="work" ref="">Hund</rs>« fertig, dann mache
      ich die Seereise. Der <rs type="place" ref="">Gardasee</rs> genügt mir davor wirklich nicht.
      Im Übrigen wissen Sie ja, wie es mit meinen Plänen geht. Von
      zwanzig projektirten Reisen werden zwei verwirklicht. Am 1. Septbr.
      bin ich jedenfalls in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>. Vorher zwei, drei, Tage <rs type="place" ref="">Semmering</rs> oder
      <rs type="place" ref="">Schneeberg</rs>. Auf Wiedersehen, und viele herzliche Grüße von
      uns zu Ihnen. Schreiben Sie mir bald wieder.
      <lb/>Aufrichtig</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p>
      Hier das <rs type="work" ref="">Feuill.</rs> aus dem »<rs type="work" ref="">Morgen</rs>« das Sie wünschten. Die »<rs type="work" ref="">engl. Reise</rs>«
      suche ich selbst schon seit Monaten vergebens. Sonst hätten Sie sie
      schon. <rs type="person" ref="">
                  <rs type="work" ref="">Pötzl</rs>
               </rs> habe ich nicht zur Hand. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00067-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, <date>5. IX. 07</date>
               </dateline>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <salute>Lieber, </salute>warum hört man nichts von Ihnen?
      Ich fahre heute Abend nach <rs type="place" ref="">Marienbad</rs>, von
      dort nach <rs type="place" ref="">Berlin</rs> und bin in etwa acht Tagen
      wieder da. Und Sie? Man müßte doch noch
      einmal wieder Tennisspielen, ehe dieser lächerliche
      Sommer vollständig einwintert.
      <lb/>herzlichst Ihr F.S.</closer>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00067-V"/>
               <addrLine>Salten</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">XIX.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>Spöttelgaſse <rs type="place" ref="">7</rs>
               </addrLine>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00068-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Heiligenstadt</rs>, <date>1. X. 07</date>
               </dateline>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <salute>Lieber, </salute>es geht leider am Freitag nicht. Die <rs type="work" ref="">Première</rs>
      im <rs type="place" ref="">Raimund-Theater</rs> ist vom Samstag auf den Freitag
      rückverlegt worden, und da muß ich eben hinein. Ich
      bin aber sehr wahrscheinlich noch in der nächsten Woche
      hier, denn ich höre – indirekt – dass ich in <rs type="place" ref="">Berlin</rs> erst
      am 19. Okt. <rs type="work" ref="">drankomme,</rs> und erhalte wol morgen od.
      übermorgen eine direkte Verständigung. Wenn Ihnen der
      Sonntag nicht passt, machen wir vielleicht Freitag beim
      Tennis einen andern Tag aus.
      <lb/>Herzlichst Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00068-V"/>
               <addrLine>Salten</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wien XIX.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Armbrustergasse 6</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Spöttelgaſse 7</rs>.</addrLine>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00069-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">Berlin</rs>, <date>15. X. 07</date>
                  <date>15. X. 07</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <p>gestern waren wir in den <rs type="place" ref="">Kammerspielen</rs> bei
      der »<rs type="work" ref="">Liebelei</rs>«. Ich möchte Ihnen sagen, wir sehr mich
      dieses Stück wieder ergriffen hat. Übrigens nicht mich
      allein, sondern alle. <rs type="person" ref="#pmb23918">Otti</rs>, <rs type="person" ref="">Wolff</rs>, und das ganze Publicum. Bei mir waren da natürlich noch andere Dinge,
      die mich im Anhören tief gerührt haben. Aber daneben
      und drüber hinaus hab ich doch gesehen, wie schön
      dieses Werk ist, und habe vor allem gespürt, dass es
      sicherlich bleiben wird. Es ist ein Ausdruck unserer
      Epoche darin und dabei etwas so zeitlos Wahres und
      im Gefühl Starkes. Die <rs type="person" ref="">Höflich</rs> über alle Begriffe herrlich.<rs type="person" ref="">Pagay</rs> einfach wundervoll. Die Anderen fast
      unmöglich. – Heute war <rs type="work" ref="">Generalprobe</rs>, und ich
      weiß noch garnichts. <rs type="person" ref="">Bassermann</rs> beinahe schlecht.
      Die Wirkung auf mich matt. Ich bin bald in
      <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Inzwischen viele schöne Grüße</closer>
            <closer>
               <lb/>von uns zu Ihnen. herzlichst</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr</closer>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00069-V"/>
               <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Spöttelgasse 7</rs>
               </addrLine>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00070-R"/>
               <rs type="place" ref="">Berlin</rs>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <p>
               <rs type="place" ref="">Unter den Linden</rs>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <opener>
               <rs type="place" ref="">Ecke Friedrichstr. (Victoria-Cafe)</rs>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00070-V"/>
               <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <rs type="place" ref="">Spöttelgaſse 7</rs>
               </addrLine>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>vielen dank für die Depesche.
      Wir sind diese Woche in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>. Wenn’s
      noch schön ist, komm’ ich auf den
      Tennisplatz, hoffe aber jedenfalls, Sie
      bald zu sehen.
      <lb/>Herzlichst von uns zu</closer>
            <closer>
               <lb/>Ihnen Ihr</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00071-R"/>
               <salute>Lieber,</salute> wir haben gestern durch <rs type="person" ref="">Julie Wassermann</rs> von <rs type="person" ref="#pmb2173">Olga</rs>’s
      Erkrankung gehört und sind tief bestürzt darüber. Bei Ihrem
      Herrn <rs type="person" ref="" subtype="implied">Bruder</rs>, bei dem ich telefonisch anfragte, bekam ich
               eine relative Auskunft. Wir denken unausgesetzt an Sie <rs type="person"  ref="#pmb2173" subtype="implied">Beide</rs>,
      wenn ich Ihnen jetzt, wo Sie so abgeschloſsen sind, igend
      etwas bringen, erledigen oder sonstwas helfen kann, würde
      ich es so sehr gerne thun. Und wir hoffen aufs <hi rend="underline" n="">Innigste</hi>,
               dass Sie sehr, sehr bald von aller Besorgnis um <rs type="person"  ref="#pmb2173" >Olga</rs>
      aufs Beste befreit werden, dass alles gut abläuft, dass
      wir Sie alle recht bald gesund wiedersehen. Inzwischen
      werde ich mir erlauben, bei Ihrer <rs type="person" ref="" subtype="implied">Mutter</rs> u. bei Ihrem
      <rs type="person" ref="" subtype="implied">Bruder</rs> telefonisch anzufragen, denn wir möchten täglich
               wiſsen, wie es <rs type="person" ref="#pmb2173">Olga</rs> geht und was Sie Beide machen.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Mit tausend herzlichsten Wünschen</closer>
            <closer>
               <lb/>guten Gedanken und Grüßen an Olga u. Sie</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p>
               <dateline>
                  <date>Dienstag</date>.</dateline>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
