<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03434"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00047-R"/>
               <dateline>
                  <date>
                        Donnerstag</date>.
            </dateline>
               <salute>Lieber</salute>,
      </opener>
            <p>Ein Kapitel <rs type="person" ref="">Ludassy</rs>. Es ist langweilig und lästig, aber ich muß
      ein Stückchen Vorgeschichte erwähnen. Wie ich mit ihm auseinanderkam, wissen Sie ja. Es war der<rs type="person" ref="">Hugo Ganz</rs>-Prozess gewesen. Die »<rs type="org" ref="">Con</rs>
               <rs type="org" ref="">cordia</rs>« ereiferte sich gegen <rs type="person" ref="">Kanner</rs>, den ich verteidigte. In der Versammlung saß Ludaßy mit mir an einem Tisch. Ich sagte in
      meiner Rede, Ludaßy sei als Chef auch heftig gewesen, ohne dass die
      Concordia u. s. w. Als ich geendigt hatte, zischelte mir Ludaßy, der
      ganz blaß war, zu: »Das war geschmacklos und undankbar.«
      Ich: »Wofür bin ich Ihnen den Dank schuldig?« Er: »Ich weiß
      auch Sachen von Ihnen...« Worauf ich, der ich einerseits fand, es sei
      vielleicht zu viel von mir gewesen, wenn ich bei Gelegenheit Kanners
      auf Ludaßy’s verjährte Brotherren-Grobheit anspielte, andrerseits
      über die »Sachen«, die er wißen wollte, aufgebracht war, ihm sagte:
      (auch aus versammlungstechnischen Gründen): »Ich werde jetzt aussprechen,
      dass diese Reminiszenz meine Spitze gegen Sie enthielt, und
      dann werden Sie sofort erklären, was Sie von mir wißen.«
      Er antwortete: »Abgemacht.« Ich tat nun meinerseits, wie
      versprochen. Wie ich ihn aber aufforderte, ja bevor ich ihn
      noch auffordern konnte, nunmehr sein Wort einzulösen, reichte
      er mir die Hand, mit den Worten: »Sein wir wieder gut..«
      Ich schlug seine Hand aus, und begehrte, die »Sachen« zu
      wißen. Er blieb dabei: »Laßen wir’s gut sein. Da
      sagte ich ihm, in Erinnerung an manche ähnliche Büberei:
      »Das ist echt Ihre Art. Wenn Sie jetzt nicht sofort mit <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00047-V"/>
      der Sprache herausrücken, sind Sie ein feiger Lump...« oder Kerl..
      oder Schuft, oder so was ähnliches. Ludaßy stand vom Tisch
      auf und seither grüßen wir uns nicht mehr.
      
            </p>
            <p>Sie erinnern sich dieser abscheulichen Geschichte gewiß; erinnern
      sich ihrer um so eher, als ich sie gleich damals, und hernach
      noch oft bei Ihnen zum Besten gab, wenn wir über Freund
      Ludaßy und sein Verhältnis zu mir, zu Ihnen und zu uns
      allen sprachen.
      
            </p>
            <p>Diese Geschichte, als die Entstehungsursache seiner Feindschaft gegen
      mich, habe ich vor dem Ehrenrat zu Protokoll gegeben. Herr
      Ludaßy <hi rend="underline" n="">leugnet</hi> diesen Vorfall, bezichtigt mich der Unwahrheit,
      und erhebt Ehrenbeleidigungsklage gegen mich, weil ich ihn
      durch Erzählung dieser von mir erlogenen Episode vor dem
      Ehrenrat dem Gespött preisgegeben habe. Die Verhandlung
      findet <date>Montag</date>, <rs type="org" ref="">Bezirksgericht Josefstadt</rs>, <rs type="place" ref="">Alserstraße</rs> statt.
      Herr Ludaßy will damit der Schwurgerichtsverhandlung gegen
      sich in listiger Weise präludiren.
      
            </p>
            <p>Es kommt nun für mich darauf an, zu beweisen, dass ich diesen
      Vorfall gleich damals, nach der Kanner-Versammlung, dritten Personen erzählt habe. Ich weiß nun, dass ich Ihnen gleich damals
      ausführlich davon Mitteilung machte, um Sie in Kenntnis
      zu setzen, dass ich mit Ludaßy verfeindet sei. Weiß, dass
      ich Ihnen im Sommer 190<del rend="strikethrough">5<add/>
               </del>
               <add>4</add> in <rs type="place" ref="">Pötzleinsdorf</rs>, in der <rs type="place" ref="">Stark</rs>
               <rs type="place" ref="">friedgaße</rs>, wo ich damals wohnte, die Sache <hi rend="underline" n="">wieder</hi> erzählte,
      worauf Sie mir Ludaßy’s Schmutzwort über <rs type="person" ref="">Herzl</rs>, das
      er kurz nach Herzl’s Tode geäußert hatte, gleichsam
      zur Illustrirung mitteilten.
      
            </p>
            <p>Nun bitte ich Sie, mir das zu bezeugen. Sie sind der Einzige, dem
      ich so oft von der Sache sprach. Es ist <hi rend="underline" n="">wichtig</hi>, dass mir der
      Wahrheit gemäß bezeugt wird, ich habe diesen Vorfall <hi rend="underline" n="">lange</hi>
               <hi rend="underline" n="">vor</hi> dem Ehrenratsverfahren, <hi rend="underline" n="">oftmals</hi> und <hi rend="underline" n="">immer</hi> in <hi rend="underline" n="">der</hi>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00047i"/>
               <hi rend="underline" n="">selben Form</hi> erzählt, und immer als die letzte Ursache der Entzweiung bezeichnet.
      
            </p>
            <p>Die Äußerung über Herzl wird in der Montag-Verhandlung nicht
      zur Sprache kommmen. Ich hoffe. Sie zögern nicht, mir durch
      <add>mir</add>
      die einfache Constatirung dieser Tatsache in meinem aufgedrungenen Abwehrkampf gegen eine der bissigsten Canaillen, die es
      gibt, beizustehen; in einem Kampf, in dem ich ohnehin
      zu sehr allein stehe. Bitte geben Sie mir pneumatisch
      Nachricht, ob Sie sich dieser Dinge, namentlich des <date>Sommers</date>
               <date>1904</date>, ec. erinnern, und ob ich Sie als Zeugen nennen darf.
      Das Wesentliche ist, ob Sie – wie ich annehme – sich besinnen,
      diese Geschichte lange <hi rend="underline" n="">vor</hi> dem Dezember <unclear>vor.</unclear> Jahres und
      oft vorher von mir gehört zu haben.
      
            </p>
            <closer>
               <lb/>Herzlichst Ihr</closer>
            <p>
               
            </p>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Salten
                  </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
