<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03478"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Paul Goldmann an Arthur Schnitzler, 16. 2. 1925</title>
            <author ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.NZ85.1.3176</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11485">Goldmann, Paul</persName>
               <date when="1925-02-16" n="01">16. 2. 1925</date>
               <placeName ref="#pmb168" evidence="conjecture">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="LU" when="2023-11-15">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0025"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0026-0"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0026-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0027"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0028"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0029-0"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0029-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0030"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0031-1"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0032-0"/>
      <graphic url="HS.NZ85.0001.03176_0032-1"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0025"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref=""> Berlin</rs>, <date>16. 2. 25</date>. <date>16. 2.
                     25</date>.</dateline>
               <salute>Lieber Arthur,</salute>
            </opener>
            <p> </p>
            <p>Es hat mich ſehr gerührt, daß Du mir zu meinem 60. Geburtstage gratulirt haſt, u. ich
               danke Dir von Herzen für Deinen Brief. Er hat mich erfreut – u. ein wenig beſchämt.
               Denn als Du vor wenigen Jahren Deinen 60. Geburtstag gefeiert haſt, wollte ich Dir
               ſchreiben, brachte es aber nicht über mich, weil ich den Ton nicht finden konnte.
               Ohne Dir zu ſchreiben, habe ich Dir aber, glaube es mir<unclear>!</unclear>, alles
               Gute gewünſcht, wie ich überhaupt, von fern <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0026-0"/> u.
               in <del rend="strikethrough">aller</del> der Stille, an allen Deinen
               Lebensſchickſalen ftets den herzlichſten Anteil genommen habe. </p>
            <p>In unſeren Jahren – traurig, nicht wahr?, daß wir bereits »in unſeren Jahren« ſind! –
               vermeidet man gern Ausſprachen u. läßt die Dinge beſtehen, wie das Leben ſie
               geftaltet hat. Ich habe aber das Gefühl, daß Dein Brief mich zu einer Angabe von
               Gründen für mein Verhalten verpflichtet, u. daß ich Dir für die ſchönen Worte, die Du
               mir geſchrieben haſt, volle Offenheit ſchulde. </p>
            <p>Unſere Wege haben ſich vor Jahren getrennt. <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0026-1"/> Es
               gab damals einen Streit zwiſchen uns. Du hatteſt mir vorgeworfen, daß ich über <rs
                  type="work" ref="">eines</rs> Deiner Stücke in der Öffentlichkeit anders geurteilt
               hätte, als ich dies vorher in einem Privatbriefe an Dich getan hatte. Ich empfand
               dies als eine ſchwere Kränkung. Denn wenn ich heut auf mein langes Journaliſten-Leben
               zurückblicke, darf ich von mir ſagen, daß ich (in weſentlichen Fragen) öffentlich
               niemals anders geſprochen habe, als ich wirklich gedacht habe, – daß ich niemals zwei
               verſchiedene Meinungen gehabt habe, eine öffentliche <pb
                  facs="HS.NZ85.0001.03176_0027"/> u. eine private. Als ich dann meinen Brief an
               Dich nachlas, fand ich beſtätigt, daß Du mir Unrecht getan hatteſt. Denn ſchon in
               dieſem Briefe waren Einwendungen angedeutet u. Vorbehalte gemacht – nur waren dieſe
               Einwendungen u. Vorbehalte in rückſichtsvolle Form gekleidet. Denn in einem
               Privatbriefe an einen Freund ſind Rückſichten erlaubt, ja geboten, während man zu
               rückhaltsloſer Ausſprache ſeiner Meinung verpflichtet iſt, wenn man als Kritiker zum
               Publikum ſpricht. </p>
            <p>Aber, wäre es nur <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0028"/> dieſe Kränkung geweſen, – ich
               hätte ſie längſt vergeſſen u. wäre längſt wieder zu Dir gekommen, um Dir die Hand zu
               bieten. Die Erinnerungen an ſchöne gemeinſame Jugendjahre, <del rend="strikethrough"
                  >ſ </del>
               <add>d</add>ie auch Du in Deinem Briefe jetzt erwähnſt, leben weiter u. ziehen mich
               zu Dir, der Du ja überhaupt unter all’ den Menſchen, denen ich auf meinem Lebenswege
               begegnet bin, einer der Beſten u. Liebenswerteſten biſt. </p>
            <p>Was mich von Dir ferngehalten hat, war etwas anderes. In einem Deiner Briefe, die
               unſer damaliger Konflikt <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0029-0"/> hervorrief, fand ſich
               folgende Äußerung über mich (ich zitire nur die hauptſächlichen Worte, ſoweit ſie mir
               in der Erinnerung geblieben ſind: »Du biſt ein Menſch ohne jede Phantaſie – eine
               gänzlich unkünſtleriſche Natur.« Das iſt ſchlimmeres als eine Kränkung – das iſt ein
               Urteil – ein Urteil, das meine Perſon, meine ganze Lebensarbeit tief herabſetzt. Ich
               fand dasſelbe Urteil noch einmal wieder in <rs type="person" ref="">einem</rs> Deiner
               Stücke, wo, in unverkennbarer Anſpielung auf mich, <pb
                  facs="HS.NZ85.0001.03176_0029-1"/> von einem Journaliſten die Rede iſt, einem
                  »<foreign xml:lang="">
                  <hi rend="latintype">
                     <rs type="work" ref="">raté </rs>
                  </hi>
                  <rs type="work" ref=""/>
               </foreign>«, der »<rs type="work" ref=""/>«, der »<rs type="work" ref="">zu den</rs>
               <rs type="work" ref="">Menſchen gehört, die</rs>
               <rs type="work" ref="">eine poetiſche Seele,</rs>
               <rs type="work" ref="">aber kein poetiſches</rs>
               <rs type="work" ref="">Talent haben.</rs>« </p>
            <p>Ich halte Dein Urteil über mich für unrichtig, finde, daß es mich gänzlich verkennt,
               u. habe <del rend="strikethrough">
                  <unclear>d</unclear>
               </del> damals eine tiefe Bitterkeit darüber gefühlt, daß mich Derjenige ſo verkennt,
               der lange Jahre hindurch mein nächſter Freund war. Dieſes Dein Urteil über mich hat
               mich damals von Dir entfernt u. hat mich bis heut von Dir ferngehalten. Ein Urteil
               aber, wie geſagt, <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0030"/> iſt ſchlimmer als eine
               Kränkung. Denn eine Kränkung löſcht die Zeit aus. Das hätte ſie namentlich in unſerem
               Falle getan. <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del> Denn die Vergangenheit wird ein Ganzes, u. in dieſem Ganzen iſt ſo
               viel Gutes, das ich Dir verdanke, daß der <hi rend="underline" n="">eine</hi> Grund,
               Dir böſe zu ſein, dagegen nicht in Betracht kommt. </p>
            <p>Ein Urteil jedoch bleibt. Gewiß, es kann revidirt werden. Aber Du haft es ſicherlich
               nicht revidirt. Denn wenn Du ſchon in der Zeit, als wir nahe Freunde waren, Dir eine
               ſo unrichtige Anſchauung über mich <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0031-1"/> gebildet
               haft, warum ſollteſt Du ſie geändert haben in den Jahren, ſeit wir fern von einander
               leben? Ich verlange auch keine Reviſion Deines Urteils über mich. Ich laſſe Jedem
               ſeine Überzeugung, auch wenn ich ſie für irrig halte – ſo wie ich beanſpruche, daß
               man mir meine Überzeugung läßt. Daß Du Dir aber dieſe Überzeugung über mich gebildet
               haſt, das macht es mir ſo ſchwer, den Weg wieder zu Dir zu finden. Gewiß, ich bin es
               gewohnt, verkannt u. unterſchätzt <pb facs="HS.NZ85.0001.03176_0032-0"/> zu werden, –
               u. ich habe mich damit abgefunden. Schließlich wird einem das Urteil der meiſten
               Menſchen gleichgiltig, <add>ſeine</add> u. man findet <del rend="strikethrough"
                  >ſich</del>
               <add>Entchädigung darin</add>
               <del rend="strikethrough">
                  <gap/>Xb</del>, daß ein paar Freunde wiſſen, wer man iſt. Ein Freund jedoch,, <del
                  rend="strikethrough">
                  <unclear>H<gap/>
                  </unclear>X<unclear>r</unclear>
               </del>
               <del rend="strikethrough">
                  <gap/>X</del>
               <del rend="strikethrough">u<gap/>Xh<gap/>X</del> der ſich dem herabſetzenden Urteil
               der anderen Menſchen anſchließt, – gewiß, auch der Freund hat das Recht, ſich in
               voller Freiheit ſein Urteil zu bilden, – ich aber kann es nicht über mich <pb
                  facs="HS.NZ85.0001.03176_0032-1"/> gewinnen, den Freund, der mich kennen müßte u.
               nicht kennt, noch als Freund zu betrachten... </p>
            <closer>Und nun ſei nochmals herzlichſt berdankt für Deinen lieben Brief! Sei überzeugt,
               daß ich, trotz allem, in meiner Geſinnung Dir gegenüber der Alte geblieben bin. Und
               laß’ Dir von Herzen alles Gute wünſchen! <lb/>Dein</closer>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Paul Goldmann. </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <listPerson>
            <person xml:id="pmb11485">
               <persName>
                  <forename>Paul</forename>
                  <surname>Goldmann</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1865-01-31">31.01.1865</date>
                  <settlement ref="pmb677">
                     <placeName type="pref">Breslau</placeName>
                     <location>
                        <geo>51,10773 17,03533</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1935-09-25">25.09.1935</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb99">Journalist/Journalistin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15529</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/116755105</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-lektueren"
                  >https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp51209</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x0028183c</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q2059817</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia"
                  >https://de.wikipedia.org/wiki/Paul_Goldmann</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino"
                  >https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews"
                  >https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb11485.html</idno>
            </person>
            <person xml:id="pmb2121">
               <persName>
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
               <birth>
                  <date when="1862-05-15">15.05.1862</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </birth>
               <death>
                  <date when="1931-10-21">21.10.1931</date>
                  <settlement ref="pmb50">
                     <placeName type="pref">Wien</placeName>
                     <location>
                        <geo>48,2066 16,37341</geo>
                     </location>
                  </settlement>
               </death>
               <sex value="male"/>
               <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
               <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/118609807</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/pmb2121</idno>
               <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp38500</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus1933"
                  >https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/Gesamt.xml?template=register_personen.html&amp;letter=S#DWpers0212</idno>
               <idno type="URL" subtype="doi">https://doi.org/10.1553/0x00284416</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q44331</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia"
                  >https://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schnitzler</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino"
                  >https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews"
                  >https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb2121.html</idno>
            </person>
         </listPerson>
         <listPlace>
            <place xml:id="pmb168">
               <placeName>Berlin</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Hauptstadt Berlin</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Barlīn</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Reichshauptstadt Berlin</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Berolino</placeName>
               <placeName type="legacy-name-merge">B-n</placeName>
               <desc type="entity_type">https://www.geonames.org/ontology#P.PPLC</desc>
               <desc type="entity_type_id">1418</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>52,52437 13,41053</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb151">Deutschland</placeName>
                  <geo>51,5 10,5</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4005728-8</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb168</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/92171/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb92171.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews"
                  >https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
            </place>
            <place xml:id="pmb50">
               <placeName>Wien</placeName>
               <placeName type="ort_fruherer_name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt
                  Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
               <placeName type="ort_fruherer_name">Vindobona</placeName>
               <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
               <desc type="entity_type">Besiedelter Ort (A.BSO)</desc>
               <desc type="entity_type_id">14</desc>
               <location type="coords">
                  <geo>48,2066 16,37341</geo>
               </location>
               <location type="located_in_place">
                  <placeName ref="pmb41240">Österreich</placeName>
                  <geo>47,33333 13,33333</geo>
               </location>
               <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
               <idno type="URL" subtype="d-nb">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr"
                  >https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954/</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe"
                  >https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
               <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
               <idno type="URL" subtype="kraus"
                  >https://kraus.wienbibliothek.at/register/orte/pmb50</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch"
                  >https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1741</idno>
               <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Wien</idno>
               <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews"
                  >https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
            </place>
         </listPlace>
      </back>
   </text>
</TEI>
