<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03438"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 20.&#160;4.&#160;1907</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity="1"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="nicht_anzuwenden"><p>Unterschrift</p></handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>maschinell</p>
                        </typeDesc>
                        <additions>
                           <incident type="supplement">
                              <desc>Zeitungsausschnitt, 1&#160;Blatt, 2&#160;Seiten</desc>
                           </incident>
                           <incident type="supplement">
                              <desc>maschineller Durchschlag einer Abschrift des Briefes von <rs type="person" ref="#pmb11632">Moritz Heimann</rs>, 1&#160;Blatt, 1&#160;Seite</desc>
                           </incident>
                           <incident type="supplement">
                              <desc>maschineller Durchschlag eines Briefes von <rs type="person" ref="#pmb2167">Salten</rs> an <rs type="person" ref="#pmb11632">Moritz Heimann</rs>, 8&#160;Blatt, 8&#160;Seiten, paginiert 2–8, teilweise minimale Korrekturen mit schwarzer Tinte</desc>
                           </incident>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>228</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1907-04-20" n="01">20.&#160;4.&#160;1907</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               
               <dateline rend="right"><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00060-R"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb159">Wien-Heiligenstadt</rs>, <date>20.&#160;April 1907</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber,</salute>
      </opener>
            <p>beigeschlossen sende ich Ihnen den Fall <rs type="person" ref="#pmb11632">Heimann</rs>, zu dem
               sich eine weitere Bemerkung ja erübrigt. Mit <rs type="person" ref="#pmb2598">Lautenburg</rs> werde 
               ich wegen des Herrn<rs type="person" ref="#pmb2992">Rothenstern</rs> sprechen. Hoffentlich sehen wir uns bald.
      
            </p>
            <closer>Herzlichst Ihr
               <lb/><handShift/>
               <signed>Salten
                  </signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            
            <p>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00061-V"/>
               <hi rend="bold">Feuilleton.</hi>
               <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">
                  <hi rend="bold">Der Fall Hauptmann.</hi>[Kommentar: spationiert]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/>
               Im Leſſing-Theater iſt das neue Stück von
               Gerhart Hauptmann durchgefallen. Aber nicht
               ſo einfach durchgefallen, wie ſonſt wohl andere
               Stücke, die eben keine Gnade und keinen Applaus
               finden. Sie haben es ausgelacht, verhöhnt, bebrüllt und bejohlt; haben das Gewebe der
               Handlung, während es noch vor ihnen abrollte,
               mit ihren Wutausbrüchen in Fetzen geriſſen,
               haben mit ihrem Spott bei offener Bühne die
               Worte, die ſich hervorwagten, abgefangen, ſie
               verdreht und ihnen das Antlitz entſtellt oder
               ſie mit ihrem Schimpf kurzweg niedergeſchlagen.
               Man fragt ſich, wie das geſchehen konnte.
               Die tauſendköpfige Beſtie hat den Dichter, als
               er (»Vor Sonnenaufgang«), ein neuer Mann,
               vor ſie hintrat, giftig angefaucht. Vor vielen
               Jahren. Seither hielt er ſie gebändigt und gezähmt, an manchem Abend. Und ſie fraß aus
               ſeiner Hand. Nun konnte ſie diesmal ſeinem
               Zwang entſpringen, ſeine Feſſeln ſo völlig abwerfen und ihm die Zähne fletſchen wie einſt?
               Iſt ihm da unverſehens ein Malheur paſſiert?
               Oder ... Philiſter über dir, Gerhart Hauptmann! ... iſt die Kraft von ihm gewichen?
               Jetzt liegt auch die Buchausgabe der »Jungfern vom Biſchofsberg« vor. Und lieſt man
               dies neue Werk von Gerhart Hauptmann, ruhig,
               unbeirrt, überlegſam und mit allem guten
               Willen, dann zeigt es ſich, daß dem Berliner
               Premierenvolk kein Meiſterwerk zum Opfer fiel.
               Kultiviertere, an alten, erlauchten Traditionen
               erzogene Theaterbeſucher hätten wahrſcheinlich
               gefühlt, daß ſie dem Dichter der »Weber«, des
               »Hannele« und noch zwölf anderer großer
               Kunſtwerke Reſpekt ſchulden, und hätten nicht
               zum Hausſchlüſſel gegriffen. Aber alle hätten
               dieſes Stück fallen laſſen. Nach genauer, wohlwollender, pietätvoller Prüfung dieſes Luſtſpiels muß man ein Urteil beſtätigen, das gewiß allzu ſchreiend, allzu unhöflich im Ton,
               allzu hitzig und turbulent abgegeben wurde. Das
               aber gerecht iſt. Leider Gottes. Leer und banal
               in ſeiner Handlung iſt dieſes Stück. Gequält
               und mühſsam in ſeinen Geſtalten. Armſelig und
               atemlos in ſeinem Dialog. Albern, leider Gottes,
               albern, wo es ſpaßhaft ſein will. Und ohnmächtig, wo es nach Humor ringt. Irgendein
               ganz matter, ganz leiſer Schimmer von perſönlich nahe erlebten Dingen, von perſönlich
               nahe geſchauten Menschen haftet manchmal an
               dieſen Figuren. Wer dem Kreis, aus dem dies
               Stück geholt wurde, angehört, wer tiefer hineingeſchaut hat, dem mag dieſer Schimmer heller,
               vertrauter, aufklärender glänzen. Der mag vielleicht auch erraten, was hier die dichteriſche Abſicht geweſen. Herausgekommen, ſichtbar und
               deutlich geworden iſt ſie nicht. Leider Gottes.
               Und ſo erkennt man: die »Jungfern vom
               Biſchofsberg«, das iſt keineswegs nur ein mißlungenes Werk: das iſt eine Kriſis. (Hoffentlich keine Katastrophe.) Mißlingen kann jedem
               Künſtler einmal ein Werk. Was liegt daran?
               Der Größte verfehlt manchmal den Kern eines
               Stoffes, erwiſcht ihn nicht, verrent ſich und
               ſcheitert mit irgendeinem beſonderen Wollen.
               Aber er darf nicht unter ſeinem Niveau ſcheitern.
               Gerhart Hauptmann iſt hier auf einmal weit
               hinter ſich ſelbſt zurück, tief unter ſeinem Rang.
               Wir ſahen ihn noch nie in ſolcher Niederung.
               Beiſpielmäßig: es gibt einige sehr ſchwächliche
               Stücke von Georg Hirſchfeld, die ſich ausnehmen wie ein ſchwacher Abklatſch von Gerhart
               Hauptmann. Dieſes Luſtſpiel von Hauptmann
               aber nimmt ſich aus wie ein ſchwacher Abklatſch
               von Georg Hirſchfeld. Das eben iſt ſo verwirrend. Er erſcheint hier als der Epigone
               ſeiner eigenen Epigonen. Man hat den Eindruck: jemand, der vom Seſſel gefallen iſt.
               Man hat den Eindruck: ein Abſturz. Die
               treueſten kritiſchen Anhänger verlaſſen Hauptmann jetzt wie die vielberufenen Ratten das ſinkende Schiff. Seine begeiſterten Schild- und
               Schwertträger. Und ſeine alten Gegner lächeln
               triumphierend. Jeder von ihnen fühlt ſich als
               ein Prophet: »Ich hab’ es ja immer geſsagt.«
               (Was natürlich ekelhaft iſt.) Jetzt ſtellen ſich die
               Anklagen ein, die Vorwürfe und Ratſchläge. Auch
               möchte man Erklärungen finden für dieſen merkwürdigen Fall. Ein müder Mann, heißt es, der
               ausruhen ſollte. Sein Geiſt ſoll brachliegen eine
               Weile, wie ein Acker, der allzuoft nacheinander
               hat Ernten tragen müſſen. Natürlich, rufen
               andere, es war zu viel; jedes Jahr ein Stück.
               Das geht über ſeine Kraft. Dann wird der
               Direktor Brahm hineinverwickelt. Hat denn der
               nicht geſehen, wie ſchlecht das neue Werk iſt?
               Wär’s nicht ſeine Pflicht geweſen, den Freund zu
               warnen, ihm, wenn’s nicht anders ging, die
               Bühne zu verſchließen? Zuletzt gegen Hauptmann
               die Beſchuldigung menſchlicher und künſtleriſcher
               Leichtfertigkeit.
               Ich möchte, in Parantheſe, ein Wort für
               Brahm einlegen. Denn ich glaube, daß ihm doch
               ein wenig Unrecht geſchieht. Auch dann Unrecht,
               wenn er, wie ſich’s von ſeinem Urteil erwarten
               läßt, die »Jungern vom BIschofsberg« von Anfang an für ſchlecht gehalten hat. Durfte er denn
               wirklich einem Stück von Gerhart Hauptmann
               ſein Theater verweigern? Das ſchlagende Argument des Premierenſkandals, mit dem jetzt alle
               ſo bequem und ſo unwiderſprechlich hantieren,
               ſtand ihm doch nicht im Angeſicht des Manuſkripts zu Gebote. Vielleicht verwarf Hauptmann
               die Prophezeiung, hätte vielleicht Ratgeber gefunden, die ein günſtigeres Horoſkop ſtellten.
               War denn die Gefahr ausgeſchloſſen, daß Hauptmann, den freundlicheren Weisſagern trauend
               und dem Schwarzſeher, Brahm zürnend, zu
               Reinhardt ging? Wenn dann das Stück auch bei
               Reinhardt fiel, blieb noch immer das ärgerliche
               Räſonnement: Ja, wenn Brahm gewollt
               hätte ... im Leſſing-Theater, mit Baſſermann,
               wäre nichts Schlimmes paſſiert. Ich glaube,
               Brahm war gar nicht in der Lage, hier etwas zu
               verhindern, hätte ſeinem Hauſe nur dieſen für
               ihn wichtigſten Dichter verloren, was nicht zu
               riskieren war. Ganz abgeſehen davon, daß
               Hauptmann, geſtützt auf ſeine Erfolge, den Anſpruch hat, mit jedem Stück einfach angenommen und geſpielt zu werden. Und daß er ſchließlich nicht unter Brahms Kuratel ſteht.
               Er iſt ganz allein verantwortlich; hat es auch
               neulich ſelbſt geſagt, daß er »jederzeit bereit sei,
               vor ſein Werk zu treten«. Leichtfertigkeit wird
               man ihm nicht vorwerfen dürfen. Wer einmal
               ſein Geſicht geſehen hat, denkt nicht an dergleichen. Die Bilder, die von ihm verbreitet
               ſind, geben von dieſem Geſicht nur wenig. Geben
               nur einen falſchen Begriff davon. Keines gibt
               den edlen Glanz, der auf dieſem Antlitz ruht,
               keines dieſe leuchtende Unberührtheit ſeiner
               Mienen. Kein Bild gibt dieſen Ausdruck von
               knabenhafter, unendlicher Güte, der um ſeine
               feinen Lippen schwebt. Kein Bild gibt auch die
               tiefe Heiterkeit ſeiner ſtrahlenden blauen Augen.
               Ich habe ihn nur hin und wieder einmal, ganz
               flüchtig, geſehen, aber ich muß ſagen: ich glaube <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00061-R"/>
               an Gerhart Hauptmann, um ſeiner ſchönen
               Augen willen.
               Lieber Gott, überhaupt das Perſönliche. Es iſt,
               namentlich in einem Fall wie dieſem, das einzig
               Verläßliche. Irgendein Heuchler, der ſich heimlich einmal den Kopf bebutterte, hat das Tartüffe-Wort erfunden: Die wahre Kunſtkritik ſoll
               nie perſönlich werden. Wie jede Lüge, die ſich
               praktiſch erweiſt und vielen Leuten Vorteil
               bringt, hat man auch dieſe zum Grundſatz ererhoben, hat ſich beeilt, dieſes herrliche Axiom in
               Sicherheit zu bringen und jeglicher Debatte zu
               entrücken. In Wirklichkeit aber ſollte die wahre
               Kunſtkritik gar nichts anderes ſein, als perſönlich,
               so gewiß, als ja auch jede wahre Kunſt etwas
               rein Perſönliches iſt und nur in perſönlichen
               Eigenſchaften des Charakters, des Gemüts und
               im perſönlichen Erleben ihre verborgenſten
               Quellen hat. Iſt einer tot, dann freilich ...,
               dann wirft die Kunſtkritik ſchleunigſt dieſen
               famoſen Grundſatz beiſeite und wird perſönlich.
               Aber dann iſt es meiſtens ſchon zu ſpät. Erſtens
               weil dann die Profeſſoren kommen (was immer
               ein Malheur iſt) und mit toten Dokumenten
               arbeiten. Und zweitens, weil dann die lebendigen
               Zeugen, die aus unmittelbarer Anſchauung pſychologiſch Schöpfenden nicht mehr da ſind. Wie
               viel wichtige Zeitgeſchichte, wie viel räſsellöſendes, unſchätzbares Material geht ſo verloren. Wie
               aufklärend, wenn man von einem Dichter ſagen
               dürfte: er iſt ein enger, habſüchtiger, neidiſcher
               Menſch, voll Beſchränktheit und kleiner Laſter.
               Oder von einem anderen: er hat eine rein muſikaliſch-formale Begabung, aber er iſt ſo grenzenlos dumm, deshalb kann er euch nur ein paar
               Verſe, aber nie eine Geſtalt oder ein Weltbild
               geben. Oder von einem Schauſpieler: er iſt verlogen, hinterliſtig und voll Tücke, deshalb ſpielt
               er die Biedermänner mit der heißen verſchwiegenen Sehnſucht, für einen ehrlichen Kerl zu
               gelten, ſo famos. Sein ganzes Spieltalent entſpringt dem Wunſche, ſeinen Charakter zu verbergen, ſich zu verſtellen.
               Gerhart Hauptmann iſt ſicher durch perſönliche Erlebniſſe, durch Wandlungen und Geſchehnisse perſönlichſter Art zu dieſem Stück
               herabgeglitten. Und hat’s vielleicht deshalb
               gerade nicht bemerkt, daß er herabglitt. Wollte
               ich in dieſer wichtigen Angelegenheit, in der
               wir dieſen plötzlichen Kräfteverfall unſeres
               ſtärkſten Dramatikers betrachten, wollte ich diesmal den lügneriſchen Grundſatz, an den ich ohnehin nicht glaube, beiſeite laſſen, ich könnte nichts
               Poſitives anführen, weil ich Hauptmann nicht
               nahe genug ſtehe, um Einblick in ſein perſönliches
               Walten, in ſeinen Charakter zu haben. Aber ich
               bin felſenfeſt davon überzeugt, daß es irgendwie mit ihm nicht in Ordnung iſt. Nicht mit
               ſeinem Weſen, denn an dieſes, an dieſe adelige
               Menſchlichkeit Hauptmanns glaube ich. Wohl
               aber mit ſeinem Schickſal. Ein müder Mann?
               Das Gerede von ſeiner Müdigkeit halte ich für
               Unſinn. Wenn man fünfundvierzig Jahre alt
               iſt, ſteht man in der Fülle der Kraft. Wo
               hätte ſie Gerhart Hauptmann verbraucht? Er
               hat ohne Amt, ohne Berufsarbeit ſeit zwanzig
               Jahren nur ſeinem Schaffen gelebt. Auf dem
               Lande, auf Reiſen. Von überall her Anregung
               und Erfriſchung empfangend. Dafür ſind ſechzehn
               Dramen keine Arbeit, die einen Mann umwirft
               und ermüdet. Ein Jahr iſt lang, und wenn man
               nichts anderes tut, kann einem produktiven
               Menſchen in zwölf Monaten doch ein Stück gedeihen. Fertig? Ach, ich weiß, es gibt ſo viele
               ſchöne Seelen, die immer gern ſchreien: der iſt
               fertig! Am liebſten hätten ſie, wenn alle ſchöpferiſchen Geiſter »fertig« wären. Hauptmann hat
               ſo viele Gleiſe gelegt. »Die Weber«, »Hannele«,
               »Florian Geyer« uſw., daß man nicht annehmen kann, er ſei fertig. Sicher iſt nur, daß
               er diesmal entgleiſt iſt. Und das erſcheint mir
               bedenklich genug.
               Es gibt noch andere Bedenken. Das leere,
               banale Vorwort, das er ſeinen geſammelten
               Werken in dieſem Winter mitgab. Dann das
               beängſtigend ſchlechte Deutſch, das man in ſeinen
               kürzlich veröffentlichten Romanfragmenten bemerkte. Vielleicht muß man trotz all ſeiner hohen
               Fähigkeit die Stellung, die er einnimmt, jetzt
               revidieren. Er war ſo lange ein Wahrzeichen,
               war mehr ein Begriff als eine Perſon. Hauptmann. Da mußte man für ihn, für die Sache
               ſein, die ſeinen Namen trug. <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">In hoc signo[Kommentar: antiqua]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> ...
               oder gegen ihn. Parteifahne. Er war der große
               Sieg, der Anno 89 von den Modernen erfochten
               wurde. Die Schlacht bei Hauptmann. Ein hiſtoriſcher Name. Königgrätz, Solferino, Magenta
               ſind ja auch kleine Neſter. Und doch unſterblich.
               Hauptmann iſt nicht klein. Aber die Schlacht bei
               Hauptmann iſt am Ende größer geweſen, und
               wichtiger. Und jetzt tritt er uns auf einmal
               als er ſelbſt entgegen. Als ein talentvoller
               Dichter, dem ein Luſtſpiel jämmerlich verdarb.
               Das fromme Wort der unentwegt Andächtigen:
               »O, Hauptmann, meine Zuversicht! ...« wird
               allerdings für immer zunichte. Nehmt ihn,
               wie er iſt: ein Dramatiker von Genie.
               Ein Dichter von Intuition, dem aber der
               feſte Halt eines tiefen künſtleriſchen Intellekts manchmal verſagt iſt. Trifft er’s (von
               ſelbſt), dann iſt’s herrlich. Trifft er’s nicht,
               dann iſt es unrettbar. Und da er nirgendwo in
               ſeiner Seele und in ſeinem Geiſt ehern iſt, da
               ſeine Selbſterkenntnis nicht kalte Augen, ſein
               Wille zur Selbſtentwicklung nicht ſtählerne
               Muskeln hat, brach er uns endlich unter dem
               Prunkgewand des <anchor type="commentary" xml:id="XXXX">Pontifex maximus[Kommentar: antiqua]</anchor>
               <note type="commentary" xml:id="XXXX"/> zuſammen. Seine Romanfragmente, ſein Vorwort,
               ſein Luſtſpiel ſind Symptome, zeigen einen kindlichen Poeten, dem die artiſtiſche Bewußtheit
               nicht gegeben ward. Nehmt ihn, wie er iſt. Und
               ihr habt nicht wenig.
               Daß er gerade bei einem Luſtſpiel die Partie
               verlor, gerade hier ſo ganz ohne Trümpfe blieb,
               iſt am Ende die wichtigſte Seite an der Sache.
               Das deutſche Drama iſt ſeit dem Kampf, der
               Anno 90 geführt wurde, befreut und erlöst. Das
               deutſche Luſtſpiel iſt nicht vorwärts gekommen.
               Seltſam, daß gerade der Mann, auf den ſich nach
               der Biberpelz-Komödie alle Hoffnung richtete,
               in ſeinem erſten wirklichen Bemühen ein Luſtſpiel liefert, bei dem man faſt verſucht wird,
               Ludwig Fulda all die Herbheit abzubitten, mit
               der man ſeine ſüßen Nichtigkeiten abwies. Wir
               ſind im Luſtſpiel heute noch am ſelben Platz
               wie 89, haben Blumenthal, Kadelburg, Schönthan noch nicht überwunden. Die Schlacht am
               Biſchofsberg iſt verloren. Und das moderne
               deutſche Luſtſpiel noch nicht geſchrieben.
               <hi rend="bold">Felix Salten.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="writingSession" n="3">
            <p><space dim="vertical" unit="line" quantity="1"/></p>
            
            <p><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00059-R"/>
               <hi rend="underline" n="1">Brief des Herrn <rs type="person" ref="#pmb11632">Moritz Heimann</rs> an mich.</hi></p>
            <p>Auf Ihren Brief hätte ich Ihnen gleich geantwortet,
               und wohl auch ohne einen solchen Ihnen geschrieben, wenn mi
               das Schreiben eines Briefes zur Zeit nicht so arg zusetzte. Man
               hat Sie nicht falsch berichtet, aber ich nehme an, dass man Ihnen
               auch den Grund dessen gesagt hat, was Sie meinen Groll nennen:
               es ist Ihr <rs type="work" subtype="implied">Aufsatz</rs> über <rs>Hauptmann</rs> in der »<rs type="work">Zeit</rs>«, die <rs type="work" subtype="implied">Ergänzung</rs>
               in der <rs type="work">Schaubühne</rs> bestätigt mir nur den Eindruck davon. Dass Sie
               ihn schrieben und wie Sie ihn schrieben! Diese schlecht verhelte Freude, diese falsche Gerechtigkeit, diese Demaskierung –
               mit einem Wort – des kaltherzig berechnet leidenschaftlichen,
               des politisierenden Journalismus, – alles dies hat mich bis in
               den Grund empört. Sie fangen damit an, die Ereignisse der Premiere zu beschreiben, und schön, anschaulich, mit aller wünsche<supplied>ns</supplied>werten »Poesie« zu schreiben und sind gar nicht dabei gewesen,
               – Ihre Freunde werden Ihnen, gefragt, sagen können, wie sich da<supplied>s</supplied>
               macht. Doch ich will und kann mich nicht auf die Einzelheiten
               einlassen und ich hoffe, dass auch Ihnen daran nichts liegt. Ich
               debattiere auch nicht mit Ihnen über <rs>Hauptmann</rs> und sein Werk,
               ich habe in dem <rs type="work" subtype="implied">Artikel</rs><space unit="chars" quantity="1"/><hi rend="underline" n="1">Sie</hi> gelesen und das hat mich erregt;
               der <rs type="work" subtype="implied">Aufsatz</rs> von <rs>Kerr</rs> hat meinen Beifall gehabt (bis auf eine
               Stelle) auch das soll Ihnen sagen, was der Ihre mir gesagt
               und getan hat.</p>
            <p>Lassen Sie mich glauben, dass Sie nur eine Unklugheit
               getan haben; aber es wäre nicht das erstemal, dass eine Unklugheit auch eine Unredlichkeit sein kann. Wenn irgend wer Ihnen
               geraten hat, den Aufsatz zu publizieren, oder auch nur nicht
               abgeraten hat, der hat Ihnen übel gedient, übler als ich in
               in diesem Augenblick.</p>
            <closer><signed><rs type="person" ref="#pmb11632">Moritz Heimann</rs></signed></closer>
         </div>
         <div type="writingSession" n="4">
            <p><space dim="vertical" unit="line" quantity="1"/></p>
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00058-R"/><handShift medium="typewriter"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb159">Wien-Heiligenstadt</rs>, <date>1<anchor type="commentary" xml:id="K_L03438-11"/>6<note type='commentary' xml:id="K_L03438-11h">Die Ziffer »6«
                  wurde mit schwarzer Tinte, wohl von <rs type="person" ref="#pmb2167">Salten</rs>, durch Ergänzung eines Oberstrichs aus der
                  getippten »0« gebildet.</note>.&#160;April&#160;1907</date>.</dateline>
               <salute>Lieber Herr <rs type="person" ref="#pmb11632">Heimann</rs>
               </salute>
            </opener>
            <p>Sie bekommen meine Antwort erst heute, weil ich in diesen Tagen viel Wichtiges zu tun hatte. Und weil
      ich Ihnen nicht unter dem ersten Eindruck ihres Briefes schreiben
      wollte.</p>
            <p>Mir wurde kein Grund angegeben, weshalb Sie meinetwegen
               Ihr Herz ausschütten. Sondern Herr <rs type="person" ref="">Jacobsohn</rs> schrieb: »<rs type="person" ref="#pmb11632">Heimann</rs> hat
      mir den Groll ausgeschüttet, den er gegen und über Sie auf dem
      Herzen hat.« Das Wort »Groll« wiederholte ich dann einfach.</p>
            <p>Herr <rs type="person" ref="">Jacobsohn</rs> fügte hinzu: »Schreiben Sie ihm selbst,
      wenn Sie Wert darauf legen, der Sache auf den Grund zu gehen.«
      Ich legte Wert darauf, und schrieb Ihnen. An meine
      <rs type="work" subtype="implied"><rs type="person">Hauptmann</rs>-Kritiken</rs> dachte ich dabei gar nicht, denn die Wendung
      <rs type="person">Jacobsohn</rs>s »der Sache auf den Grund gehen« deutete mir nicht darauf hin. Ich setzte auch voraus, dass Sie vor einem offenen, mit
      aller Behutsamkelt, und – wie Sie wissen mussten – ohne Leichtsinn ausgesprochenen Urteil einige Achtung haben. Ein Irrtum, der
      nun aufgeklärt ist.</p>
            <p>Ich schrieb Ihnen, weil ich schon vor Monaten zu mehreren Leuten (darunter auch zu <rs>Wassermann</rs> und <rs>Trebitsch</rs>) geäussert
      hatte, Ihr Benehnen gegen mich während meiner letzten <rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs>er
      Zeit und nachher sei mir merkwürdig versteckt erschienen. Also
      schon lange vor den »<rs type="work" ref="">Jungfern vom Bischofsberg</rs>«. Das deutete ich
      Ihnen auch in meinem Briefe ziemlich lesbar an, und glaubte, Sie
      würden die Ihnen also gegebene Gelegenheit, aufrichtig zu sein,
      benutzen. Ein Irrtum, der jetzt gleichfalls aufgeklärt ist.</p>
            <p>Ich antworte Ihnen ausführlich. Einfacher und kürzer <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00057-R"/>könnte ich auf Ihren Brief entgegnen: »<rs type="work" subtype="implied">Ich bin kein Schurke, Tybalt, ich seh<subst><del rend="strikethrough">e</del>
               <add place="inline">’</add></subst> Du kennst mich nicht – somit Lebwohl.</rs>« Aber es
      zeigt sich, dass solche Milde übel angebracht ist und dass Tybalt bald darauf dennoch niedergeschlagen werden muss. Deshalb
      antworte ich Ihnen lieber gielch ausführlich und erspare das Lebwohl für den Schluss.</p>
            
            <p>Man braucht Ihren Brief nur neben meine <rs type="work" subtype="implied"><rs type="person">Hauptmann</rs>-Kritiken</rs> zu legen und Ihre ganze Taktik enthüllt sich im Augenblick. Auch für diejenigen, die es nicht wissen sollten, dass ich
      von Anfang an jedes Werk <rs type="person" ref="">Hauptmann</rs>s mit Bewunderung aufgenommen
      habe. Auch für diejenigen, die es weder aus meinen Schriften noch
      aus meiner persönlichen Bekanntschaft zu wissen vermögen, dass ich
      mich nienals gefreut habe, wenn irgendwo einem arbeitenden Manne
      ein Werk misslang. Und dass solche Freude meinem ganzen Wesen
      fremd ist.</p>
            
            <p>Für jeden Unbefangenen sprechen es meine <rs type="work" subtype="implied"><rs type="person">Hauptmann</rs>-Kritiken</rs> ohne alle Unterstimmen aus, dass ich die »<rs type="work">Jungfern vom
      Bischofsberg</rs>« für schlecht halte. Nur diese. Dass ich aus <rs>Hauptmann</rs>s Prosa und aus eben diesem letzten Lustspiel den Eindruck
      empfing, er ermangle der Selbstkritik und der Fähigkeit des artistischen Arbeitens. Dass ich für das Misslingen dieses Lustspieles Ursachen suche, die mir ausserhalb von <rs type="person">Hauptmann</rs>s Person
      zu liegen scheinen. Vor allem aber, dass ich über diesen Einzelfall hinaus an <rs type="person">Hauptmann</rs>s dichterische Bedeutung glaube, und
      meine Leser auffordere, über diesen Einzelfall hinweg der Bedeutung des ganzen Mannes eingedenkt zu bleiben.</p>
            <p>Sie beschuldigen mich dagegen einer »schlecht verhehlten Freude«. Dass heisst, Sie zögern keinen Augenblick es auszu<del rend="strikethrough">s</del>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00056-R"/>sprechen, dass Sie eine niedrige Gesinnung bei mir annehmen. Darin liegt nicht nur eine Fälschung meiner Kritik; (denn Sie werden allen Leuten, die meine »Freude« nicht ausfinden können, lächelnd zu verstehen geben, dass <hi rend="underline" n="">Sie</hi> eben 
               ein feineres Gehör haben, als andere Menschen) darin liegt auch eine Treulosigkeit
      gegen unseren persönlichen Verkehr. Denn nur, wenn Sie sich alles dessen entschlagen, was Sie im Umgang mit mir an mir kennen
      gelernt haben, sind Sie imstande einen solchen Vorwurf gegen
      mich zu erheben. Darin liegt aber auch schon die Bereitschaft,
      diesen persönlichen Verkehr künftighin zur Bekräftigung Ihres
      Briefes umzufärben und zu verleumden.</p>
            <p>Viel deutlicher geht das Verhalten, zu dem Sie sich
      entschlossen haben, aus dem andern Vorwurf hervor, den Sie mir
      machen, aus der von Ihnen sorgfältig zugefeilten Formel vom
      »kaltherzig, berechnet leidenschaftlichen, politisierenden Journalismus«. Was Sie hier begehen, ist weit schlimmer. Gerade Sie
      kennen mich genug oder sind doch – was dasselbe bieibt – verpflichtet, mich hinlänglich zu kennen, um zu wissen, dass ich
      nicht kaltherzig bin und dass, wenn Leidenschaftlichkeit bei mir
      irgendwo zutage tritt, nicht die Spur einer Berechnung mit dabei
      ist. Gerade Sie wissen, warum ich als produktiver Mensch den
      Journalismus ausübe und wie ich ihn ausübe. Dass ich jemals politisierend meine Urteile gedrechselt hätte, ist aus meinem Lebe<supplied>n</supplied>
      kein einziges Mal ersichtlich. Trotzdem werfen Sie mir diese
      Worte zu und vergreifen sich an mir, Sie – an mir, Sie, der den
      Journalismus mit solcher Mühe umwirbt – an mir, der ich von meinem
      Standpunkt aus mit Ihnen über Journalismus gar nicht zu reden
      brauchte; – Sie – an mir, der Sie sich damit begnügen, in gefahrlos verschwiegenen Zimmern ohne alle Verantwortung zu pre<pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00055-R"/>digen und Klugreden zu halten, – an mir, der beständig seine Haut
      zum Markte trägt.</p>
            
      <p>Sie sprechen von einer politisierenden Absicht, und sagen dann: »Wenn irgendwer Ihnen geraten hat, diesen Artikel zu publizieren u.&#160;s.&#160;w.« Sie haben also die Ansicht, dass man – ehe man
      sein Urteil publiziert, – sich dazu raten oder davon abraten lässt<supplied>.</supplied>
      Sie haben die Anschauung, dass man sich gemeinschaftlich darüber
      einigt, etwa gruppenweise oder durch Klüngelinteressen zusammengeführt, darüber berät, ob es »klug« oder »unklug« ist, diese oder
      jene Ansicht zu publizieren, kurz, dass man hier nach einer gewissen gemeinsam beschlossenen Taktik vorgeht.</p>
            <p>Ich habe von jeher meine Kritiken veröffentlicht, ohne
      sie vorher irgend einem Menschen zu zeigen, auch ohne zu bedenken,
      ob mir das, was ich sage, Freunde oder Feinde, Nutzen oder Schaden
      bringt, habe von jeher dieses Verfahren – wenn man nur seine aufrichtige Ueberzeugung sagt – für das einzig mögliche gehalten, und
      stehe nun voll Erstaunen vor einer Denkweise, die mir übrigens sehr
      viel Licht über Ihren ganzen Brief verbreitet.</p>
            <p>Sehen Sie, lieber Herr <rs type="person" ref="#pmb11632">Heimann</rs>, aus diesem Schluss Ihres
      Briefes, aus Ihren Worten, die Sie im Vollton bedauernder Wohlmeinung aussprechen, raucht mir <subst><del rend="strikethrough">
                  <unclear>etwas</unclear>
      </del><add place="above">etwas</add></subst> entgegen, was wir zuwider ist.
      Hier haben Sie sich ganz unwillkürlich etwas entschlüpfen lassen,
      und Ihr Brief wird dadurch auf einmal zu einem Dokument gestempelt.</p>
      <p>Sie durften sich’s – vielleicht – erlauben und von einer
      Unklugheit sprechen, wenn Sie es nämlich annehmen, dass es ein Ziel
      des Klugen sein muss, mit seiner Meinung einflussreichen Personen
      zu gefallen. Aber Sie durften nicht – auch nicht vermutungsweise –
      von einer Unredlichkeit sprechen. In meinem ganzen Leben, in mei<pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00054-R"/>ner ganzen publizistischen Tätigkeit ist nichts vorhanden, was
      Ihnen ein Recht dazu gibt. Wenn Sie es trotzdem tun, dann lst es
      eben Ihre Gesinnung gegen mich, die nach einem schmähenden Ausdruck langt, die aber ihren Schimpf gerne den Anschein einer höheren Gerechtigkeit geben möchte. Leider kann ich Ihnen solchen
      Luxus nicht gestatten. Und ich habe für das Wort Unredlichkeit
      nur die eine Entgegnung: Frechheit.</p>
      <p>Sie werfen mir vor, ich hätte die Premiere »beschrieben«
      ohne dabei gewesen zu sein. Diesem Vorwurf liesse sich selbst
      dann begegnen, wenn ich den Abend <hi rend="underline" n="1">beschrieben</hi> hätte. Ich habe jedoch aus Berichten, die übereinstimmend in allen Zeltungen zu lesen waren, wie nach absolut glaubwürdigen Privatnachrichten in
      knapp zehn Zellen konstatiert, dass dieser Vorfall sich ereignet
      hat. Mehr nicht. Dieser laute und überall besprochene Vorfall bildete den äusserlichen Ausgangspunkt meines Artikels. Deshalb
      musste dieser Vorfall auch am Anfange des Artikels konstatierend
      erwähnt werden. Das ist eine Sache der Technik, von der ich allerdings glaube, dass Sie sie nicht verstehen. Ich bin aber gar nicht
      mehr im Zweifel darüber, dass Sie den Unterschied zwischen Beschreiben und Konstatieren diesmal absichtlich verwechseln. Und
      ich weiss, dass Sie <anchor type="commentary" xml:id="K_L03438-22"/>mala fide<note type='commentary' xml:id="K_L03438-22h">bösen Glaubens</note> handeln, wenn Sie mir zumuten, (Sie
      mir) ich hätte nach einem <rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs>er Theaterskandal geschnappt, um
      ihn zum Gegenstand einer »Schilderung« zu machen!</p>
            <p>Damit allein aber geben Sie sich nicht zufrieden. Sie
      müssen noch sagen, ich hätte »schön« »anschaulich« beschrieben,
      müssen das Wort Poesie unter Anführungszeichen setzen und hoffen
      dabei, das werde mich treffen, weil es gegen Dinge in mir gerichtet ist, die mir am wertvollsten sind und von denen im Umkreis
      meiner Tagesarbeit sprechen zu lassen, mir empfindlich sein kann. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00053-R"/>Hier brechen Sie mit Vorbedacht und mit Hohn in die Intimität meines Wesens ein, um mich desto sicherer zu verletzen. Dieser dreiste Griff an die geistigen Schamteile und Zeugungsorgane eines andern ist so widerwärtig, so durch nichts entschuldbar, dass ich ih<supplied>n</supplied>
      hier nur feststelle und weiter nichts drauf sage.</p>
      <p>Ihr ganzer Brief ist lediglich eine Spekulation auf meine Gutmütigkeit. Hätten Sie mich nicht für so gutmütig gehalten,
      Sie hätten es nie versucht, mich mit dieser wohlfeilen Literaten-Psychologie zu dupieren.</p>
      <p>Sie haben irgend ein dumpfes Gefühl gegen mich, das ich
      bei Ihren Jahren und in Ihrem Zustande schliesslich begreife, und
      das ich bezeichnen könnte, wenn ich wollte. Die absolute Wahrheit
      meiner <rs type="work" subtype="implied"><rs type="person">Hauptmann</rs>-Kritiken</rs> reizt gewisse Empfindlichkeiten und
      Instinkte in Ihnen, die ich gleichfalls bezeichnen könnte.</p>
      <p>Aber Sie schweigen. Trotzdem unser Umgang Ihnen jede
      Handhabe bietet, offen mit mir zu sein und (wenn Sie mich einmal
      sachlich im Unrecht glauben) sachlich und anständig zu mir zu
      kommen und mit wir zu reden<c rendition="#dots" n="2"/> trotzdem schweigen Sie gegen mich
      und »schütten anderen Ihr Herz aus«. Erst als ich davon höre und
      in einem erklärlichen Reinlichkeitsbedürfnis Sie gradeaus frage,
      erst dann bequemen Sie sich zu einer direkten Aeusserung. Dabei
      jedoch wollen Sie vor mir verheimlichen, was in Ihnen vorgeht,
      möchten aber trotzdem als ein aufrichtiger und freimütiger Mann
      vor mir erscheinen.</p>
      <p>Und so schreiben Sie diesen Brief, der freimütig aussehen soll, geben sich als den Rechtschaffenen und Wackeren: Nicht
      etwa, dass Sie keine Kritik vertragen <c rendition="#dots" n="2"/> Gott bewahre! Bis auf
      eine Stelle (ich könnte diese Stelle nennen) hat <del rend="strikethrough">Herr</del><space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="person">Kerr</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00052-R"/>Ihren »Beifall« gehabt. Nicht, <hi rend="underline" n="1">dass</hi> ich etwas gegen <rs>Hauptmann</rs>
      zu sagen wagte, beanstanden Sie <c rendition="#dots" n="2"/> behüte! Sie debattieren nicht
      mit mir über <rs>Hauptmann</rs>. Sie machen es viel geschickter: Sie
      sprechen über <hi rend="underline" n="1">mich</hi>. Weil Sie gegen meine künstlerischen Argumente
      unfähig sind etwas vorzubringen, muss ich es sein, meine ganze
      Person, wogegen Sie sich wenden. Hier können Sie sich die Argumente sparen, (meinen Sie), und beweislos den Schreiber beschimpfen, da gegen das Geschriebene nicht gut anzukämpfen ist. Gelingt
      es nur, den menschlichen Wert des Kritikers zu vernichten<del rend="strikethrough">n</del><supplied>,</supplied> dann
      ist auch seine Kritik entwertet und kann aus der <rs>Hauptmann</rs>-Debatte ohne weiteres ausgeschaltet werden.</p>
      <p>Sie verfahren dabei wirklich sehr schlau, gebrauchen
      »feine« Worte und Wendungen, nehmen einen »höheren« Standpunkt
      ein, damit der meinige tiefer erscheine. Sie geben sich eine edle
      Haltung, indem Sie eine kerzengerade Sache auf eine pfäffische
      Weise verdrehen. Sie sind salbungsvoll, gerecht und fromm, damit
      <hi rend="underline" n="1">Sie</hi> Recht behalten und ich im Unrecht bleibe.</p>
      <p>Wenn einer von uns beiden der Politisierende gewesen ist<supplied>,</supplied>
         dann sind Sie das, mein lieber Herr <rs type="person" ref="#pmb11632">Heimann</rs>! Und es wäre mir nicht
      schwer, jetzt die Offensive zu ergreifen, und Ihnen zu beweisen,
      
      Ihnen Punkt für Punkt nachzu<subst>
         <del rend="strikethrough"><unclear>weisen</unclear></del>
         <add place="above">rechnen</add>
      </subst>, dass Sie lange schon, immer
      und überall politisierende Kleinliteratur und literarische Politik
      betreiben und betrieben haben. Denn jetzt ist mir doch über viele
      Dinge, besonders aber über dieses unverantwortliche, behutsam
      rückversicherte Predigertum ein Licht aufgegangen.</p>
      <p>Sie haben die Sache mit mir sehr klug angefangen, aber
      es war doch recht töricht von Ihnen, gar so klug sein zu wollen.
      Sie haben mich für gutmütig gehalten und damit nicht schlecht ge<pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00051-R"/>urteilt. Nur dass ich jetzt meine Gutmütigheit doch ein wenig zu
      zügeln verstehe, was Sie freilich nicht voraus wissen konnten.
      Ihnen war nur bekannt, dass ich in meinem Leben schon oft von
      Gehässigkeit, verletzten Eitelkeiten und geschädigten Cliquen-Interessen wütend angefallen worden bin, und niemals so viel Ernst
      für derlei Dinge aufgebracht habe, um sie energisch abzuwehren.
      Jetzt aber bin ich zu der Ueberzeugung gelangt, dass es ein Unrecht war, mir von den Leuten, denen meine Kritik wider den Strich
      ging, Böswilligkeiten bieten zu lassen. Ich habe nachgerade genug
      von diesem Spiel und bin fest entschlossen, es nicht mehr zu dulden, wenn sich Literaten-Schmähsucht an mir vergreifen will, es
      nicht mehr zu dulden, wenn ein Einbruch in mein Wesen versucht wird<supplied>.</supplied>
      Sie sind jetzt der erste, den ich wieder einmal dabei abfasse.</p>
            <p>Ich lege den Akt <rs type="person" ref="#pmb11632">Heimann</rs> so wie er ist (meine Artikel,
      Ihren Brief, meine Antwort) zur Feststellung des Sachverhaltes für
      künftige Geschehnisse und zur persönlichen Aufklärung für diesen
      jetzigen Vorfall in die Hände einiger mir wertvoller Menschen.</p>
      <p>Mit Ihnen selbst bin ich fertig, und schliesse meine
      Privatkorrespondenz mit Ihnen ein für allemal. Sollten Ihnen weitere Auseinandersetzungen mit mit erwünscht sein, dann verweise
      ich Sie vor die Oeffentlichkeit. Was Sie dort vorbringen, werde ich
      anhören, und Ihnen eben dort entgegnen. Die Bequemlichkeit der Hintertreppe und die Gefahrlosigkeit des Literaten-Schwatzes, kurz diesen ganzen Komfort, den sich Menschen in Ihrer Lage auf Kosten anderer so gerne gestatten, kann ich Ihnen zu meinem Bedauern nicht
      zubilligen.</p>
         </div>
         
         
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00062-R"/>
      Mittwoch
      Lieber,
      vielleicht können wir Samstag nach dem Theater beisammen sein?
      Mir ist es ganz egal wo; ich möchte nur irgendwo hin gehen, wo wenig
      Leute sind. Wenn Sie Richard sehen, bitte, sagen Sie es ihm auch. Ich höre,
      dass Herr Kainz ins Theater geht; natürlich wär es mir angenehm, wenn er
      mit käme. Auch Speidels werden dann wol mit uns sein. Bitte um
      eine Zeile.
      Herzlichst Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00063-R"/>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00063-V"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzter
      <del rend="strikethrough">Mödling</del>-Hinterbrühl
      »Zum Radetzky«
      Klamm, a. S. 25. V. 07.
      Viele schöne Grüße von
      uns zu Ihnen
      Salten
      Semmeringbahn. Polerustunnel. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00064-R"/>
      Lieber, für die Wocheiner Pläne ist Waldbrunn immerhin ein überraschendes Resultat. Aber
      Welsberg ist sehr schön. – Was haben Sie denn für Wetter dort? Bei uns geht man im
      Winterrock, was die Neue freie Presse veranlaßt, ihre Sonntagsfeuilletonisten über
      Hitzschläge plaudern zu laſsen. – Gestern wurde Beer-Hofmanns Vater begraben, der
      furchtbar gelitten haben soll. Mahlers Kind – hat mich so ergriffen, dass ich garnicht
      zur Ruhe kommen konnte. – Erinnern Sie sich, dass ich seine Kindertotenlieder nicht
      hören konnte? – Überhaupt ist es ein lieblicher Sommer: mit meinem Bruder Emil
      hatte ich noch manchen Schrecken auszustehen. Doch geht’s ihm jetzt in Edlach besser.
      Otti ist dauernd leidend und muß dieser Tage eine Operation überstehen. Lauter
      angenehme Dinge. Ob wir dann noch fortreisen, weiss ich nicht. Sehr weit schwerlich.
      Laſsen Sie bald wieder was hören und seien Sie alle von uns herzlichst gegrüßt
      Ihr Salten
      15. 7. 07. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00064-V"/>
      An Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      in Wildbad Waldbrunn <unclear>bei</unclear> Welsberg <unclear>:</unclear> Pustertal
      Tirol <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00065-R"/>
      Heiligenstadt, 3. VIII. 07
      Lieber, ich habe Ihre letzte Karte nicht gut lesen können, glaube
      aber dass Sie noch in Waldbrunn sind. Uns ist es nicht besonders gegangen. Otti mußte<hi rend="underline" n="">operirt</hi> werden, was zu Hause
      geschah. Sie hat sich bis heute noch nicht völlig erholt.
      Der Arzt will, dass sie jetzt noch eine Kur brauchen soll. So
      gehen wir nächster Tage auf 4 Wochen nach Marienbad. Ich
      komme eben von dort, wo ich Wohnung genommen habe.
      Vorher war ich ein paar Tage in Karlsbad. Unsere Adreſse
      ist dann<unclear>,</unclear> (wahrscheinlich vom 8. an) »Quisiana«. Ein sehr
      hübsches Haus, oben im Wald bei der Waldmühle. Paul ist dieser
      Tage auch wieder krank geworden, hoffentlich wird er sich in
      Marienbad vollständig erholen. Wann kommen Sie nach
      Wien zurück? Spielen Sie dort Tennis? Haben Sie gearbeitet? Haben Sie für den Sepiember<hi rend="underline" n="">Reisepläne</hi>? Ich möchte im
      September irgend eine Meerfahrt machen. Athen oder so
      was ähnliches. Bahr hat mir vom <hi rend="underline" n="">Lido</hi> einen entrüsteten
      Brief geschrieben, weil mich der <hi rend="underline" n="">Pötzl</hi> im Tagblatt gelobt
      hat. Und der Pötzl hat mich gelobt, weil ich im <hi rend="underline" n="">»Morgen«</hi>
      Wien gelobt habe. Es ist eine düstere Sache, wie Sie sehen.
      Aber was soll ich thun? Ich zittere, dass mich am Ende nächstens
      auch noch der Seligmann lobt, oder der Hugo Ganz und
      dann wird mich Bahr sicherlich total verachten, und komme
      ich einmal in die Oper, wird die M. zu singen aufhören,
      weil ich da bin. Mir fehlt zu meinem gänzlichen Untergang
      nur noch, dass Robert Hirschferd ein Feuilleton über mich schreibt,
      und dem Gustav S-Kopf in einem Aufruf die Wiener einlädt,
      meine Bücher fleißiger zu kaufen. Dann bin ich ganz kaput<unclear>,</unclear>
      und kann mich von D<hi rend="superscript">r</hi> Spitzer ehrlicher Weise nicht einmal mehr
      fotografiren laſsen. Ich habe trübe Ahnungen und bin auf
      das Schlimmste gefaſst. Aber, wenn’s mir bestimmt ist, kann
      ich garnichts machen. – Hoffentlich geht es Ihnen allen gut.
      Leben Sie wol und schreiben Sie bald wieder eine Zeile. Herzliche
      Grüße von uns zu Ihnen. Ihr FSalten
      Viele herzliche Grüße Ottilie S. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00065-V"/>
      Absender:
      Salten
      Wien XIX.
      Armbrustergasse 6
      An Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      in Wildbald Waldbrunn bei/ Welsberg
      Pustertal <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-R"/>
      Marienbad, 15. August 07
      Haus Quisisana.
      Lieber, wir sind jetzt bald eine Woche da. Otti braucht die Kur. Kreuzbrunnen und Ferdinandsquelle. Moorbäder und Kohlensäure; sie
      befindet sich dabei sehr wol, und ihre Genesung macht sichtlich Fortschritte. Ich habe auch mit einer Kur begonnen, aber nur einen
      Tag ausgehalten. Um 5Uhr aufstehen und um neun erst frühstücken könnte ich nur dann vertragen, wenn ich von hier
      aus erst noch auf vier Wochen anderswohin zu Erholung ginge.
      Da ich mich aber ausruhen muss, hat es keinen Sinn, wenn ich mich
      jetzt quäle, und dann vielleicht noch matter und noch nervöser
      nach Wien zurückkomme. Den Kindern tut Mbd. unglaublich gut.
      Sie essen hier, dass wir eine Freude haben. Und sie lernen endlich
      weite Spaziergänge machen, was man an der See weniger übt, und
      wozu sie – durch unseren Garten – in Wien nie gelangt sind. Hier
      sind die Wälder herrlich, und die vielen Jausenorte, die überall auf
      den kleinen Berggipfeln und Hochplateaus liegen, sind wirklich
      famos. Wir wohnen ganz ausserhalb von Marienbad in einer Straße,
      die nur auf der einen Seite Häuser, auf der anderen den Wald
      hat, zahlen für zwei hübsche Zimmer 25fl die Woche, was sehr
      billig ist, haben das Mittagessen – und was für ein Mittagessen! –
      für 60 Kreuzer die Person auf dem Zimmer. Das Frühstück macht
      das Fräulein, gejaust wird irgendwo auf einem Berg. (Rübezahl
      Forstwarte, Nimrod, Egerländer u. s. w.) Und Nachtmahl holt
      man sich in der Delikatessenhandlung, die hier alle Begriffe, die
      man sich in einer Delikatessenhandlung macht noch übertrifft. Ich verstehe, warum Elias vom Marienbad so begeistert <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-V"/>
      ist. Die Tennisplätze sind die schönsten, die ich kenne. Man spielt
      eine halbe Stunde nach dem Regen. Wir haben eine ganz gute Partie,
      ein taubstummes junges Madchen, die sehr nett ist und sehr scharf
      spielt. Morgen früh kommt Siegfried Jacobsohn hier an, von den
      Kindern Onkel Japottsohn genannt. Er bleibt bis Mittwoch
      und geht dann nach Wien. Hier sind natürlich eine Menge Menschen, denen man nicht immer ausweichen kann. Wir waren denn
      auch die ersten Tage in einem Gebrodel von Berliner, Lemberger,
      Wiener, Münchener und Mannheimer Leuten, von Wagenfahrten,
      Automobilpartien, u. s. w. Aber wir haben schnell gebremst und leben
      jetzt ruhig. Wenn Otti nicht früh und Abend zum Brunnen
      müſste, würden wir noch weniger Verkehr haben. Die Kinder
      trinken Ambrosiusquelle (Eisen)<supplied>,</supplied> was immer ein großer Spass ist. Dann
      fahren sie Eselwagen, und da sie jetzt nacheinander Geburtstag feiern,
      ist ihr Jubel groß. Annerl hat fabelhafte Erfolge, während
      die tieferen Naturen Pauli schätzen. Neulich haben die Kinder
      im Wald Theater gespielt und Rothkäppchen aufgeführt.
      Sie waren förmlich betrunken davon, dass da ein wirklicher Wald
      war, und man kann sagen, dass es auch sonst eine vortreffliche
      Aufführung gewesen ist. – Wir haben manchmal auch
      schon Schlenther gesehen. Er sieht aus, als ob er heimliche Balggeschwülste und Drüsen hätte.
      Hier arbeite ich nur Kleinigkeiten, die von der Redaktion verlangt
      werden, sonst nichts. Ich habe in Wien allerlei gemacht. Darunter
      die drei kleinen Stücke, die nun in Maschinschrift vorliegen.
      Wenn ich sie im Herbst noch erträglich finde, les’ ich sie vielleicht <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066i"/>
      vor. Im September schreibe ich den »Hund v. Florenz«. Er ist jetzt ganz
      fertig dazu und vielfach verändert. Könnte ich die Zeitung los sein,
      wäre ich froh und vermochte vielleicht einiges Gute zustande zu
      bringen. Mir wird die Zeitungschreiberei immer leerer und leerer.
      Bin ich wirklich im September mit dem »Hund« fertig, dann mache
      ich die Seereise. Der Gardasee genügt mir davor wirklich nicht.
      Im Übrigen wissen Sie ja, wie es mit meinen Plänen geht. Von
      zwanzig projektirten Reisen werden zwei verwirklicht. Am 1. Septbr.
      bin ich jedenfalls in Wien. Vorher zwei, drei, Tage Semmering oder
      Schneeberg. Auf Wiedersehen, und viele herzliche Grüße von
      uns zu Ihnen. Schreiben Sie mir bald wieder.
      Aufrichtig
      Ihr
      Salten
      Hier das Feuill. aus dem »Morgen« das Sie wünschten. Die »engl. Reise«
      suche ich selbst schon seit Monaten vergebens. Sonst hätten Sie sie
      schon. Pötzl habe ich nicht zur Hand. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00067-R"/>
      Wien, 5. IX. 07
      Lieber, warum hört man nichts von Ihnen?
      Ich fahre heute Abend nach Marienbad, von
      dort nach Berlin und bin in etwa acht Tagen
      wieder da. Und Sie? Man müßte doch noch
      einmal wieder Tennisspielen, ehe dieser lächerliche
      Sommer vollständig einwintert.
      herzlichst Ihr F.S. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00067-V"/>
      Absender:
      Salten
      Wien
      XIX.
      An Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      in Wien XVIII.
      Spöttelgaſse 7 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00068-R"/>
      Heiligenstadt, 1. X. 07
      Lieber, es geht leider am Freitag nicht. Die Première
      im Raimund-Theater ist vom Samstag auf den Freitag
      rückverlegt worden, und da muß ich eben hinein. Ich
      bin aber sehr wahrscheinlich noch in der nächsten Woche
      hier, denn ich höre – indirekt – dass ich in Berlin erst
      am 19. Okt. drankomme, und erhalte wol morgen od.
      übermorgen eine direkte Verständigung. Wenn Ihnen der
      Sonntag nicht passt, machen wir vielleicht Freitag beim
      Tennis einen andern Tag aus.
      Herzlichst Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00068-V"/>
      Absender:
      Salten
      Wien XIX.
      Armbrustergasse 6
      An Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      in Wien XVIII.
      Spöttelgaſse 7. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00069-R"/>
      Berlin, 15. X. 07
      Lieber,
      gestern waren wir in den Kammerspielen bei
      der »Liebelei«. Ich möchte Ihnen sagen, wir sehr mich
      dieses Stück wieder ergriffen hat. Übrigens nicht mich
      allein, sondern alle. Otti, Wolff, und das ganze Publicum. Bei mir waren da natürlich noch andere Dinge,
      die mich im Anhören tief gerührt haben. Aber daneben
      und drüber hinaus hab ich doch gesehen, wie schön
      dieses Werk ist, und habe vor allem gespürt, dass es
      sicherlich bleiben wird. Es ist ein Ausdruck unserer
      Epoche darin und dabei etwas so zeitlos Wahres und
      im Gefühl Starkes. Die Höflich über alle Begriffe herrlich. Pagay einfach wundervoll. Die Anderen fast
      unmöglich. – Heute war Generalprobe, und ich
      weiß noch garnichts. Bassermann beinahe schlecht.
      Die Wrkung auf mich matt. Ich bin bald in
      Wien.
      Inzwischen viele schöne Grüße
      von uns zu Ihnen. herzlichst
      Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00069-V"/>
      An
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      in Wien XVIII.
      Spöttelgasse 7 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00070-R"/>
      Berlin
      Unter den Linden
      Ecke Friedrichstr. (Victoria-Cafe) <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00070-V"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien XVIII.
      Spöttelgaſse 7
      Lieber,
      vielen dank für die Depesche.
      Wir sind diese Woche in Wien. Wenn’s
      noch schön ist, komm’ ich auf den
      Tennisplatz, hoffe aber jedenfalls, Sie
      bald zu sehen.
      Herzlichst von uns zu
      Ihnen Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00071-R"/>
      Lieber, wir haben gestern durch Julie Wassermann von Olga’s
      Erkrankung gehört und sind tief bestürzt darüber. Bei Ihrem
      Herrn Bruder, bei dem ich telefonisch anfragte, bekam ich
      eine relative Auskunft. Wir denken unausgesetzt an Sie Beide,
      wenn ich Ihnen jetzt, wo Sie so abgeschloſsen sind, igend
      etwas bringen, erledigen oder sonstwas helfen kann, würde
      ich es so sehr gerne thun. Und wir hoffen aufs <hi rend="underline" n="">Innigste</hi>,
      dass Sie sehr, sehr bald von aller Besorgnis um Olga
      aufs Beste befreit werden, dass alles gut abläuft, dass
      wir Sie alle recht bald gesund wiedersehen. Inzwischen
      werde ich mir erlauben, bei Ihrer Mutter u. bei Ihrem
      Bruder telefonisch anzufragen, denn wir möchten täglich
      wiſsen, wie es Olga geht und was Sie Beide machen.
      Mit tausend herzlichsten Wünschen
      guten Gedanken und Grüßen an Olga u. Sie
      Ihr
      Salten
      Dienstag. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00072-R"/>
      Heiligenstadt, i5. I. 08
      Lieber,
      eben wird mir aus der Redaktion telefonirt,
      dass Ihr »Zwischenspiel« den Grillparzer-Preis bekam. Ich habe eine große Freude drüber, und
      sende Ihnen meinen herzlichen Glückwunsch. Es war das
      Beste, was die Herren tun konnten, – wenn es ihnen
      auch, wie’s scheint, nicht so bald eingefallen ist – und
      hoffentlich kommt diese Freude auch in einem guten
      Moment, und es geht Ihrer Frau immer besser und
      besser.
      Wir sind alle krank. Influenza. Und wir
      liegen auch alle seit Samstag im Bett. Otti hat sogar
      eine Blinddarmreizung. Aber wir hoffen, dass nächste
      Woche alles wieder gut ist.
      Nochmals herzliche Glückwünsche, und
      viele Güße an Sie u. Frau Olga.
      Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00073-R"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien XVIII.
      Spöttelgasse 7
      16. I. <unclear>08</unclear>
      Lieber,
      ich vergaß, Ihnen folgendes zu schreiben: Wird Ihr Roman jetzt auf längere
      Strecken als auf eine Monatsrate gesetzt?
      Und wenn er’s wird, könnten oder wollten Sie
      mir von Fischer etwa einen Abzug senden
      laſsen? (den ich natürlich wie ein Manuscript
      geheimhalten würde). Ich bin durch den
      Influenza-Anfall, durch nervöse Darmstörungen
      ec. sehr herunter und werde voraussichtlich
      Sonntag oder Montag auf den Semmmering.
      Herzlichst Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00074-R"/>
      Südbahn-Hôtel
      Semmering
      Austria.
      Telegramme:
      Südbahnhôtel Semmering.
      Telephon:
      Hôtel . . . . Nr. 5.
      Dependance Nr. 6.
      26. / 1. 08
      Lieber,
      danke sehr für Ihren ausführlichen Brief, der mich sehr gefreut
      hat. Den letzten Satz, da wo Sie sagen, dass Sie sich wieder »keck mitten
      ins Leben« u. s. w. habe ich, wie ich Ihnen gestehen muss, mit einer plötzlich
      austeigenden, sehr starken Ergriffenheit gelesen. Denn aus ihm sah
      ich erst ganz deutlich, <hi rend="underline" n="">wo</hi> Sie in dieser letzten Zeit mit Ihren Gedanken und Sorgen gewesen sind, und was Sie durchgemacht
      haben. Nun aber dürfen Sie sich wol freuen und Ihre Freunde mit
      Ihnen. Wundervoll ist es ja, wie diese Gefahr an Ihnen u. Ihrer
      Frau vorbeigeschwebt ist, und wie dann mit dem Grillparzer Preis
      etwas zu Ihnen kam, was schließlich doch im Tiefsten so etwas
      wie einen Schimmer von Glück bedeutet. Wir gehen dem Frühling
      entgegen, und Ihre Frau wird sich hoffentlich rasch erholen. Man
      sagt ja, dass nach dan Scharlach die Gesundheit intensiver wird, und
      so wird Frau Olga jetzt in in ein schönes Genesen und Glühen kommen,
      und mit der Jahreszeit gehen. Besseres läſst sich kaum denken. Ihren
      Roman las ich nun doch in den ersten zwei Fortsetztungen. Sie werden
      meine Neugierde begreifen u. entschuldigen. Sagen kann ich jetzt natürlich noch nichts, ahne auch nur von weitem, wohin der Weg
      ins Freie führt. Aber eine Menge Menschen wird mir jetzt schon
      sehr lebendig und das Abreißen der Fortsetzung wir freilich
      je mehr zur Qual, je näher einem diese Menschen kommen. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00074i"/>
      Ich bin seit Donnerstag voriger Woche hier oben; traf hier Frau
      Kainz mit Frau Schlenther, mit der ich komischerweise sehr sympathisirte. (Nett hat sich Schlenther in der Preis-Angelegenheit be<unclear>n</unclear>ommen) Samstag kam Otti mit den Kindem, Sonntag
      kamen Fischers, gestern u. heute ist der Kainz dagewesen, und
      Herr Fred ist immer da. Ich arbeite ein bisschen und
      spüre noch immer meine Darmzustände. – Hoffentlich
      sehen wir uns hier oben oder in Wien. Ängstlich bin ich ja,
      das gebe ich zu. Sie wiſsen doch, dass ich wegen meiner Kinder
      beständig in einer halbtollen Furcht lebe. Aber ich denke,
      wenn Sie Heini bei sich haben, ist wol nichts mehr
      zu be<unclear>sor</unclear>gen.
      Also vieles Gute und Herzliche von uns zu
      Ihnen. Otti u. ich lassen Frau Olga besonders grüßen.
      Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00075-R"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Semmering
      Südbahnhotel
      Lieber, wir waren erst gegen 2<hi rend="superscript">h</hi> in Wien, <hi rend="superscript">3</hi>/<hi rend="subscript">4</hi>3 in
      Heiligenstadt, wo wir essen muſsten. Wir haben
      Ihrem Herrn Bruder gleich telefonirt, fuhren
      auch ohne Verzögerung in die Stadt, Aber
      bei dem heftigen Sturm kamen die Pferde nur
      schwer vorwärts. Und als wir mit einer Verspätung um i0 Minuten in die Biberstraße
      kamen, wurden wir nicht mehr angenommen.
      Mir that es sehr leid, umso mehr, als ich ja
      eigens wegen dieser Consultation um 10.17 vom
      Semmering weg bin und nicht mit dem Schnell-Zug.
      Viellucht komme ich am Montag früh, oder
      um 2<hi rend="superscript">h.</hi> von Brünn aus noch einmal für
      einen Tag hinauf. Grüßen Sie <hi rend="underline" n="">alle</hi>, Ihre Frau,
      Ihre Mama, Hofmannsthal, Wassermann u.
      Frau Kainz. Herzlichst Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00076-R"/>
      Dienstag.
      Lieber,
      wollen wir nicht dieser Tage einmal beisa<c rendition="#gemination-m"/>en
      sein? Vielleicht benachrichtigen Sie mich, wenn Sie
      mit Ihrer Frau einmal im Konzert oder im Theater sind,
      und wir essen dann zusammen. Oder wir gehen einmal
      alle in’s Apollo, Kolosseum od. dergl.?
      Herzlichst
      Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00076-V"/>
      Absender:
      Salten, Wien XIX.
      Armbrustergaſse 6
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien XVIII. Währing
      Spöttelgaſse 7 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00077-R"/>
      Bologna – R. Pinacoteca. S. Cecilia (Raffaello Sanzio) <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00077-V"/>
      Vienna Austria
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien
      XVIII. Spöttelgaſse 7
      »Das Leben ist die Fülle, nicht die
      Zeit ..«
      Aus einem Drama, das hier in
      Bologna spielt, mit herzlichen
      Grüßen
      Ihr
      Salten
      25. / 4. 08 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00078-R"/>
      Lieber,
      bitte geben Sie dem Boten
      das dalmatinische Buch und
      seien Sie bestens dafür bedankt.
      Die »Komtesse Mizzi«, die ich
      eben las, ist reizend. Die
      andere Geschichte in der »Zeit«
      nehm’ ich mir auf die
      Reise mit.
      Viele herzliche Grüße
      von uns zu Ihnen
      Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00079-R"/>
      Wien, 5. Juli 08
      Lieber, vielen Dank für Ihren teilnehmenden Brief, und danken Sie, bitte
      auch Ihrer l. Frau für ihre Teilnahme. Mein armer Bruder hat uns bis
      vor etwa vier Wochen noch immer Hoffnung gelaſsen. Sein Befinden
      war schwankend, aber nicht verzweifelt. Gelitten hat er in den gazen fünfzehn Monaten beständig, mehr als sich sagen läſst. Dann
      aber begann ganz plötzlich das sterben und dauerte mit allen Qualen,
      die sich nur denken laſsen, vier Wochen lang. Ich war viel, namentlich
      aber in den allerletzten Stunden bei ihm, und habe versucht, ihm durch
      fortwährendes Morphium wenigstens einen Teil seiner ungemein frischen
      Besinnung zu nehmen. Was für eine Krankheit ihn weggenommen hat von uns, das
      wissen wir noch immer nicht. Aber <hi rend="underline" n="">jetzt</hi> braucht man’s auch nicht mehr wiſsen.
      Ich bin jetzt an den Nerven wieder total herunter und von meinen Darmzuständen in peinigender Weise, mehr als je, heimgesucht. Trotz alledem muſs ich
      sehr viel arbeiten, und muſs den ganzen Sommer an die Arbeit wenden.
      Wir reisen Mittwoch früh nach Noordwijk, wo wir Sonnntag eintreffen und bis
      i5. August bleiben. Otti geht von dort nach Franzensbad; ich über Baireuth
      und Salzkammergut nach Wien.
      Nochmals vielen Dank Ihnen Beiden, auch meine Mama dankt Ihnen
      vielmals. Schönste Grüße von uns zu Ihnen.
      Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00080-R"/>
      Noordwyk – Tulpen Velden
      Wir sind nun nach langen Fahrten endlich hier, wo es bei gutem Wetter
      sehr angenehm sein kann. Schönste Grüße von Haus zu Haus
      Ihr Salten
      Noordwijk, 14. 7. 08 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00080-V"/>
      Österreich
      Tirol
      Aan Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Seis am Schlern
      Tirol <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00081-R"/>
      Südbahn-Hôtel
      Semmering
      Austria
      Telegramme:
      Südbahnhôtel Semmering
      Telephon:
      Hôtel . . . . Nr. 5.
      Dependance. Nr. 6.
      15. II. 09
      Lieber, wir wollen noch etwa acht bis zehn Tage
      bleiben, falls das Wetter weiter so herrlich ist und sonst
      nichts dazwischen kommt. Wenn ich Samstag ins Theater
      muſs, fahre ich Sonntag früh wieder herauf. Wir wünschen
      sehr, dass Frau Olga recht bald wieder wol ist, und dass
      Sie Beide noch vor dem Sonntag hier sein können. Gestern
      waren noch Sportspiele da (übrigens sehr schön)<supplied>,</supplied> dafür wird’s
      jetzt still. Alles Gute Ihrer Frau und herzliche Grüße von uns
      zu Ihnen
      Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00082-R"/>
      Grado. Piazza grande. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00082-V"/>
      Herrn
      D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien
      XVIII. Spöttelgaſse 7
      Viele herzliche Grüße von uns zu
      Ihnen. Hier ist es allerdings unbeschreiblich schön!
      Ihr Salten
      Herzliche Grüße
      Ottilie S.
      Dep. Gius Stokel <c rendition="#kaufmannsund"/> Debara Trieste. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00083-R"/>
      Venezia – Chiesa della Salute. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00083-V"/>
      Austria
      Herrn
      D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien
      XVIII. Spöttelgaſse 7
      Viele herzl. Grüße
      von uns zu Ihnen
      Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00084-R"/>
      Villa Bauer
      Grado
      Küstenland
      29. VI. 09
      Lieber,
      wir sind heute aus Venedig zurückgekommen, und ich finde Ihren
      Brief vom 22. Das letzte, was mir Kainz sagte, war etwa zwei Tage vor meiner Abreise, und da meinte er, er wolle es seiner Frau überlaſsen, im Dezember darüber
      zu verfügen. Deshalb glaube ich, die Zeitungsnotiz dürfte nicht ganz stimmen.
      Auch scheint es mir nicht wahrscheinlich, dass Kainz, müde wie er jetzt ist, sich
      vor den Ferien mit der »Auflösung des Hausstandes« befaſsen wird. Es müſste
      denn inzwischen seine Frau irgend etwas veranlaſst haben. Aber auch
      das halte ich nicht für wahrscheinlich. Sollte es dennoch der Fall sein, dann bezieht
      es sich wol nur auf den Termin, wann die Wohnung geräumt wird. Wenn
      Sie wollen, frage ich direkt bei Frau Kainz an. Sicherlich wird sie mir dann
      gegen den 7. od. 8. Juli Bescheid geben, sobald sie mit ihm zusammentrifft.
      Oder Sie schreiben ihm ein paar Zeilen. Ich bleibe jetzt voraussichtlich bis
      15. Juli ununterbrochen hier. In Venedig war es sehr schön, und den
      Lido fanden wir in allen Verhältnissen, Strand, Bad, Capanne, ec. um
      so viel komfortabler, dass wir nächstes Jahr wol hingehen werden, falls
      wir wieder ans Meer wollen. Den Kindern ist hier bis jetzt und unberufen
      sehr wol. Sie haben nichts von den kleinen Übeln bekommen, die für
      gefährlich profezeiht werden. Ich hatte den Sonnenbrand und Fieber, aber
      das Fieber war von der Erkältung, die ich mit her brachte. Und jetzt
      ist auch das längst vorbei. Ich häute mich nur an Nase, Armen
      und Beinen wie ein Molch. Alles Gute für Sie, Frau Olga u. Heini!
      Viele herzliche Grüße von uns zu Ihnen
      Ihr Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00085-R"/>
      Lieber,
      es tut uns herzlich leid, dass der arme Heini
      von diesem bösen Gusten geplagt, ist, und dass Sie wie
      Frau Olga nun auch diese Sorge haben. Wir wüſsten
      sehr gerne, wie es Heini geht, und wären für eine
      Nachricht dankbar!
      Annerle hat uns vor ein paar Tagen einen
      großen Schreck bereitet, indem sie über 40° Fieber
      bekam. Zweimal. Der Arzt glaubt, an Malaria,
      was sich heute entscheiden müſste.
      Wir reisen Donnerstag früh und sind freitag
      in L<unclear>andro</unclear>!
      Alles herzliche von uns zu Ihnen
      Ihr
      Salten
      Grado<unclear>,</unclear> i2. Juli 09 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00085-V"/>
      Salten, Grado
      Villa Bauer.
      Herrn
      D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien
      VXIII. Spöttelgaſse 7 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00086-R"/>
      Dürrensee (1410 m) mit Monte Cristallo (3199 m) Ampezzo.. Tirol. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00086-V"/>
      Herrn
      D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Erlach <unclear>b/</unclear> Reichenau
      Nied. Öst.
      Lieber, <hi rend="underline" n="">sehr</hi> erfreut, dass es dem Heini schon besser
      geht. Auch Annerle ist wieder munter, und die
      drohende Malaria gott sei dank nicht eingetroffen.
      Uns geht’s hier ganz gut, die Leute stören nicht,
      das Hotel ist angenehm; das Wetter allein von einer
      kalten Freundlichkeit. Alles Gute Ihnen Dreien!
      Herzliche Grüße von uns zu Ihnen
      Ihr
      Salten
      Landro, 18. VII. 09. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00087-R"/>
      Plätzwiesen (2003 m) mit Hoher Gaisl (3148 m). Tirol. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00087-V"/>
      Herrn
      D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Edlach <unclear>b/</unclear> Reichenau
      Südahn
      Nied<unclear>.</unclear> Öst<unclear>.</unclear>
      Schöner Weg – schönes Ausrhuhen und
      herzliches Gedenken der Entfernten. Hoffentlich
      geht es Ihrer Frau dauernd gut u. Heini ist
      ganz gesund. Alles herzliche von uns zu
      Ihnen Ihr Salten
      Viele ſchöne Grüße Otti
      herzliche Grüße und viele gute
      Wünsche für Frau Schnitzler u. Heini<unclear>.</unclear>
      Hedwig Fischer.
      Herzlich grüsst Ihr Jakobwassermann
      Herzliche Grüße Ihr SFischer <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00088-R"/>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00088-V"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Edlach <unclear>b/</unclear> Reichenau
      Nied. Öst. Südbahn
      Lieber, wir sind etwa gegen den 10. Aug.
      schon in Wien. Vielleicht komme ich – wenns
      Ihnen recht ist – einmal zum Tennis hinaus,
      ehe wir nach Kaltenleutgeben gehen. – Das
      »umseitige« Bild ist mt dem neuen Apparat
      von mir gemacht. Viele herzliche Grüße von
      uns zu Ihnen allen<unclear>;</unclear> Ihr Salten
      Landro, 31. VII. 09 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00089-R"/>
      Kathenleutgeben, 23. VIII. 09
      Lieber, morgen gehe ich nun nach Wien und Mittwoch Abend nach Innsbruck. Am 30. u.
      31. werde ich in Bregenz sein. Ich weiß nicht mehr, wer mir gesagt hat, Sie hätten die
      Absicht, nach Bregenz zu kommen. Ist das richtig? Ich wohne Hotel Europe. Am 1.
      Sept. will ich für <unclear>2</unclear> Tage nach Luzern. Träfe ich Sie am 4. od. 5. in Salzburg? Geben Sie mir
      vielleicht nach Bregenz Nachricht, falls Sie nicht selbst hinkammen, was mich natürlich sehr freuen würde. Von dieser Reine gehe ich nicht mehr hierher zurück. Otti übersiedelt
      heute in acht Tagen mit den Kindern nach Wien. Ab 6. bin ich da, und freue mich aufs
      Tennis, das wir dann gleich wieder aufnehmen wollen. Dass Heini’s Schwesterl
      so bald bevor steht, wuſste ich nicht. Aber – je eher, je besser! (Vorausgesetzt, u.s. w.) Wir
      senden Ihrer Frau viele herzliche Grüße und wünschen ihr von Herzen, dass alles sehr
      gut und sehr leicht sein möge! Grüßen Sie auch den lieben Heini von uns allen. Bald wird
      man Ihnen auch schreiben müſsen: »Grüße Sie Ihre Kinder!« Eigentlich kann mans
      ja schon heute. Also: Grüßen Sie Ihre Kinder. – Frau Olga hat Annerl einen
      entzückenden Brief geschrieben, der ihr großen Eindruck macht. Sie will sich selbst <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00089-V"/>
      bedanken, und wird nächstens einen Brief diktiren.
      Auf Wiedersehen in Salzburg <unclear>–</unclear> Bregenz oder Wien. Jedenfalls bald.
      Herzlichst
      Ihr
      Salten <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00090-R"/>
      Innsbruck. Maria Theresienstr. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00090-V"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      München
      Hotel vier Jahreszeiten
      Ich bin Montag, Dienstag in Bregenz,
      Hotel Europe. Habe gehört, dass Sie beabsichtigen,
      auch hinzukommen. Jedenfalls bitte ich um
      Nachricht, wann Sie in Salzburg sind.
      herzlichst
      Ihr
      Salten
      Innsbruck, 26/8 09 <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00091-R"/>
      Gallerie an der Axenstrasse m. Bristenstock. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00091-V"/>
      Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler
      Wien
      XVIII. Spöttelgaſse 7
      Ich habe nichts von Ihnen gehört. Vielleicht
      treffe ich Sie noch in Salzburg. Herzliche Grüße
      Ihnen allen
      Ihr
      Salten
      Axenstein, 2. Sept. 09
         </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
