<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3415"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00026-R"/>
               <rs type="org" ref="">
                  <hi rend="pre-print">
                     B. Z. am Mittag</hi>
               </rs>
               <hi rend="pre-print">Chefredaktion</hi>
               <dateline>
                  <hi rend="pre-print">
                     <rs type="place" ref="">BERLIN SW</rs>,</hi>
                  <date>9. III. 06.</date>
                  <date>9. III. 06.</date>
               </dateline>
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="pre-print">Kochstr. 23–25</hi>
               </rs>
               <salute>Lieber</salute>, hier sende ich Ihnen das <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> – das einzige, das bisher kam –
      aus der »<rs type="org" ref="">B. Z.</rs>« Montag will ich nochmals über die Russen schreiben, und
      schicke <rs type="work" ref="">es</rs> Ihnen dann gleich zu. Dass Sie so verstimmt von hier weggingen, hat auch auf mich deprimirend gewirkt. Dieser »<rs type="work" ref="">Ruf des Lebens</rs>«
      schien mir so unbezweifelbar, und ist es mir noch, dass seine Aufnahme für mich eine symptomatische Bedeutung annahm.
      </opener>
            <p>Es ist ein Glück, dass Sie stark genug sind, um sich kommende Produktion durch solche, an sich keineswegs wichtige Zwischenfälle, stören
      zu laßen. Darauf rechne ich sehr, und hoffe, bald von Ihnen zu
      hören, dass Sie arbeiten. Schlimm wäre es ja nur, wenn Sie, – mehr
      aus künstlerischer Hypochondrie als aus Selbstkritik – anfangen würden,
      in Ihrer Abschätzung dieses Stückes wankend zu werden. Da kann
      man freilich für eine Weile den Boden unter sich schwinden fühlen.
      Aber es wäre, besonders in diesem Falle, das Falscheste! Sie müssen
      unbedingt dabei bleiben, dass Ihr Stück im Recht ist, und dass
      die Zufälligkeit eines Abends nichts beweist. Dass <rs type="person" ref="">Harden</rs>
               <hi rend="underline" n="">so</hi>
               <rs type="work" ref="">geschrieben</rs> hat, ist im ersten Moment für Ihr Empfinden vielleicht
      sehr verletzend gewesen; tut aber wirklich nichts. Hätte er die Sache ausführlich und mit der ganzen Kraft seiner Dialektik zerrupft und zergliedert, dann wäre es schlimmer gewesen, denn es hätte <hi rend="underline" n="">gewirkt</hi>. So aber
      hat hier, – und wol überall – jeder nur die Achsel gezuckt und gesagt:
      das glaubt Harden selber nicht. Die Politik war gar zu sichtbar,
      als dass ein kritischer Einfluß erfolgen könnte.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Nach und nach kommt meine <rs type="place" ref="">Wohnung</rs> in Ordnung, und ich kann eine
      menschliche Existenz beginnen. Könnte ich jetzt wieder von hier auswandern, dann wäre ich schon imstande, ein nettes Buch über<rs type="place" ref="">Berlin</rs>
      zu schreiben. Aber, ich hoffe, dass ich hier nicht sterben muß, und
      doch einmal werde reden können. Nach <rs type="place" ref="">Wien</rs> sehne ich mich
      aber auch nicht. Dazu liegt mir die Schweinerei der letzten Affairen
      noch zu sehr im Magen. Haben Sie die letzte Schurkerei des dramatischen Dichters<rs type="person" ref="">Ludassy</rs> Jemandem erzählt? Wenn nicht, dann
      tun Sie’s doch, bitte. Es ist das Empörendste, dass so ein niederes <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00026-V"/>
      durch und durch verseuchtes <rs type="person" ref="">Luder</rs> einen monatelang zwischen seinen Fingern
      halten darf; Na, Sie haben mich einmal einen »guten Hasser« genannt, –
      nicht ganz mit Recht, denn ich habe mich bisher noch nie an Jemandem gerächt.
      Aber diesmal will ich mir den Titel verdienen. So oder so. Und wenn nur der
      Prozess endlich anberaumt wird – ich hab mir’s genau überlegt – ich tue nichts,
      um ihn hinauszuschieben, dann will ich dafür sorgen, dass diesmal der angeklagte wirklich Angeklagter sein soll.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Übrigens, laßen wir das. Es gibt, gottseidank, bessere Menschen. Z. B. <rs type="person" ref="">Beer-Hofmann</rs>,
      nicht wahr? Wie finden Sie es, dass er mir bis heute noch keine Zeile schrieb,
      keine Karte, nichts! Dabei bin ich doch nicht einfach nur verreist, bin in einer
      Lebensepoche, in der es nicht ganz unwichtig ist, die Festigkeit gewisser Beziehungen zu spüren, bin in einer Situation, in der es<hi rend="underline" n="">vielleicht</hi> sogar tröstlich, <hi rend="underline" n="">jedenfalls</hi>
      aber animirend sein kann, von Freunden was zu hören. Dabei hab <hi rend="underline" n="">ich</hi>, mitten
      im Übersiedlungsrummel, im Fieber der neuen Stellung, in der Unrast des Hotelwohnens an B-H. geschrieben, als ich sein<rs type="person" ref="">Mozart</rs>
               <rs type="work" ref="">Feuilleton</rs> las (auch dazu hatte ich
      Zeit gefunden)<supplied>,</supplied> dabei hatte ich noch ein <hi rend="underline" n="">zweitesmal</hi> an ihn eine Karte geschickt.
      Dabei hat <rs type="person" ref="">Otti</rs> an <rs type="person" ref="">Frau Beer-Hofmann</rs> geschrieben. Und nichts. Nett, nicht
      wahr?, wenn dann die »besseren Menschen« <hi rend="underline" n="">so</hi> aussehen. Ich hoffe, dass Sie
      mich so sehr arg nicht missverstehen, und für Empfindlichkeit oder gar für
      Beleidigtsein nehmen, was nur ein ganz klares Abrechnen ist. Bei diesem
      Abrechnen sind <hi rend="underline" n="">alle</hi> mildernden Umstände, <hi rend="underline" n="">alle</hi> psychologischen Möglichkeiten nachfühlenden Begreifens schon in Anschlag gebracht, mit dem Resultat: man kann <hi rend="underline" n="">immer</hi> eine <hi rend="underline" n="">Karte</hi> schreiben! <hi rend="underline" n="">eine</hi> Zeile! Ich meine, dieses
      ist jenseits von Empfindlichkeit und Beleidigtsein. Es ist ganz, ganz was
      anderes! Das alles unter uns und im Vertrauen. Ich muß mich über diese Sache
      aussprechen, hab es gestern an <rs type="person" ref="">Hofmannsthal</rs> gethan, und that es heute an Sie.
      Denn so ganz einfach und wortlos möchte ich diese neueste Erfahrung nicht
      »zu den übrigen legen.« Will aber keine Diskussion mit B.-H., weil die Sache
      absolut nicht diskutirbar und für mich erledigt ist. Will auch nicht, dass
      dritte Personen drum wissen, weil ... weil ich mich schäme!
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Wenn die Kur, die ich gebrauche (Kohlensäure Bäder und Vibrations-Massage) vorbei
      ist, wenn es wirklich Frühling geworden, fange ich gleich mit einer Arbeit an.
      Das ist so gut an <rs type="place" ref="">Berlin</rs>, dass man hier nur am Arbeiten Freude hat,
      an nichts anderem. Nicht am Spazierengehen, nicht an Landparthien,
      nicht an gemütlichem Schwatz und nicht an irgend welchen anderen freundlichen aber zeitraubenden Dingen. Man muß immer arbeiten, den
      ganzen Tag arbeiten, wenn man sich wol fühlen will. <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00026i"/>
      Eines ist mir sehr erfreulich hier, wenns nur so bleibt: dass die Kinder sich so wol
      fühlen, und so brav essen. <rs type="person" ref="">Annerl</rs> spricht jetzt schon so viel wie der <rs type="person" ref="">Paul</rs>, und
      ist so lieb, dass sich’s kaum sagen läßt. Neulich waren wir zum ersten Mal
      im <rs type="org" ref="">Zoo</rs>l. Und im Nilpferdhaus waren beide Kinder sprachlos vor Staunen.
      Da fing das eine Nilpferd laut zu schnauben und zu wiehern an, und Paul war
      darüber so entsetzt, dass er in Thränen ausbrach, Annerl aber rief dem
      Nilpferd zu: »Sei still, Nilpferd, sonst muß Pauli weinen!« Und Pauli
      erzählte zu Hause der <rs type="person" ref="">Grossmama</rs>, das Nilpferd habe »mit dem Mund
      ein Gewitter gemacht!« Daran ließe sich etwa ein verallgemeinerndes
      Aphorisma knüpfen, was ich aber unterlaße.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Viele herzliche Grüße von uns zu Ihnen.</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr</closer>
            <p>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Salten
               </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
