<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="LO3422"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00034-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">
                        Berlin</rs>, <date>1. Mai 06</date>.
               <date>1. Mai 06</date>.</dateline>
               <salute>Lieber</salute>, die Radpartie, ja, wenn ich heute nur wüßte, wie und was in
      drei, vier Wochen sein wird. Ich fürchte, die Radpartie wird sich nicht machen laßen. Vorläufig nämlich ist es beschloßen, dass ich am<date>20.</date> od. <date>21.</date>
      nach <rs type="place" ref="">Madrid</rs> fahre, zur Königshochzeit. Da käme ich erst am <date>10. Juni</date>
      wieder zurück, weil ich natürlich <rs type="place" ref="">Toledo</rs>, <rs type="place" ref="">Sevilla</rs>, <rs type="place" ref="">Cadiz</rs>, <rs type="place" ref="">Tanger</rs>, <rs type="place" ref="">Gibraltar</rs>,
      <rs type="place" ref="">Granada</rs> mitnehme, und der Weg zurück über <rs type="place" ref="">Lissabon</rs> führe. Da gäbe
      es dann – ausser dem contractlichen Urlaub – keine Absenz mehr. Und
      die vier Wochen im Juli will ich still an einem Fleck sitzen, Tennis
      spielen und arbeiten. (Ich bin im Begriff, die <rs type="person" ref="">Herzl</rs>-Biographie zu übernehmen, was ich mir als eine Art von Denkmal-Portrait sehr schön denke.)
      Mit dem Seebad ist das so: wir müßen doch im Juni schon aufs Land,
      der <rs type="person" ref="">Kinder</rs> wegen. <rs type="person" ref="">Otti</rs> und die Kinder gehen Juni, Juli, August, bis
      Mitte September an die See. Da wird eine Wohnung genommen
      und Wirtschaft geführt. Möglichst nahe, damit ich über Sonntag
      einmal hin, Otti manchmal zu mir in die <rs type="place" ref="">Stadt</rs> kommen kann.
      Also <rs type="place" ref="">Bansin</rs>, <rs type="place" ref="">Swinemünde</rs> oder <rs type="place" ref="">Heringsdorf</rs>. <hi rend="underline" n="">Deshalb</hi> kann ich
      dann für den Juli nicht alles nach <rs type="place" ref="">Skodsborg</rs> verlegen. Es ist einfach eine Sache des Geldes. Und bin ich selbst frei, möchte ich doch bei
      den Kindern sein.
      </opener>
            <p>Wenn sich die <rs type="place" ref="">spanische</rs> Reise nun doch nicht macht, schreibe ich Ihnen
      rechtzeitig wegen der Radtour.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Mein Brief an <rs type="person" ref="">Hugo</rs> mit der starken Verstimmung gegen Berlin datirt weit
      zurück, war im März noch geschrieben, während er in <rs type="place" ref="">Italien</rs> war. Seither hat sich die Sache genau um die Frühlingssonne verbessert. Ich schreibe selten, weil ich mit organisatorischen Arbeiten beschäftigt bin, weil
      ich productiv einiges componire, und die Stadt noch zu wenig als
      publizistische Anregung fühle. Es würden Reisebriefe werden, und
      das wäre falsch. Ich bin froh, dass mich meine Selbstcontrolle <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00034i"/>
      vor solchen Verfehlungen ebenso wie vor allzufrühen, taktlosen Vertraulichkeiten mit dieser Stadt bewahrt.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Wie <rs type="work" ref="">Herr Wenzel</rs> aufgenommen wird, bin ich neugierig. Es ist das erstemal,
      dass ich eine Novelle von mir in der Correctur ohne Desperation und
      tiefe Niedergeschlagenheit lesen konnte.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Mein Verkehr hier? Ab und zu <rs type="person" ref="">Hermann</rs>, <rs type="person" ref="">Jakobsohn</rs>. Dann <rs type="person" ref="">Rittner</rs>.
      Und <rs type="person" ref="">Fischers</rs>, die mir aus der Nähe immer sympathischer werden.
      Selten <rs type="person" ref="">Reinhardt</rs> und seine Leute, manchmal <rs type="person" ref="">Bie</rs> (sehr lieb und fein)
      und <rs type="person" ref="">Poppenberg</rs>. Zwei, drei lange Gespräche mit <rs type="person" ref="">Kerr</rs>; fast garnicht
      mehr <rs type="person" ref="">Harden</rs>. Dazwischen die Gesellschaften, denen sich nicht ausweichen
      läßt. Bei meinem <rs type="person" ref="">Schwager</rs> Musikleute: <rs type="person" ref="">Safonoff</rs>, <rs type="person" ref="">Godowski</rs>, <rs type="person" ref="">Nikisch</rs>,
      <rs type="person" ref="">Kreisler</rs>. Hie und da eine ärgerliche, manchmal eine nette Stunde mit
      <rs type="person" ref="">Frau Fulda</rs>. Das ist alles; ist genug, ist – gelegentlich sogar zu viel. Ich
      will lieber lesen, will jetzt viel, sehr viel lesen; lerne ein bischen
      spanisch und gehe mit <rs type="person" ref="">Otti</rs> im <rs type="place" ref="">Thiergarten</rs> spazieren, wo es – unglaublich aber wahr – gerade jetzt einfach märchenhaft schön ist.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <p>Otti läßt Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> um Entschuldigung bitten, weil sie ihren lieben Brief noch
      nicht beantworten konnte. Sie hat sich erst die linke Hand verbrannt,
      und kaum die halbwegs gut war, wieder die rechte verbrüht. Da
      wir nicht hoffen, dass sie jetzt wieder von vorne anfängt, rechnen wir
      darauf, dass sie bald wieder den Gebrauch all ihrer Gliedmaßen erlangt. Die<rs type="person" ref="">Kinder</rs> sind reizend, und wir alle grüßen Sie alle aufs
      Herzlichste.
      <paragraph-start/>
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p>
               <postscript>
                  <unclear>NB</unclear>. Heute sahen wir <rs type="person" ref="">Ludaßy</rs> in der <rs type="place" ref="">Friedrichstraße</rs>. Wir haben sehr ge</postscript>
               <postscript>staunt, weil wir dachten, er sei – wie lange schon! – gestorben.</postscript>
               <paragraph-start/>
            </p>
            <p>
               <postscript>D<hi rend="superscript">r</hi>
                  <rs type="person" ref="">Ginsberg</rs> schrieb mir sehr entzückt über die freundl. Aufnahme</postscript>
               <postscript>bei Ihnen. Vielen Dank!
               </postscript>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
