<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03430"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00043-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">
                        Berlin</rs>, <date>6. 7. 06</date>.
               <date>6. 7. 06</date>.</dateline>
               <salute>Lieber</salute>, wie Schade, dass Sie gerade jetzt durch <rs type="place" ref="">Berlin</rs> kamen,
      während meiner Abwesenheit. Man hätte vielleicht doch
      eine Stunde gehabt, um sich auszusprechen. Schreiben ist
      in manchen Fällen so schwer. Was ich jetzt, in der nächsten
      Zeit, beginne, liegt noch im Halbdunkel, und was ich
      Ihnen davon mitteile, ist – einstweilen – nur für Sie. In
      Berlin will ich nicht bleiben; kann es ehrlicherweise garnicht tun und spüre, dass ein Bruch in mein Leben käme,
      wollte ich versuchen mich zu zwingen. »<rs type="org" ref="">Die Zeit</rs>« will mich
      wieder haben, und ich bin gerne geneigt, abzuschließen.
      Dabei bietet sich hier der Plan zu einer <rs type="org" ref="">Wochenschrift</rs>, die
      ich mit <rs type="person" ref="">Max Liebermann</rs> und <rs type="person" ref="">Rich. Strauß</rs> zusammen
      herausgeben, und allein leiten soll. Ihr Bestand ist für
      drei Jahre garantirt. Honorarbudget, ohne meine
      Gage, nur für Mitarbeiter 1000 Mark pro Nummer.
      Sie soll das Blatt der »anständigen Leute« werden, der
      Besten, ganz einfach. Ein kleiner, exclusiver, ständiger
      Mitarbeiterkreis. Ich hätte ausser der Gage noch einen
      Besitzanteil. Jetzt überleg ich mir’s, ob ich die Sache
      nicht von <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> aus machen kann. Technisch
      gehts ganz gut. Die Schwierigkeiten, die sich freilich
      ergeben, würden reichlich durch manche Vorteile, <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00043i-0"/>
      die sich dran knüpfen, aufgewogen. Ich könnte z. B. die
      Berliner u. Wiener Theater zusammen überschauen und
      besprechen. Würde bei allen wichtigen Aufführungen (an
      die Premiere bin ich ja nicht gebunden) in Berlin sein.
      Könnte deutsche und österreichische Kultur- und Gesellschaftskritik zusammen treiben, was dem Blatte ebenso
      wie meiner Stellung etwas ganz Besonderes gäbe. Und
      wenn – binnen kurzem – ein Thronwechsel in Österreich
      alles Interesse erregt, wär’s für eine solche Wochenschrift
      eine ganz einzige Conjunctur. Ganz abgesehen davon,
      dass ich, als in Wien lebend, nicht mehr unter der Fuchtel
      der politischen Polizei in Preussen, die ärger ist als man
      glaubt, und nicht mehr unter der Ausweisungsgefahr leben müßte.
      </opener>
            <p>Glauben Sie, dass mein Wiedereintritt in die »Zeit« für mich
      gut wäre? Dass man mich dort braucht, sehe ich, und
      dass die »Zeit« jetzt ihre literarische Stimme eingebüßt hat,
      kann ich wol, ohne Ihrem Freund <rs type="person" ref="">Bauer</rs> allzu unrecht
      zu thun, sagen.
      
            </p>
            <p>Von sonstigen Dingen: dass Herr <rs type="person" ref="">Friedegg</rs> knapp vor der
      Verhandlung eine umfassende Ehrenerklärung abgegeben
      hat. Dass der Ludassy-Prozess vertagt ist. Dass mein
      <rs type="person" ref="">Bruder</rs> leider weit davon entfernt ist, ein Millionär <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00043i-1"/>
      zu sein, dass er aber freilich, gottseidank, ein so ahnsehnliches Geld verdient hat, dass ich – hoffentlich – für alle Zukunft der Sorge um ihn und um meine Familie enthoben bin.<hi rend="underline" n="">Wie</hi> viel er besitzt, weiß ich nicht, weiß nur,
      dass er mit seiner <rs type="person" ref="">Frau</rs> sechs Wochen in England war,
      ihr um 20.000 Kronen Schmuck gekauft hat, für
      meine <rs type="person" ref="">Mama</rs> alles Erdenkliche tut, und meiner sel.
      <rs type="person" ref="">Schwester</rs> wie meinem <rs type="person" ref="">Papa</rs> ein kostbares Grabmonument hat errichten laßen, dass er bei alledem doch
      weit von einer Million entfernt, und bei alledem von
      seinem Glück geradezu melancholisch geworden ist,
      weil der Papa jahrelang darauf gewartet hat, und
      – genau zwei Wochen zu früh starb.
      Ich hatte im Mai eine heftige Nierenkolik. Zweimal an
      zwei aufeinanderfolgenden Tagen. Bekam zweimal Morphium, beidemale mit einer unreinen Spritze oder
      mit einer mangelhaft gekochten Lösung. Musste dann
      fünf Tage lang rasende Schmerzen leiden, und am Ende
      froh sein, dass nicht Schlimmeres geschah. Dabei weiß
      ich trotz <rs type="person" ref="">zweier Ärzte</rs> nicht, ob ich den Nierenstein habe,
      oder ob es nur eine akute Sache gewesen ist.
      
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="">Otti</rs> und die <rs type="person" ref="">Kinder</rs> sind wol und frisch in <rs type="place" ref="">Bansin</rs>, dessen
      sonstige Gesellschaft mir als der Ausbund alles Grausenhaften geschildert wird. Ich gehe am<date>15. Juli</date> zu ihnen.
      Dann wollen wir einmal, vielleicht sogar mit den Kindern,
      per Schiff nach <rs type="place" ref="">Kopenhagen</rs>, wo wir uns sehen <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00043-V"/>
      könnten. An dem Ausflug an die <rs type="place" ref="">Nordsee </rs>werd ich wol
      nicht teil nehmen. Ich will, wenn’s geht, in Bansin noch
      arbeiten. Die vierzehn Tage <rs type="place" ref="">London</rs> – <rs type="place" ref="">Stratford</rs> – <rs type="place" ref="">Cambridge</rs>
      waren sehr schön. Die Seefahrt – hin nach <rs type="place" ref="">Southampton</rs>,
      zurück von <rs type="place" ref="">Plymouth</rs> über <rs type="place" ref="">Cherbourg</rs> – wundervoll. Die
      <rs type="place" ref="">englische</rs> Landschaft ist beinahe überall so schön wie
      <rs type="place" ref="">Dornbach</rs>.
      
            </p>
            <p>Schreiben Sie mir bis zum <date>14.</date> nach Berlin. Von da ab
      Seebad <rs type="place" ref="">Bansin</rs>, <rs type="place" ref="">Seestraße 5</rs>.
      
            </p>
            <closer>
               <lb/>Viele herzliche Grüße Ihnen, Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> und</closer>
            <closer>
               <lb/>
               <rs type="person" ref="">Heini</rs>.</closer>
            <p>
               
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr <signed>Salten
                  </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
