<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03421"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>Xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>x</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00033-R"/>
               <dateline>
                  <rs type="place" ref="">
                        Berlin</rs>, <date>22. IV. 06</date>
                  <date>22. IV. 06</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber</salute>, eben, da ich mich hinsetzen will, um Ihnen zu schreiben,
      kommt Ihre zweite Depesche. Ich bin nun einigermaßen in Verlegenheit. Denn wie leicht kann<rs type="person" ref="">Brahm</rs> meinen unverlangten Rath
      ablehnen; kann ihn, was mir noch weniger lieb wäre, missdeuten,
      und als die Sucht, »dreinzureden« auffassen. Ganz abgesehen davon,
      dass ich ja garnicht weiss, ob Brahm auf mein Urteil auch nur
      das Mindeste gibt. Und ausserdem habe ich, als wir nach der <rs type="work" ref="">Vor</rs>
               <rs type="work" ref="">stellung</rs> beisammen waren, zu merken geglaubt, dass Brahm
      (vielleicht aus Theaterpolitik) <rs type="person" ref="">Reichers</rs>
               <rs type="work" ref="">Julian</rs> über den von <rs type="person" ref="">Rittner</rs>
      zu stellen geneigt ist. Ich kann mich ja darin irren. Jedenfalls erleichtert es die Situation nicht, denn ich habe Rittner
      in dieser Rolle nicht gesehen. Wie immer er aber auch gewesen
      sein mag, er war sicherlich besser als Reicher. Einfach aus
      dem Grund, weil es unmöglich ist, schlechter zu sein als Herr
      Reicher war. (Dieser Satz könnte von <rs type="person" ref="">Goldmann</rs> sein; ist aber
      gleichwol richtig) Um Rittner ist doch stets ein Hauch von
      der Fülle der Erlebnisse. Auch ein leiser Hauch von Einsamkeit
      ist jetzt mehr und mehr um ihn. Rittner ist doch auf eine
      glaubhafte Art von Verliebtheit umgeben, von allerlei Karessen,
      und das Parfum vieler Frauen haftet gleichsam in seinen
      Kleidern. Wenn nun alle diese Dinge welk und herbstlich
      werden, dann haben Sie, wie es der Julian braucht<supplied>,</supplied> jene
      Melancholie, deren besondere Schattierung eben ein Goldton
      ist, ein verblaßender, vormals aber – das sieht man
      noch genau – üppiger und leuchtender Goldton. Von solchen <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00033-V"/>
      Dingen ist bei <rs type="person" ref="">Reicher</rs> nichts zu spüren. Er ist ganz und gar bürgerlich. Hat leider den Moment versäumt, Kinder zu zeugen, mit
      denen er jetzt Schabbes machen oder den Seder-Abend halten
      könnte. Mir wäre, wie ich gewiss nicht erst zu sagen brauche,
      auch der jüdische <rs type="work" ref="">Julian</rs> recht, wenn es nur eben ein Julian
      wäre: etwa <rs type="work" ref="">Adalbert Goldschmidt</rs>, der ja den jüdischen und zugleich einen
      <rs type="person" ref="">Daudet</rs>’schen Einschlag hat. Allein Reicher ist trocken, und erscheint höchstens als verkrachter Familienvater. – – –
      </opener>
            <p>Montag.
      
            </p>
            <p>Gestern wurde ich durch Besuche (die Leute machen hier unaufhörlich
      Besuche) unterbrochen. Abends taf ich zufällig <rs type="person" ref="">Rittner</rs>. Er ist nicht
      abgeneigt, den Julian in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> zu spielen. Oder genauer: »im
      Prinzip nicht dagegen<supplied>«</supplied>. Als ich ihm sagte, <hi rend="underline" n="">Sie</hi> hätten keineswegs
      darauf bestanden, dass er den <rs type="work" ref="">Forstadjunkten</rs> gibt, und hätten
      ihm sein Versagen auch nicht übelgenommen, war er erfreut.
      Er meint nur, es wird für <rs type="person" ref="">Brahm</rs> schwer sein, Reicher die Rolle
      abzunehmen, und die für Rittner nötigen Proben abzuhalten.
      Außerdem wird Brahm es nicht gerne sehen, wenn Rittner
      über seine Garantie kommt. Die betragt für Wien 12 Abende,
      welche mit »<rs type="work" ref="">Elga</rs>« gedeckt scheinen. Ist er im »<rs type="work" ref="">Einsamen</rs>
               <rs type="work" ref="">Weg</rs>« tätig, muß dann Brahm das Plus zahlen, was er –
      wie Sie wissen – überhaupt, und im Fall Rittner erst recht
      lieber vermeidet.
      
            </p>
            <p>Was soll ich, nach Ihrer Meinung, tun? Dass ich mit Vergnügen
      zu allem bereit bin, brauche ich nicht erst zu sagen. Erwägen
      Sie, was ich Ihnen wegen mir u. Brahm sagte, und denken
      Sie nach, wie man es machen könnte, dass ich bei Brahm
      nicht eine Unannehmlichkeit erfahre. Soll ich villeicht <rs type="person" ref="">Elias</rs>
      zu ihm schicken? Das will ich auf alle Fälle gleich tun.
      
            </p>
            <closer>Eben kommt wieder Besuch. (Die Leute machen hier unaufhörlich
      Besuche) Ich will aber, dass der Brief heute abgeht. <lb/>Also</closer>
            <closer>
               <lb/>viele herzlichste Grüße von uns an Sie Beide.</closer>
            <p>
               
            </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p>
               <postscript>
                  <unclear>NB</unclear>. <rs type="person" ref="">Jacobsohn</rs> tobt ja auch gegen Reicher!
               </postscript>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
