<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03415"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 9.&#160;3.&#160;1906</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity="3"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>206</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1906-03-09" n="01">9.&#160;3.&#160;1906</date>
               <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-10-23">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p>
                  <seg rend="left"><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00026-R"/>
                     <rs type="org" ref="#pmb29702">
                        <hi rend="pre-print">B. Z. am Mittag</hi>
                     </rs></seg>
                  <seg rend="right"><hi rend="pre-print">
                        <rs type="place" ref="#pmb168"><hi rend="capitals">Berlin
                        SW</hi></rs>,</hi><space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>9.&#160;III.&#160;06</date>.</seg>
               </p>
               <p><seg rend="left"><hi rend="pre-print">Chefredaktion</hi></seg>
                  <seg rend="right"><rs type="place" ref="#pmb855">
                        <hi rend="pre-print">Kochstr.&#160;23–25</hi>
                     </rs></seg>
               </p>
            </opener>
            <p><salute>Lieber, </salute>hier sende ich Ihnen das <rs type="work" ref="#pmb147396"
                  subtype="implied">Feuilleton</rs> – das einzige, das bisher kam – aus der »<rs
                  type="work" ref="#pmb58435">B. Z.</rs>« Montag will ich nochmals <rs type="work"
                  ref="#pmb147399" subtype="implied"><anchor type="commentary" xml:id="K_L03415-11"
                  />über die <rs type="place" ref="#pmb145191">Russen</rs><note type="commentary"
                     xml:id="K_L03415-11h"><bibl><rs type="person" ref="#pmb2167">Felix Salten</rs>:
                           <rs type="work" ref="#pmb147399">XXXX</rs>. In: <rs type="work"
                           ref="#pmb58435">B.&#160;Z. am Mittag</rs>, Jg.&#160;YY, Nr.&#160;YYY,
                           <date>12.&#160;3.&#160;1906</date>, S.&#160;YY</bibl>.</note>
                  schreiben</rs>, und schicke es Ihnen dann gleich zu. Dass Sie so <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L03415-2"/>verstimmt von hier weggingen<note
                  type="commentary" xml:id="K_L03415-2h"><rs type="person" ref="#pmb2121"
                     >Schnitzler</rs> war anlässlich der Uraufführung von <rs type="work"
                     ref="#pmb29905">Ruf des Lebens</rs> in <rs type="place" ref="#pmb168"
                     >Berlin</rs> gewesen und am <ref type="schnitzler-tagebuch" target="1906-02-27"
                     subtype="date-only"/> heimgekehrt. Zu diesem Zeitpunkt waren bereits einige
                  negative Kritiken erschienen.</note>, hat auch auf mich deprimirend gewirkt.
               Dieser »<rs type="work" ref="#pmb29905">Ruf des Lebens</rs>« schien mir so
               unbezweifelbar, und ist es mir noch, dass seine Aufnahme für mich eine symptomatische
               Bedeutung annahm. </p>
            <p>Es ist ein Glück, dass Sie stark genug sind, um sich kommende Produktion durch
               solche, an sich keineswegs wichtige Zwischenfälle, stören zu laßen. Darauf rechne ich
               sehr, und hoffe, bald von Ihnen zu hören, dass Sie arbeiten. Schlimm wäre es ja nur,
               wenn Sie, – mehr aus künstlerischer Hypochondrie als aus Selbstkritik – anfangen
               würden, in Ihrer Abschätzung dieses <rs subtype="implied" ref="#pmb29905" type="work"
                  >Stückes</rs> wankend zu werden. Da kann man freilich für eine Weile den Boden
               unter sich schwinden fühlen. Aber es wäre, besonders in diesem Falle, das Falscheste!
               Sie müssen unbedingt dabei bleiben, dass Ihr <rs subtype="implied" ref="#pmb29905"
                  type="work">Stück</rs> im Recht ist, und dass die Zufälligkeit eines Abends nichts
               beweist. Dass <anchor type="commentary" xml:id="K_L03415-55"/><rs type="person"
                  ref="#pmb11581">Harden</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <hi rend="underline" n="1">so</hi><space unit="chars" quantity="1"/>
               <rs type="work" ref="#pmb32518" subtype="implied">geschrieben</rs><note
                  type="commentary" xml:id="K_L03415-55h"><bibl><rs type="person" ref="#pmb11581"
                        >M.&#160;H.</rs> [&#160;= <rs type="person" ref="#pmb11581">Maximilian
                        Harden</rs>]: <rs type="work" ref="#pmb32518">Theater</rs>. In: <rs
                        type="work" ref="#pmb40042">Die Zukunft</rs>, Bd.&#160;54, H.&#160;9,
                        <date>3.&#160;3.&#160;1906</date>, S.&#160;346–356</bibl>.</note> hat, ist
               im ersten Moment für Ihr Empfinden vielleicht sehr verletzend gewesen; tut aber
               wirklich nichts. Hätte er die Sache ausführlich und mit der ganzen Kraft seiner
               Dialektik zerrupft und zergliedert, dann wäre es schlimmer gewesen, denn es hätte <hi
                  rend="underline" n="1">gewirkt</hi>. So aber hat hier, – und wol überall – jeder
               nur die Achsel gezuckt und gesagt: das glaubt <rs type="person" ref="#pmb11581"
                  >Harden</rs> selber nicht. Die Politik war gar zu sichtbar, als dass ein
               kritischer Einfluß erfolgen könnte. </p>
            <p>Nach und nach kommt meine <rs type="place" ref="#pmb62140" subtype="implied"
                  >Wohnung</rs> in Ordnung, und ich kann eine menschliche Existenz beginnen. Könnte
               ich jetzt wieder von hier auswandern, dann wäre ich schon imstande, ein nettes Buch
                  über<rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs> zu schreiben. Aber, ich hoffe, dass
               ich hier nicht sterben muß, und doch einmal werde reden können. Nach <rs type="place"
                  ref="#pmb50">Wien</rs> sehne ich mich aber auch nicht. Dazu liegt mir die
               Schweinerei der letzten Affairen noch zu sehr im Magen. Haben Sie die letzte <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L03415-5"/>Schurkerei des dramatischen Dichters <rs
                  type="person" ref="#pmb11406">Ludassy</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_L03415-5h">
                  <ref type="schnitzler-tagebuch" subtype="cf" target="1906-01-13"/>, <ref
                     type="schnitzler-tagebuch" subtype="date-only" target="1906-01-14"/> und <ref
                     type="schnitzler-tagebuch" subtype="cf" target="1907-05-12"/>. Das Ehrengericht
                  entschied im <date>Mai 1907</date> zugunsten <rs type="person" ref="#pmb2167"
                     >Salten</rs>s, <bibl>vgl. Gerhard Hubmann: <title level="a">»Menschen, die
                        einmal beinahe Freunde waren«. Felix Salten und Arthur Schnitzler</title>.
                     In: <title level="m">Im Schatten von Bambi. Felix Salten entdeckt die Wiener
                        Moderne. Leben und Werk</title>. Hg. Marcel Atze unter Mitarbeit von Tanja
                     Gausterer. <pubPlace>Salzburg</pubPlace>, <pubPlace>Wien</pubPlace>:
                        <publisher>Residenz Verlag</publisher><space unit="chars" quantity="1"/>
                     <date>2020</date>, S.&#160;195</bibl>. </note> Jemandem erzählt? Wenn nicht,
               dann tun Sie’s doch, bitte. Es ist das Empörendste, dass so ein niederes <pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00026-V"/>durch und durch verseuchtes
               Luder einen monatelang zwischen seinen Fingern halten darf; Na, Sie haben mich einmal
               einen »guten Hasser« genannt, – nicht ganz mit Recht, denn ich habe mich bisher noch
               nie an Jemandem gerächt. Aber diesmal will ich mir den Titel verdienen. So oder so.
               Und wenn nur der Prozess endlich anberaumt wird – ich hab mir’s genau überlegt – ich
               tue nichts, um ihn hinauszuschieben, dann will ich dafür sorgen, dass diesmal der
               angeklagte wirklich Angeklagter sein soll. </p>
            <p>Übrigens, laßen wir das. Es gibt, gottseidank, bessere Menschen. Z.&#160;B. <rs
                  type="person" ref="#pmb10863">Beer-Hofmann</rs>, nicht wahr? Wie finden Sie es,
               dass er mir bis heute noch keine Zeile schrieb, keine Karte, nichts! Dabei bin ich
               doch nicht einfach nur verreist, bin in einer Lebensepoche, in der es nicht ganz
               unwichtig ist, die Festigkeit gewisser Beziehungen zu spüren, bin in einer Situation,
               in der es <hi rend="underline" n="1">vielleicht</hi> sogar tröstlich, <hi
                  rend="underline" n="1">jedenfalls</hi> aber animirend sein kann, von Freunden was
               zu hören. Dabei hab <hi rend="underline" n="1">ich</hi>, mitten im
               Übersiedlungsrummel, im Fieber der neuen Stellung, in der Unrast des Hotelwohnens an
                  <rs type="person" ref="#pmb10863">B-H.</rs> geschrieben, als ich sein <rs
                  type="work" ref="">Mozart Feuilleton</rs> las (auch dazu hatte ich Zeit
                  gefunden)<supplied>,</supplied> dabei hatte ich noch ein <hi rend="underline"
                  n="1">zweitesmal</hi> an ihn eine Karte geschickt. Dabei hat <rs type="person"
                  ref="#pmb23918">Otti</rs> an <rs type="person" ref="#pmb10860">Frau
                  Beer-Hofmann</rs> geschrieben. Und nichts. Nett, nicht wahr?, wenn dann die
               »besseren Menschen« <hi rend="underline" n="1">so</hi> aussehen. Ich hoffe, dass Sie
               mich so sehr arg nicht missverstehen, und für Empfindlichkeit oder gar für
               Beleidigtsein nehmen, was nur ein ganz klares Abrechnen ist. Bei diesem Abrechnen
               sind <hi rend="underline" n="1">alle</hi> mildernden Umstände, <hi rend="underline"
                  n="1">alle</hi> psychologischen Möglichkeiten nachfühlenden Begreifens schon in
               Anschlag gebracht, mit dem Resultat: man kann <hi rend="underline" n="1">immer</hi>
               eine <hi rend="underline" n="1">Karte</hi> schreiben! <hi rend="underline" n="1"
                  >eine</hi> Zeile! Ich meine, dieses ist jenseits von Empfindlichkeit und
               Beleidigtsein. Es ist ganz, ganz was anderes! Das alles unter uns und im Vertrauen.
               Ich muß mich über diese Sache aussprechen, hab es gestern an <rs type="person"
                  ref="#pmb11740">Hofmannsthal</rs> gethan, und that es heute an Sie. Denn so ganz
               einfach und wortlos möchte ich diese neueste Erfahrung nicht »zu den übrigen legen.«
               Will aber keine Diskussion mit <rs type="person" ref="#pmb10863">B-H.</rs>, weil die
               Sache absolut nicht diskutirbar und für mich erledigt ist. Will auch nicht, dass
               dritte Personen drum wissen, weil <c rendition="#dots" n="3"/> weil ich mich schäme! </p>
            <p>Wenn die Kur, die ich gebrauche (Kohlensäure Bäder und Vibrations-Massage) vorbei
               ist, wenn es wirklich Frühling geworden, fange ich gleich mit einer Arbeit an. Das
               ist so gut an <rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs>, dass man hier nur am
               Arbeiten Freude hat, an nichts anderem. Nicht am Spazierengehen, nicht an
               Landparthien, nicht an gemütlichem Schwatz und nicht an irgend welchen anderen
               freundlichen aber zeitraubenden Dingen. Man muß immer arbeiten, den ganzen Tag
               arbeiten, wenn man sich wol fühlen will. <pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00026i"/>Eines ist mir sehr erfreulich
               hier, wenns nur so bleibt: dass die <rs type="person" ref="#pmb23915 #pmb2922"
                  subtype="implied">Kinder</rs> sich so wol fühlen, und so brav essen. <rs
                  type="person" ref="#pmb23915">Annerl</rs> spricht jetzt schon so viel wie der <rs
                  type="person" ref="#pmb2922">Paul</rs>, und ist so lieb, dass sich’s kaum sagen
               läßt. Neulich waren wir zum ersten Mal im <rs type="place" ref="#pmb147403">Zoo</rs>.
               Und im Nilpferdhaus waren beide <rs type="person" ref="#pmb23915 #pmb2922"
                  subtype="implied">Kinder</rs> sprachlos vor Staunen. Da fing das eine Nilpferd
               laut zu schnauben und zu wiehern an, und <rs type="person" ref="#pmb2922">Paul</rs>
               war darüber so entsetzt, dass er in Thränen ausbrach, <rs type="person"
                  ref="#pmb23915">Annerl</rs> aber rief dem Nilpferd zu: »Sei still, Nilpferd, sonst
               muß <rs type="person" ref="#pmb2922">Pauli</rs> weinen!« Und <rs type="person"
                  ref="#pmb2922">Pauli</rs> erzählte zu Hause der <rs type="person" ref="#pmb146072"
                  subtype="implied" cert="medium">Grossmama</rs>, das Nilpferd habe »mit dem Mund
               ein Gewitter gemacht!« Daran ließe sich etwa ein verallgemeinerndes Aphorisma
               knüpfen, was ich aber unterlaße. </p>
            <closer>Viele herzliche Grüße von uns zu Ihnen. <lb/>Ihr <lb/><signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
