<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03553"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 16.&#160;8.&#160;1911</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="karte" ana="briefkarte"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="karte" quantity="2"/>
                              </extent>
                              <support>
                                 
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand numeriert: »<quote>268</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1911-08-16" n="01">16.&#160;8.&#160;1911</date>
               <placeName ref="#pmb877">Unterach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2024-01-09">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p rend="right">
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00010-R"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb411">Unterach a. Attersee. Berghof</rs>
               </p>
               <dateline rend="right">
                  <date>16.&#160;VIII.&#160;11</date>
               </dateline>
               <p>
                  <hi rend="pre-print">
                     <hi rend="small_caps">Felix Salten</hi>
                  </hi></p>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <p>ich danke Ihnen herzlich für Ihren ausführlichen Brief. Sie erinnern sich ja gewiß,
               dass Sie selbst mir in <rs type="place" ref="">St. Gilgen</rs> sagten, Sie kämen
               jetzt auf dem <rs type="place" ref="">Semmering</rs> mit Herrn <rs type="person"
                  ref="">Benedikt</rs> zusammmen, und ob es mir da recht sei, wenn Sie bei einer
               sich ergebenden Gelegenheit meiner Erwähnung tun würden. Ich wäre ja nicht auf diesen
               Einfall gerathen, denn einmal dachte ist nicht daran, dass Sie jetzt mit Herrn <rs
                  type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> zusammentreffen, dann auch wußte ich ja, dass
               Sie sich durch freundschaftliche Rücksichtnahme auch Herrn D<hi rend="superscript"
                  >r</hi>&#160;<rs type="person" ref="">Auernheimer</rs> in dieser Sache behindert fühlen. Eine
               Erwähnung meiner Person und meines Austritts aus der »<rs type="org" ref=""
                  >Zeit</rs>« Herrn <rs type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> gegenüber, hätte für mich
               wol auch nur informativen Erfolg haben sollen. Denn wie Sie wißen, waren wir
               übereingekommen, dass Sie nichts Intervenierendes sagen. Wenn Sie nun den Eindruck
               erhielten, dass selbst ein noch so beiläufiges Erwähnen meines Namens bei Herrn <rs
                  type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> die Vermutung des Absichtlichen und
               Intervenirenden wecken würde, dann war es natürlich sehr gut, derartiges ganz zu
               vermeiden, und ich danke Ihnen vielmals dafür. Was Ihren Rat betrifft, glaube ich
               nicht, dass ich ihn befolgen werde. Erstens weiß ich ja noch selber nicht, ob ich
               jemals wieder eine fixe <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00010-V"/>Stellung annehmen werde. Dann aber würde diese Stellung wol für mich nicht acceptabel
               sein, wenn ich noch so offen und geradezu mich darum bewerbe, <c rendition="#dots" n="2"/> eben <hi
                  rend="underline" n="1">weil</hi> ich mich bewerbe! Zuletzt aber gibt es für mich
               noch einen höheren Grund, mich niemals Herrn <rs type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs>
               oder sonst Jemandem anzubieten. Ich habe das in meinen kleinsten und schwersten
               Anfängen nicht getan. Jetzt schreibe ich seit achtzehn Jahren; meine Leistung ist zu
               offenkundig und – wenn das Wort erlaubt ist, – mein Anspruch auf eine Stelle in einem
               Blatt Österreichs zu gerecht, als dass ich selbst auf diese Leistung hinweisen oder
               diesen Anspruch geltend machen möchte. </p>
            <p>In einem einzigen Betracht bedaure ich es lebhaft, dass Sie nicht dazugelangen, mit
               Herrn <rs type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> zu sprechen. Und aus diesem Grund allein
               tut es mir leid, dass es nicht möglich ist, eine im Metier so viel beredte
               Angelegenheit, wie mein Austritt aus der »<rs type="org" ref="">Zeit</rs>« es ist,
               vor Herrn <rs type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> zu erwähnen. Es ist mir nämlich
               dieser Tage zugetragen worden, Herr <rs type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> ist –
               wahrscheinlich von einer mir schlecht gesinnten Seite – zu der Ansicht gebracht, ich
               lebe in völlig desolaten Geldverhältnissen, stecke bis über die Ohren in Schulden,
               und führe ein prassendes Verschwenderleben. Wenn er nun aufgeklärt hätte werden
               können, dass ich wol Schulden hatte (Familie <unclear>etc</unclear>) jetzt aber keine
               mehr habe, dass ich wol anständig, aber nicht verschwenderisch lebe, hoch versichert
               bin, und auch sonst keine materiellen Krisen habe, wäre mir das schon in einem ganz
               allgemeinen und prinzipiellen Sinn <hi rend="underline" n="1">sehr</hi> erwünscht
               gewesen, und es wäre nur eine einfache Richtigstellung, welche keine anderen,
               konkurrirenden Interessen verletzt. Nun wird es doch wol am besten sein, wenn ich in
               dieser ganzen Sache ruhig zuwarte. Ich weiß ja heute selbst <pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00011-R"/>noch nicht, wofür ich mich
               entscheiden werde, und es liegen auch mehrere Monate vor mir in denen ich alle
               Umstände prüfe, verschiedene größere Arbeiten fördere und alles zusammen überlegen
               muß. Es kann ja auch sein, dass Herr <rs type="person" ref="#pmb10875">Benedikt</rs> und ich
               nicht zusammenkom̄en, weil er auf eine Deklaration von mir und ich auf eine von ihm
               warte. Es kann ja auch (so leicht) sein, dass wir, <hi rend="underline" n="1"
                  >wenn</hi> wir schon einmal zusammenkommen, nicht mit einander einig werden. Und
               es kann auch sein, dass er mich überhaupt nicht mag und eine Verbindung mit mir
               garnicht in Erwägung zieht. Auch damitg rechne ich. </p>
            <p>Bei uns geht alles ziemlich wol: Arbeit, Gäste, Geburtstage, Ausflüge. Das wechselt
               so ab und ist bisher vom schönsten Wetter besonnt. Ich habe eine Kur begonnen und bin
               seither die Schmerzen los, habe die »<rs type="org" ref="">Zeit</rs>« ersucht, mich
               noch hier zu laßen, damit ich diese Kur beendigen kann, und ihr dafür angeboten, von
               hier aus zu schreiben. Kann sein, dass sie mich trotzdem zwingt nach <rs type="place"
                  ref="#pmb50">Wien</rs> zu gehen. <rs type="person" ref="">Fischer</rs> ist schon
               in <rs type="place" ref="">Gastein</rs>. Wir grüßen Sie alle in Herzlichkeitt. </p>
            <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
