<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03490"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 1</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                         </handDesc>                         <additions>                            <incident type="archival">                               <desc>xmit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:                                  »<quote>X</quote>«</desc>                            </incident>                         </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#168" evidence="conjecture">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2023-11-16">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">    
            
            <dateline><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-R"/>
               <rs type="place" ref="#pmb772">Marienbad</rs>, <date>15. August 07</date>
            </dateline>
            <p>
               <rs type="place" ref="">Haus Quisisana</rs>. </p>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute>wir sind jetzt bald eine Woche da. <rs type="person"
                  ref="#pmb23918">Otti</rs> braucht die Kur. <rs type="place" ref=""
                     >Kreuzbrunnen</rs> und <rs type="place" ref="">Ferdinandsquelle</rs>. Moorbäder
               und Kohlensäure; sie befindet sich dabei sehr wol, und ihre Genesung macht sichtlich
               Fortschritte. Ich habe auch mit einer Kur begonnen, aber nur einen Tag ausgehalten.
               Um 5Uhr aufstehen und um neun erst frühstücken könnte ich nur dann vertragen, wenn
               ich von hier aus erst noch auf vier Wochen anderswohin zu Erholung ginge. Da ich mich
               aber ausruhen muss, hat es keinen Sinn, wenn ich mich jetzt quäle, und dann
               vielleicht noch matter und noch nervöser nach Wien zurückkomme. Den <rs type="person"
                  ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kindern</rs> tut <rs type="place"
                     ref="#pmb772">Mbd.</rs> unglaublich gut. Sie essen hier, dass wir eine Freude
               haben. Und sie lernen endlich weite Spaziergänge machen, was man an der See weniger
               übt, und wozu sie – durch unseren Garten – in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>
               nie gelangt sind. Hier sind die Wälder herrlich, und die vielen Jausenorte, die
               überall auf den kleinen Berggipfeln und Hochplateaus liegen, sind wirklich famos. Wir
               wohnen ganz ausserhalb von <rs type="place" ref="#pmb772">Marienbad</rs> in einer
               Straße, die nur auf der einen Seite Häuser, auf der anderen den Wald hat, zahlen für
               zwei hübsche Zimmer 25fl die Woche, was sehr billig ist, haben das Mittagessen – und
               was für ein Mittagessen! – für 60 Kreuzer die Person auf dem Zimmer. Das Frühstück
               macht das <rs type="person" ref="">Fräulein</rs>, gejaust wird irgendwo auf einem
               Berg. (<rs type="place" ref="">Rübezahl</rs>
               <rs type="place" ref="">Forstwarte</rs>, <rs type="place" ref="">Nimrod</rs>, <rs
                  type="place" ref="">Egerländer</rs> u. s. w.) Und Nachtmahl holt man sich in der
               Delikatessenhandlung, die hier alle Begriffe, die man sich in einer
               Delikatessenhandlung macht noch übertrifft. Ich verstehe, warum<rs type="person"
                  ref="">Elias</rs> vom <rs type="place" ref="#pmb772">Marienbad</rs> so begeistert
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-V"/> ist. Die Tennisplätze sind
               die schönsten, die ich kenne. Man spielt eine halbe Stunde nach dem Regen. Wir haben
               eine ganz gute Partie, ein taubstummes junges <rs type="person" ref="">Mädchen</rs>,
               die sehr nett ist und sehr scharf spielt. Morgen früh kommt <rs type="person" ref=""
                  >Siegfried Jacobsohn</rs> hier an, von den <rs type="person"
                     ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kindern</rs> Onkel <rs type="person"
                        ref="">Japottsohn</rs> genannt. Er bleibt bis Mittwoch und geht dann nach <rs
                           type="person" ref="">Wien</rs>. Hier sind natürlich eine Menge Menschen, denen man
               nicht immer ausweichen kann. Wir waren denn auch die ersten Tage in einem Gebrodel
               von <rs type="place" ref="">Berlin</rs>er, <rs type="place" ref="">Lemberg</rs>er,
               <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>er, <rs type="place" ref="">München</rs>er
               und <rs type="place" ref="">Mannheim</rs>er Leuten, von Wagenfahrten,
               Automobilpartien, u. s. w. Aber wir haben schnell gebremst und leben jetzt ruhig.
               Wenn <rs type="person" ref="#pmb23918">Otti</rs> nicht früh und Abend zum Brunnen
               müſste, würden wir noch weniger Verkehr haben. Die <rs type="person"
                  ref="#pmb2922 #pmb23915" subtype="implied">Kinder</rs> trinken <rs type="place"
                     ref="">Ambrosiusquelle</rs> (Eisen)<supplied>,</supplied> was immer ein großer
               Spass ist. Dann fahren sie Eselwagen, und da sie jetzt nacheinander Geburtstag
               feiern, ist ihr Jubel groß. <rs type="person" ref="#pmb23915">Annerl</rs> hat
               fabelhafte Erfolge, während die tieferen Naturen <rs type="person" ref="#pmb2922"
                  >Pauli</rs> schätzen. Neulich haben die <rs type="person" ref="#pmb2922 #pmb23915"
                     subtype="implied">Kinder</rs> im Wald Theater gespielt und <rs type="work" ref=""
                        >Rothkäppchen</rs> aufgeführt. Sie waren förmlich betrunken davon, dass da ein
               wirklicher Wald war, und man kann sagen, dass es auch sonst eine vortreffliche
               Aufführung gewesen ist. – Wir haben manchmal auch schon <rs type="person" ref=""
                  >Schlenther</rs> gesehen. Er sieht aus, als ob er heimliche Balggeschwülste und
               Drüsen hätte. </p>
            <closer>Hier arbeite ich nur Kleinigkeiten, die von der Redaktion verlangt werden, sonst
               nichts. Ich habe in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> allerlei gemacht.
               Darunter die drei kleinen <rs type="work" ref="">Stücke</rs>, die nun in
               Maschinschrift vorliegen. Wenn ich sie im Herbst noch erträglich finde, les’ ich sie
               vielleicht <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066i"/> vor. Im September
               schreibe ich den »<rs type="work" ref="">Hund v. Florenz</rs>«. Er ist jetzt ganz
               fertig dazu und vielfach verändert. Könnte ich die Zeitung los sein, wäre ich froh
               und vermöchte vielleicht einiges Gute zustande zu bringen. Mir wird die
               Zeitungschreiberei immer leerer und leerer. Bin ich wirklich im September mit dem
               »<rs type="work" ref="">Hund</rs>« fertig, dann mache ich die Seereise. Der <rs
                  type="place" ref="">Gardasee</rs> genügt mir davor wirklich nicht. Im Übrigen
               wissen Sie ja, wie es mit meinen Plänen geht. Von zwanzig projektirten Reisen werden
               zwei verwirklicht. Am 1. Septbr. bin ich jedenfalls in <rs type="place" ref="#pmb50"
                  >Wien</rs>. Vorher zwei, drei, Tage <rs type="place" ref="#pmb189">Semmering</rs>
               oder <rs type="place" ref="">Schneeberg</rs>. Auf Wiedersehen, und viele herzliche
               Grüße von uns zu Ihnen. Schreiben Sie mir bald wieder. <lb/>Aufrichtig</closer>
            <p> </p>
            <closer>
               <lb/>Ihr</closer>
            <p> </p>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <p> Hier das <rs type="work" ref="">Feuill.</rs> aus dem »<rs type="work" ref=""
               >Morgen</rs>« das Sie wünschten. Die »<rs type="work" ref="">engl. Reise</rs>«
               suche ich selbst schon seit Monaten vergebens. Sonst hätten Sie sie schon. <rs
                  type="person" ref="">
                  <rs type="work" ref="">Pötzl</rs>
               </rs> habe ich nicht zur Hand.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
