<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03559"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 2.&#160;9.&#160;1912</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="karte" ana="briefkarte"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="karte" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>274a</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1912-09-02" n="01">2.&#160;9.&#160;1912</date>
               <placeName ref="#pmb877">Unterach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2024-01-09">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00017-R"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb411">Berghof</rs>, <date>2.&#160;IX.&#160;12</date>
               </dateline>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <p>ich hoffe sehr, dass <rs type="person" ref="">Reinhardt</rs>s <rs type="work" ref=""
                  >Mirakel</rs> verspätet aufgeführt wird, und dass mich also nichts dazu zwingt,
               die Eucharistische Luft in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs> zu atmen. Wenn <rs
                  type="person" ref="#pmb23918">Otti</rs> wieder da und der <rs type="place" ref="#pmb411"
                  >Berghof</rs> ruhiger geworden ist, möchte ich wol gern noch ein naar Wochen still
               hier arbeiten. Was sagen Sie zum <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs>? Der ame <rs
                  type="person" ref="">Berger</rs> tut mir leid, aber ich kann mir nicht helfen –
               wenn auch ein Fi<unclear>n</unclear>is oftmals besser ist als das Sterben, hier hat
               der Tod doch einen an sich schon nicht übermäßig gemüthlichen Menschen vor sehr
               unglücklichen Enttäuschungen bewahrt. Könnten wir<rs type="person" ref="">Brahm</rs>
               oder vielleicht sogar <rs type="person" ref="">Rudolf Rittner</rs> bekommen, dann
               wäre doch vielleicht für die Zukunft ein gutes menschliches und künstlerisches
               Verhältnis zum <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs> möglich. Aber das Herr <rs
                  type="person" ref="#pmb3731">von Kralik</rs> als Director auch nur genannt werden <pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00017-V"/>kann, dass die <rs type="org"
                     ref="#pmb148193">Leo-Gesellschaft</rs> ihre Zeit schon so sehr für gekommen hält, das ist
               ein böses Zeichen. <rs type="person" ref="#pmb3287">Franz Ferdinand</rs> wirft eben auch hier
               schon seine schwarzen Schatten voraus! Wie ich die <rs type="org" ref="#pmb148193"
                  >Gesellschaft</rs> im <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs> zu kennen glaube,
               werden sie mit Wonne und Schadenfreude und mit allen Übertreibungen der Strebsamkeit
               in der Katholisisirung des <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheaters</rs> mithelfen. Ich
               habe sehr das Gefühl, dass in dieser Beziehung ungeahnte Dinge bevorstehen. Wer
               ljäben wird, wird sehen!</p>
            <closer>Auf gutes Wiedersehen und viele herzliche Grüße
               <lb/>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
