<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03558"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 22.&#160;7.&#160;1912</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity="1"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver">
                              <desc>mit rotem Buntstift eine Unterstreichung</desc>
                           </incident>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>273</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1912-07-22" n="01">22.&#160;7.&#160;1912</date>
               <placeName ref="#pmb877">Unterach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb45260">Brioni</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2024-01-09">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p><seg rend="left">
                     <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00016-R"/>
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="small_caps">Felix Salten</hi>
                     </hi></seg>
                  <seg rend="right">
                     <rs type="place" ref="#pmb411">Berghof</rs>, <date>22.&#160;VII.&#160;12</date>
                  </seg></p>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <p>Sie sind nun wol schon in <rs type="place" ref="#pmb45260">Brioni</rs> und haben dort gewiss
               all die schöne Sonne, die uns seit drei Tagen hier fehlt. Hier gibt’s Sturm, Gewitter
               und Regen. Man muß im Zimmer sitzen, aber das fördert meine Arbeit nicht. Wenn wir
               schönes Wetter haben und am Vormittag Ausflüge machen, bringe ich weit mehr zustande.
               Der graue Himmmel macht mich kaput.</p>
            <p>Was Sie mir über Ihren »<rs type="work" ref="#pmb30203">Bernhardi</rs>« schreiben,
               hab’ ich garnicht anders erwartet. Ich verstehe es so gut, dass Sie garnicht anders
               verfahren können. Das <rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Stück</rs>
               ist nun da, es ist ein lebendiges Wesen, hat seine Notwendigkeit und seine Mission,
               und es wäre gerade für Sie unmöglich, ihm diese Existenz nun wieder zu nehmen. Ich
               kann es mir sehr lebhaft denken, dass Sie es als die schlimmere Eventualität
               empfinden, des <rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Stück</rs>
               vorsichtig zurückzuhalten, statt es seinen Weg gehen und sein Schicksal haben zu
               lassen. Deswegen werden Sie es gewiß verstehen, dass ich fürs erste doch den Versuch
               machte, Sie zur Vorsicht zu bewegen. Von uns beiden müßte ich (oder sonst ein anderer
               Ihrer Freunde) die Bedenken haben, und Sie den Mut. Umgekehrt wär’s weniger angenehm,
               und ich muß sagen, in der jungen Geschichte dies <rs type="work" ref="#pmb30203"
                  subtype="implied">Stückes</rs> möchte ich weder für jetzt, noch für alles, was
               eben noch kommt, unsere Discussion über den Gefährlichkeitspunkt nicht missen. Ich
               hoffe übigens, das ich in meiner Besorgnis zu schwarz gesehen habe, und dass auch
               alles anders kommen wird, als man sich's erwartet. </p>
            <p>Wir leben hier ziemlich still. <rs type="person" ref="#pmb11324 #pmb2657"
                  >Fischers</rs> sind seit einer Woche da. <rs type="person" ref="#pmb17172"
                  >Goldmark</rs> seit sieben Wochen. Er ist mit seinen dreiundachtzig Jahren
               bewunderungswürdig. Er lernt französisch, spielt Klavier, komponirt, flirtet, und hat
               in allem einen so verklärten Egoismus, dass man wirklich so was wie Größe empfindet.
               Ich entledige mich mir einiger Muß-Arbeiten, und denke, in Herbst zu wichtigeren
               Plänen zu gelangen. Alle sind wol, und warten aut gutes Wetter. Laſsen Sie uns
               wiſsen, wie es Ihnen allen geht, wie sie auf <rs type="place" ref="#pmb45260">Brioni</rs>
               leben, und seien Sie mit Frau <rs type="person" ref="#pmb2173">Olga</rs> und den <rs
                  type="person" ref="" subtype="implied">Kindern</rs> von uns allen herzlichst
               gegrüßt&#160;–</p>
            <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
