<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03560"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Olga Schnitzler, 2.&#160;9.&#160;1912</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="karte" ana="briefkarte"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="karte" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>274</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1912-09-02" n="02">2.&#160;9.&#160;1912</date>
               <placeName ref="#pmb877">Unterach</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2173">Schnitzler, Olga</persName>
               <placeName ref="#pmb50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2024-01-09">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right"><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00018-R"/>
                  <rs type="place" ref="#pmb411">Berghof</rs>, <date>2.&#160;IX.&#160;12</date>. </dateline>
               <salute>Verehrte, liebe Frau Olga,</salute>
            </opener>
            <p>vielen Dank für den lieben Brief und für <rs type="person" ref="#pmb2121"
               >Arthur</rs>s Karten. Wir haben eine ziemlich unruhige Zeit noch nicht ganz hinter
               uns. <rs type="person" ref="#pmb10608 #pmb143703">Wollfs</rs> aus <rs type="place"
                  ref="#pmb866">Dresden</rs> sind drei Wochen lang bei uns gewesen und wir haben uns
               sehr mit Ihnen gefreut. Wir konnten uns deshalb zu keinem ganzen Behagen kommen, weil
               es fast unaufhörlich geregnet hat, und weil <rs type="person" ref="#pmb23918"
                  >Otti</rs> mit ihrer Gesundheit nicht ganz in Ordnung war. Nun ist sie seit
                  <date>Mittwoch</date> in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, im Sanatorium
                  »<rs type="place" ref="#pmb235">Hera</rs>« und hat am Donnerstag eine kleine
               Operation überstanden. Es ist alles sehr gut gegangen: sie befindet sich schon viel
               besser und es ist möglich, dass Sie übermorgen oder Donnerstag schon wieder hier sein
               wird. Bei alledem – angenehm ist sowas ja nie, weder für <rs type="person"
                  ref="#pmb23918">Otti</rs>, die allein, nur vom <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="">Stubenmädchen</rs> begleitet, in <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>
               sein muß, noch für mich, der hier nur warten und sonst nichts nützliches für sie tun
               kann. Vielleicht haben wir hier noch ein paar Wochen Zeit, dass <rs type="person"
                  ref="#pmb23918">Otti</rs><space unit="chars" quantity="1"/>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00018-V"/>sich erholen kann. Ohnehin
               graut uns ein bischen vor dem <anchor type="commentary" xml:id="K_L03560-1"
                  />Umzug<note type="commentary" xml:id="K_L03560-1h">XXXX</note> in <rs
                  type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, vor allen Geschichten, die wir mit dem Haus,
               den Möbeln, den Handwerkern und zunächst mit dem <rs type="person" subtype="implied"
                  ref="">Hausherrn</rs> haben werden, der mich wieder und immer wieder zu schröpfen
               sucht. </p>
            <p>Ich freu mich <hi rend="underline" n="1">sehr</hi>, dass es Ihrer <rs type="person"
                  ref="#pmb2315" subtype="implied">Schwester</rs> gut geht. Bitte, grüßen Sie sie
               vielmals von uns! Haben Sie nun in <rs type="place" ref="#pmb45258">München</rs> Ihre
               Konzertreise zusammengestellt? Ich bin sehr neugierig darauf, und wüßte gern, wann
               und wohin Sie gehen. Jedenfalls werde ich Sie aber doch gewiss vorher noch singen
               hören, was ich mir lebhaft wünsche, und möchte, wenn Sie’s gestatten, auch Ihr
               Progamm als Privatkonzert zu hören bekommen. Ich bin jetzt so ziemlich sicher, dass
               Sie an Ihrer Wirkung Freude haben werden, wenn Sie wieder öffentlich singen. </p>
            <p>Was haben Sie dazu gesagt, dass Herr<rs type="person" ref="#pmb3731"
                  >v.&#160;Kralik</rs> für das <rs type="org" ref="#pmb36247">Burgtheater</rs>
               kandidirt wird? Symptomatisch! </p>
            <p>Noch herzliche Grüße von uns allen, ebenso von <rs type="person"
                  ref="#pmb11324 #pmb2657">Fischers</rs>.</p>
            <closer>Aufrichtig Ihr <signed>Felix Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
