<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03554"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Felix Salten an Arthur Schnitzler, 22.&#160;10.&#160;1911</title>
            <author ref="#pmb2167">Salten, Felix</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Untner, Laura</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 89, B 2</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity="2"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="schwarze_tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="archival">
                              <desc>mit Bleistift von unbekannter Hand nummeriert:
                                    »<quote>269</quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2167">Salten, Felix</persName>
               <date when="1911-10-22" n="01">22.&#160;10.&#160;1911</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2024-01-09">Export aus Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <p><seg rend="left"><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00012-R"/>
                     <hi rend="pre-print">
                        <hi rend="small_caps">Felix Salten</hi>
                     </hi></seg>
                  <seg rend="right">
                     <rs type="place" ref="#pmb50">Wien</rs>, <date>22.&#160;X.&#160;11</date>
                  </seg></p>
            </opener>
            <p>
               <salute>Lieber, </salute>in einer sehr angenehmen Weise ergibt es sich mir aus Ihrem
               Brief, für den ich Ihen bestens danke, dass Discussionen dieser Art zwischen uns
               durch keinen anderen Zusatz in ihrer Sachlichkeit entfärbt werden. Aus Ihrem Brief
               glaube ich ein gewisses Vertrauen in mein Verhältnis zu Ihren Arbeiten folgern zu
               dürfen, und das überhebt mich, Ihnen erst noch zu sagen, wie groß mein Respect und
               meine Zuneigung für jede produktive Arbeit im Allgemeinen und für die Ihrige im
               besonderen ist. Ohne weiters gebe ich Ihnen denn auch die Möglichkeit zu, dass Sie in
               allen Teilen recht haben. Doch kann ich mich des Eindrucks nicht erwehren, dass Sie
               meine Einwände anders auslegen, als ist sie gemeint habe, und möchte deshalb noch ein
               Wort darüber sagen. Zunächst, dass jenes Missverständnis in meinem <anchor
                  type="commentary" xml:id="K_L03554-1"/><rs type="work" ref="#pmb142702"
                  subtype="implied">Lloyd-Feuilleton</rs><note type="commentary"
                  xml:id="K_L03554-1h"><bibl>
                     <rs type="person" ref="#pmb2167">Felix Salten</rs>: <rs type="work"
                        ref="#pmb142702">Burgtheater. »Das weite Land.« Tragikomödie von Arthur
                        Schnitzler</rs>. In: <rs type="work" ref="#pmb52212">Pester Lloyd</rs>,
                     Jg. 58, Nr. 246, <date>17. 11. 1911</date>, Morgenblatt, S. 1–2</bibl>.</note>
               garnicht besteht. Dort schrieb ich ja, dass<rs type="work" ref="#pmb30207"
                  subtype="implied">Hofreiter</rs> nicht bei dem Kinde bleiben, nicht im
               Vaterschaftsgefühl auslaufen könne. Ich hab das natürlich begriffen, und brauchte das
                  »<rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">auf nach Amerika!</rs>« umso
               weniger, als ja auch diese Reise zweifelhaft und im Grunde unwesentlich wäre. Im <rs
                  type="work" ref="#pmb142702" subtype="implied">Lloyd</rs> steht das auch garnicht
               wie Sie annehmen, als ein Gedanke von mir gegen eine (von mir missverstandene)
               Absicht von Ihnen. Vielmehr: dass dieser Kinder-Ruf ebenso wie die Antwort, die ihm
               wird, mir in ihrer »Anwendung« nicht überzeugend scheine. Wenn das Kind »Vater« ruft,
               der Vater »ich komme« antwortet, und diese beiden Akzente den Ausklang des <rs
                  type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Stückes</rs> geben, mit ihrer
               inneren und in der Sekunde unwidersprechlich wirkenden Bedeutung den Ausklang des <rs
                  type="work" ref="#pmb30207">Stückes</rs> bestimmen, dann wird ein Anschein
               geweckt, meinte ich, ein Ausblick geöffnet, den doch das Besinnen der folgenden
               Sekunden schon verwirft. Mit Gründen, die ich ja anführte und die ja die Ihren sind.
               Noch genauer: es ist psychologisch sicherlich richig, dass <rs type="work"
                  ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiter</rs>, von der Stimme seines Kindes
               getroffen, aufwimmert. In diesem Moment. Es mag auch richtig sein, dass er dem Knaben
               sofort entgegenstürzt, obwol er sich in diesem Moment – auch nicht eben fähig fühlen
               könnte, ihn zu sehen. Dennoch: er gibt einer Augenblicksregung nach. Einer
               begreiflichen. Aber es ist zugleich auch der letzte Moment des ganzen Stückes. Die
               stärkste Betonung also (glaubt man) desjenigen, was übrig bleibt. Mein Einwand gilt
               also nur der sekundenlang falschen Perspektive, die innerhalb der Komödie freilich
               eine psychologische Stütze sein kann, die aber an ihrem Schluß doch eine ganz andere
               kunst-ökonomische Bedeutung hat. Mein Einwand ist der, dass hier eine absolut
               psychologische Richtigkeit mit einer dramatischen Richtigkeit kollidirt, wodurch
               beide aufgehoben werden. Was nicht geschähe, wenn <rs type="work" ref="#pmb30207"
                  subtype="implied">Hofreiter</rs>, vom Rufen seines Kindes ereilt, zwar aufwimmern
               würde, aber erstarrt, von allem, was er erlebt hat, geschwächt, regungslos stehen
               bliebe. Die Perspektive wäre dann die: dass jenes Kind im Garten draußen vergeblich
               ruft, und dass dem zerstörten Manne auf der Szene nichts mehr übrig ist. Und die
               letzte, stärkste Betonung des Stückes wäre dann so eindringlich, dass sie keine
               Sekunde lang anders gedeutet werden könnte. </p>
            <p>Nur noch eines: ich habe nicht daran gedacht, ethische Bedenken vorzubringen, kann
               mich auch nicht besinnen, jemals Einwände der Moral gegen die Gestalten eines
               Kunstwerkes erhoben zu haben und wundere mich, dass Sie’s so nehmen. Aber den
               menschlichen Inhalt einer Gestalt werden wir doch wol immer wägen. Das ist, abseits
               von Ethik, eine Frage des künstlerischen Materials und seiner Behandlung. So habe ich
               bei <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiter</rs>, wenn ich sein
               Persönlichkeitsgewicht und den tragisch gewendeten Niederschwung des Stückes
               zusammenhalte, seine Konsistenz an der Wucht des Ernstes messe, in den er gestellt
               ist, die <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00002-000-00012i"/>Empfindung, dass hier
               zwischen dem Material und seiner Behandlung irgendwelche Widersprüche bestehen.
               Widersprüche, die ist mir aus manchen Temperamentsquellen des Dichters gewiß erklären
               kann, auch damit, dass irgend ein tieferes Mitleben in Ihnen dem <rs type="work"
                  ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiter</rs> gleichsam mit einer feinen
               Persönlichkeitsfaser noch verbunden blieb, dass ein letztes Loslösen und ganzes
               Freiwerden des Schöpfers vom Geschöpf dadurch nicht statttfand, und damit auch nicht
               dies Freie, die ganze <unclear>Künstli</unclear>chkeit der Figur überschauende Spiel
               des Schöpfers mit dem Geschöpf. Noch genauer: dass dasjenige, das der Ernst des <rs
                  type="person" ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiters</rs> ist, sich nicht
               immer von Ihrem, des Dichters Ernst differenzirt, dass beides manchmal
               zusammenfließt, und sie aus einem Ursprung zu kommen scheint. Eine Gestalt scheint es
               jetzt, die gelegentlich noch von einer persönlichen Sentimentalität des Dichters
               umwittert ist. (Was Sie nicht mißverstehen werden.) Man brauchte aber diesen Hach nur
               wegzublasen und die vollkommenste Figur für die vollkommenste und edelste Komödie
               träte hervor. </p>
            <p>Es ist natürlich schwer für uns, für Sie wie für mich, über diese Dinge einig zu
               werden. Besonders in Briefen. Aber ich denke, wir haben im Allgemeinen und in Ihrer
               Arbeit so viele Treffpunkte, dass wir uns dieser einen Divergenz getrösten können. –
               Der <rs type="work" ref="#pmb142698">Dagobert</rs> ist am <date>14. November</date>.
               Am <date>13. (Montag)</date> ist die Generalprobe, und ich werde mich natürlich sehr
               freuen, wenn Sie <rs type="person" ref="#pmb2173" subtype="implied">Beide</rs> kommen
               wollen. Inzwischen hoffe ich, Sie noch zu sehen. Meine <rs type="person" ref=""
                  subtype="implied">Frau</rs> ist für wenige Tage in <rs type="place" ref="#pmb168"
                  >Berlin</rs>. </p>
            <closer>Herzlichste Grüße. Ihr <lb/>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
