<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <body>
      <div>
         <pb facs="DLA_70_00034 HS.NZ85.1.3170_0020"/>
         <hi rend="bold">A. P.</hi>
         <hi rend="bold">In der Gesellschaft für Kunst und Wissenschaft</hi>
      sprach am Mittwoch Abend <rs type="person" ref="">
            <spaced-out>Adele Schreiber</spaced-out>
         </rs> über <rs type="person" ref="">
            <spaced-out>Arthur</spaced-out>
         </rs>
         <rs type="person" ref="">
            <spaced-out>Schnitzler</spaced-out>
         </rs>. Die junge <rs type="person" ref="">Oesterreicherin</rs> entrollte in knappen, sicheren
      Linien ein Bild von dem geistigen Schaffen ihres Landsmannes, dem
      das <rs type="place" ref="">norddeutsche</rs> Publikum trotz einiger Bühnenerfolge ziemlich ver
      ständnißlos gegenübersteht. Freilich, »<rs type="work" ref="">wer den Dichter will verstehen,</rs>
         <rs type="work" ref="">muß in Dichters Lande gehen,</rs>« er muß ihn mit dem Gemüth er
      fassen. Dazu den Weg zu zeigen, gelang der Vortragenden vortrefflich.
      Selber ein <rs type="place" ref="">Wien</rs>er Kind, hat sie in dem Milieu des »Jungen-<rs type="place" ref="">Wien</rs>«
      gelebt, und mit wenigen feinen Strichen vermochte sie die Eigenart
      dieses Kreises zu skizziren: <rs type="person" ref="">Hofmannsthal</rs>, der zartsinnige Symbolist,
      <rs type="person" ref="">Bahr</rs>, der Satiriker, <rs type="person" ref="">Hirschfeld</rs>, der Humorist, <rs type="person" ref="">Altenberg</rs>, der
      sensitive Stimmungsmensch, und endlich <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs>, der potenzirte
      <rs type="place" ref="">Oesterreich</rs>er. Sie sind Realisten, aber keine von der derben
      Sorte, die Heimath ihrer Seele ist <rs type="place" ref="">Griechenland</rs>, sie sind
      Schönheitssucher. Ihre Poesie ist eine Mischung aus romanisch
      slawisch-orientalischen Einflüssen, wie sie das moderne <rs type="place" ref="">Oesterreich</rs>
      kennzeichnen: Sie haben etwas den <rs type="place" ref="">Franzosen</rs> Verwandtes. Wie
      diese sind sie Plauderer, vor allem hat <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs> die Grazie der
      Form. Eine weiche Müdigkeit liegt über seinen Schöpfungen, von
      denen jede ein Stück Selbstbiographie ist. »<rs type="work" ref="">Einen leichtsinnigen Me</rs>
         <rs type="work" ref="">lancholiker</rs>“ nennt er sich einmal darin. Er liebt die matten, feinen,
      subtilen Farben. Der nüchterne Verstandesmensch nennt ihn leicht
      <spaced-out>weibisch</spaced-out>, aber er ist nur sensitiv. Allerdings, die großen, neuen
      Probleme gehen ihn nichts an, seine Dichtungen haben nur einen In
      halt: <spaced-out>die Frau</spaced-out>, aber nicht die ringende, kämpfende, nur die liebende.
      Seine Heldinnen sind immer die kleinen, süßen Mädel der Wiener
      Vorstadt oder verheirathete Weltdamen, die Trost für ihre Herzens
      leere im Bruch der ehelichen Treue suchen.<paragraph-end/>
         <p>Es ist ein Instrument mit einer Saite, das <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs> spielt, aber
      er weiß ihm sympathische Klänge von wehmüthigem Reiz zu
      entlocken. Auch wenn er das Intimste erzählt, bleibt er
      immer graziös und wird nie unzüchtig. Mit seinen ersten Arbeiten
      trat <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs>
         <date>1886</date> hervor. Es war das Märchen »<rs type="work" ref="">Alcantils Lied</rs>«
      dann folgte das »<rs type="work" ref="">Märchen von den Gefallenen</rs>«, in dem der Held alle
      alten Vorurtheile überwunden hat und ihnen doch beim ersten Ver
      such in der Praxis unterliegt. Das Drama »<rs type="work" ref="">Freiwild</rs>« behandelt
      das Duellmotiv in einem meisterhaft geschilderten Milieu. Nun folgte
      »<rs type="work" ref="">Liebelei</rs>«, die Tragödie des Mädchens aus dem Volke, vielleicht des
      Mädchens überhaupt. Es begründete <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs>s Ruf und wurde in
      die verschiedensten Sprachen übersetzt. Das folgende »<rs type="work" ref="">Vermächtniß</rs>« ist
      ein schwaches Stück, »<rs type="work" ref="">Die Gefährtin</rs>« dagegen voll Feinheit und Ele
      ganz. In »<rs type="work" ref="">Paracelsus</rs>« sind die Farben etwas stark aufgetragen,
      großen Bühnenerfolg hatte die sozialpolitische Burleske »<rs type="work" ref="">Der grüne</rs>
         <rs type="work" ref="">Kakadu</rs>«, die trotz der historischen Maske völlig modern wirkt.
      <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs>s neuestes, noch nicht aufgeführtes Stück nennt sich »<rs type="work" ref="">Beatrice</rs>«
      und ist in Versen geschrieben. Ein Mittelding zwischen Buch und
      Bühne ist sein »<rs type="work" ref="">Anatol</rs>«, ein Meisterstück genialer Plauderei, während
      seine »Novellen« das Problem des Sterbens, des Loslösens des
      Lebenden von dem dem Tode Verfallenen, ergreifend schildern.
      Leichtsinn und Melancholie, beides weiß <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs> zu verklären, der
      vielleicht kein Unsterblicher, aber ein echter Künstler ist. Zum Schluß
      las <rs type="person" ref="">Adele Schreiber</rs> drei seiner lyrischen Gedichte und die Szene
      »<rs type="work" ref="">Weihnachtseinkäufe</rs>« aus »<rs type="work" ref="">Anatol</rs>« vor, und der Beifall, den sie
      fand, bewies, daß ihre graziöse, gleichgestimmte Art das Wesen ihres
      Landsmannes den Hörern wirklich näher gebracht hatte, obgleich wir
      <rs type="place" ref="">Norddeutschen</rs> mehr die frische klare Morgenluft lieben als den
      düsteschweren Hauch schwüler Sommernächte voll banger Todes
      sehnsucht.<pb facs="DLA_70_00035 HS.NZ85.1.3170_0021"/>
         <pb facs="DLA_70_00060 HS.NZ85.1.3170_0035"/>
         </p><p>Unter den Pferden, die bereits »was gezeigt haben« fallen
      ganz besonders <spaced-out>
            <rs type="work" ref="">Liebelei</rs>
         </spaced-out>, die Dritte zu <rs type="work" ref="">Over Norton</rs> und
      <rs type="work" ref="">Seraphine</rs> im Großen <rs type="place" ref="">Köln</rs>ischen Handicap und <spaced-out>
            <rs type="work" ref="">Cadore</rs>
         </spaced-out>, der
      mit frischem Lorbeer gekrönte Sieger des <rs type="place" ref="">Hamburg</rs>er <rs type="person" ref="">Go</rs>
         <rs type="person" ref="">deffroy</rs>-Rennens, auf. Für die <rs type="place" ref="">Hamburg</rs>er Ueberraschung
      muß der <rs type="person" ref="">Bleichröder</rs>’sche Wallach volle zehn Pfund mehr auf
      nehmen und wir glauben offen gestanden nicht, daß es dem Drei
      jährigen mit dem hohen Gewicht von 55½ kg gelingen wird, die Situation
      zu beherrschen. <spaced-out>
            <rs type="work" ref="">Liebelei</rs>
         </spaced-out> ist viel besser daran. Zwar drücken
      64½ kg auch, aber die <rs type="person" ref="">Talpra-Magyar</rs>-Tochter ist ein Pferd mit
      reellen Fähigkeiten – ein »Frühjahrspferd«, – das auch in
      <rs type="place" ref="">Köln</rs> eine gute Leistung vollbrachte. Seitdem soll sie sich ganz
      wesentlich verbessert haben. Wir würden ihr auch ohne Bedenken
      unsere Sympathien zuwenden, wenn der <spaced-out>
            <rs type="person" ref="">Borstel</rs>er Stall</spaced-out>,
      der augenblicklich auf der Höhe steht, nicht <spaced-out>
            <rs type="work" ref="">Heroine</rs>
         </spaced-out>
      die im Gewicht außerordentlich begünstigt ist, im Rennen hätte.
      Wie aus guter Quelle verlautet, ist <rs type="work" ref="">Heroine</rs> in ausgezeichneter Ver
      fassung und soll ihren Trainer in der Arbeit sehr befriedigt
      haben. Man wird gut thun, der <rs type="person" ref="">Fulmen</rs>-Tochter für das große
      Rennen die gebührende Beachtung zu schenken. <rs type="person" ref="">
            <spaced-out>Nicolo</spaced-out>
         </rs>
      ist ebenfalls nicht schlecht im Handicap, jedoch nicht in
      Form. Sein Laufen in <rs type="place" ref="">Köln</rs> war durchaus nicht
      berühmt und wir glauben kaum, daß von ihm eine Ueberraschung
      zu erwarten ist. Eher von <rs type="person" ref="">X</rs>, der von <rs type="person" ref="">Warne</rs> gesteuert, bei der
      günstigen Distanz durchaus nicht ohne Chancen ist. <rs type="person" ref="">
            <spaced-out>Connex</spaced-out>
         </rs>
      und <rs type="person" ref="">
            <spaced-out>Radler</spaced-out>
         </rs> erscheinen aus dem Lot zunächst für die Plätze in
      Betracht zu kommen. Zum Schluß dürfte aber doch
      <hi rend="bold">
            <rs type="work" ref="">Heroine</rs>
         </hi>
      bessere Ende war <spaced-out>
            <rs type="work" ref="">Liebelei</rs>
         </spaced-out> und <rs type="work" ref="">X</rs> behalten.
      </div>
   </body>
</text>
