<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Zum Projekt</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Arthur Schnitzler gehört heute zu der geringen Anzahl österreichischer Autoren,
                    die international gelesen und rezipiert werden. Diese Website bringt derzeit
                    eine Auswahl von rund 40 Briefwechseln mit seinen schreibenden Kolleginnen und
                    Kollegen. Über 2.500 Briefe sind erfasst. Viele davon werden erstmals
                    veröffentlicht. Alle sind nach den Originalen in Archiven der ganzen Welt
                    durchgesehen und korrigiert.</p>
                <p>Für die zweite Projektlaufzeit, die 2021 <ref
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bproject_number%5D=31277"
                        >bewilligt</ref> wurde, sind die Edition folgender Korrespondenzen
                    vorgesehen:</p>
                <list>
                    <item>Marie von Ebner-Eschenbach (1830–1916)</item>
                    <item>Auguste Hauschner (1850–1924)</item>
                    <item>Marie Herzfeld (1855–1940)</item>
                    <item>Paul Goldmann (1865–1935)</item>
                    <item>Karin Michaëlis (1872–1950)</item>
                    <item>Felix Salten (1869–1945)</item>
                    <item>Gustav Schwarzkopf (1853–1939)</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <p>Die erfassten Briefwechsel können über den Menüpunkt »Korrespondenzen« eingesehen
                    werden. Ziel ist in jedem Fall die Vollständigkeit jedes einzelnen
                    Briefwechsels, das heißt: ungekürzt und unter Berücksichtigung aller uns
                    bekannten Quellen.</p>
                <p>Technisch versucht das Projekt als kleineres Unterfangen auf verschiedene Arten
                    der Zugänglichkeit zu ermöglichen, in der Hoffnung ein nachhaltiger Beitrag auch
                    für zukünftige Forschungen darzustellen. Die Daten sind mit einer freien Lizenz
                    versehen (CC BY 4.0), die es ohne Nachfrage aber mit Nennung der Datenherkunft
                    erlaubt, diese weiter zu verwenden und zu bearbeiten. Die Daten selbst folgen
                    weitgehend den Empfehlungen der TEI und sind separat beschrieben. Sie können
                    über ein <ref target="https://github.com/acdh-oeaw/schnitzler-briefe"
                        >gitHub-Repositorium</ref> heruntergeladen werden. Die Website, die zur
                    Ansicht der Daten zur Verfügung gestellt wird, ist keine Eigenentwicklung,
                    sondern basiert auf der <ref target="https://github.com/KONDE-AT/dsebaseapp"
                        >dseBaseApp</ref> von Peter Andorfer. Zwar wurden ein paar Anpassungen
                    vorgenommen, doch viele davon für das Layout. Dementsprechend wird die Website
                    als eine bestimmte Art verstanden, wie sich die Daten betrachten lassen, doch
                    nicht notwendigerweise die einzige. Das zeigt sich beispielhaft an einer
                    Funktion, die nicht eingebaut wurde, jener der Suche nach Versand- und
                    Empfangsorten. Diese Daten sind standardisiert vorhanden, sie werden auch von
                    der Suche erfasst, aber komplexere Filterungen lassen sich nicht tätigen. Diese
                    Funktion wird extern zur Verfügung gestellt, durch die Anbindung an <ref
                        target="https://correspsearch.net">correspSearch</ref>, einem auf
                    Briefeditionen spezialisierten Projekt der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                    Wissenschaften. Durch ein Plugin werden jedem Brief weitere Korrespondenzstücke
                    aus dem gleichen Zeitraum eingeblendet. Das Problem der Dubletten durch
                    mehrfache Edition ist bekannt, an einer Lösung wird gearbeitet. Eine weitere
                    Sicherung der Daten erfolgt durch die Aufnahme in das
                    Langzeitarchivierungsprojekt <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/oeaw_detail/140074"
                        >ARCHE</ref> an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Team</head>
                <p>Projektleitung: Martin Anton Müller</p>
                <p>Projektmitarbeit:</p>
                <list>
                    <item>Gerd-Hermann Susen (2018–2021)</item>
                    <item>Laura Untner (2022–2024)</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Rechte</head>
                <p>Auf eine wichtige Einschränkung bei Fragen der Rechte sei gesondert hingewiesen:
                    Während wir unsere Arbeit und unsere Leistungen unter CC BY 4.0 zur Verfügung
                    stellen können, umfasst diese Lizenz nicht die Beiträge Dritter. Verständlicher
                    gesagt: Bei Texten von Personen, die vom Urheberrecht geschützt werden – im
                    Normalfall, weil ihr Tod noch nicht 70 Jahre zurück liegt – wurde uns von den
                    Urheberrechstinhaber*innen die Erlaubnis gegeben, diese aufzunehmen. Das heißt
                    nicht, dass diese nunmehr gemeinfrei sind. Analoges gilt für die Faksimiles der
                    Bilder, die von den bestandshaltenden Institutionen erstellt wurden. Nur weil
                    wir sie abbilden dürfen, werden sie nicht von der CC BY-Lizenz umfasst und sind
                    weitere Verwendung, Vervielfältigung oder Nachdruck mit den jeweiligen
                    Eigentümern und Eingentümerinnen zu klären. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
