<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Zum Projekt</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Arthur Schnitzler gehört heute zu der geringen Anzahl österreichischer Autoren,
                    die international gelesen und rezipiert werden. Diese Website bringt derzeit
                    eine Auswahl von rund 40 Briefwechseln mit seinen schreibenden Kolleginnen und
                    Kollegen. Über 2.500 Briefe sind erfasst. Viele davon werden erstmals
                    veröffentlicht. Alle sind nach den Originalen in Archiven der ganzen Welt
                    durchgesehen und korrigiert.</p>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit, die 2021 <ref
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bproject_number%5D=31277"
                        >bewilligt</ref> wurde, wurden bislang folgende Korrespondenzen
                    ediert:</p>
                <list>
                    <item>Marie von Ebner-Eschenbach (1830–1916)</item>
                    <item>Auguste Hauschner (1850–1924)</item>
                    <item>Marie Herzfeld (1855–1940)</item>
                    <item>Karin Michaëlis (1872–1950)</item>
                </list>
                <p>Gegenwärtig arbeiten wir an den Briefen von Paul Goldmann (1865–1935), die
                bereits teilweise aufgenommen sind. In der Projektlaufzeit soll auch noch die
                Korrespondenz von Felix Salten (1869–1945) erscheinen. Voraussichtlich nicht 
                realisiert werden kann zu diesem Zeitpunkt die Edition von Gustav Schwarzkopf (1853–1939).</p>
                    <p>In der zweiten Projektlaufzeit wurden bislang verschiedene weitere Veröffentlichungen zu 
                    Schnitzler realisiert, die meisten davon digital:</p>
                <list>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur Schnitzler: Lektüren</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur Schnitzler: Orte</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/">Clara Katharina Pollaczek: Arthur Schnitzler und ich</ref> (enthält auch die Korrespondenz Schnitzler–Pollaczek)</item>
                    <item>Arthur Schnitzler: <title>Das Zeitlose ist von kürzester Dauer. Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931).</title>, erscheint 2023 im Wallstein-Verlag</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/">Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</ref> (neue Website)</item>
                </list>
                <p>Weiters wurde das Werkregister für das digitale Tagebuch (<ref type="URL" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/listwork.html">Tagebuch: Werke</ref>) erstellt und mit
                    der Lektüreliste und den Briefen abgeglichen. Auch wurden die Projekte stark verzahnt, so dass hier bedeutende Informationsgewinne für alle
                    Unternehmungen erreicht wurden und werden. Die Entitäten im Webservice <ref type="URL" target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/">PMB – Personen der Moderne Basis</ref> haben sich nahezu
                verdreifacht, nunmehr ausführliche Personen-, Werk- und Ortsnetzwerke rund um Schnitzler, Karl Kraus und Hermann Bahr erfassend.</p>  
                <p/>
            </div>
            <div>
                <p>Die Briefwechsel des Projekts können über den Menüpunkt »Korrespondenzen« eingesehen
                    werden. Ziel ist in jedem Fall die Vollständigkeit jedes einzelnen
                    Briefwechsels, das heißt: ungekürzt und unter Berücksichtigung aller uns
                    bekannten Quellen.</p>
                <p>Technisch versucht das Projekt als kleineres Unterfangen auf verschiedene Arten
                    der Zugänglichkeit zu ermöglichen, in der Hoffnung ein nachhaltiger Beitrag auch
                    für zukünftige Forschungen darzustellen. Die Daten sind mit einer freien Lizenz
                    versehen (CC BY 4.0), die es ohne Nachfrage aber mit Nennung der Datenherkunft
                    erlaubt, diese weiter zu verwenden und zu bearbeiten. Die Daten selbst folgen
                    weitgehend den Empfehlungen der TEI und sind separat beschrieben. Sie können
                    über ein <ref type="URL" target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data"
                        >gitHub-Repositorium</ref> heruntergeladen werden. Daten der anderen Projekte
                    finden sich ebenfalls auf gitHub, in diesem Fall in der übergeordneten »Organisation« <ref type="URL" target="https://github.com/arthur-schnitzler"
                        >Arthur Schnitzler</ref>. Die Website, die zur
                    Ansicht der Daten zur Verfügung gestellt wird, ist keine Eigenentwicklung,
                    sondern basiert auf der <ref target="https://github.com/acdh-oeaw/dse-static-cookiecutter"
                        >dseBaseApp</ref> von Peter Andorfer. Er und Daniel Stoxreiter haben uns geholfen,
                    notwendige Anpassungen vorzunehmen. Die dazugehörigen Daten unserer Website finden sich hier: <ref type="URL" target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-static"
                        >gitHub</ref>. Das soll auch deutlich machen, dass wir die Website
                    als eine bestimmte Art verstehen, wie sich die Daten betrachten lassen, doch
                    nicht notwendigerweise die einzige. Das zeigt sich beispielhaft an einer
                    Funktion, die nicht eingebaut wurde, jener der Suche nach Versand- und
                    Empfangsorten. Diese Daten sind standardisiert vorhanden, sie werden auch von
                    der Suche erfasst, aber komplexere Filterungen lassen sich nicht tätigen. Diese
                    Funktion wird extern zur Verfügung gestellt, durch die Anbindung an <ref
                        target="https://correspsearch.net">correspSearch</ref>, einem auf
                    Briefeditionen spezialisierten Projekt der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                    Wissenschaften. Die zu Grunde liegenden Quelldaten sind ebenfalls frei verfügbar: <ref type="URL" target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif"
                        >CMIF-Repositorium</ref>, wo sich nicht nur unsere Korrespondenzstücke,
                    sondern überhaupt die meisten in Druck erschienen Schnitzlers ausgewiesen finden. Ein um Dubletten
                    bereinigtes Gesamtverzeichnis findet sich ebenfalls an dieser Stelle. Eine zusätzliche
                    Sicherung der Daten, die über die Verfügbarkeit auf gitHub hinausgeht, erfolgt durch die Aufnahme in das
                    Langzeitarchivierungsprojekt <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/oeaw_detail/140074"
                        >ARCHE</ref> an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Team</head>
                <p>Projektleitung: Martin Anton Müller (2018–[2024])</p>
                <p>Projektmitarbeit:</p>
                <list>
                    <item>Gerd-Hermann Susen (2018–2021)</item>
                    <item>Laura Untner (2022–[2024])</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Rechte</head>
                <p>Auf eine wichtige Einschränkung bei Fragen der Rechte sei gesondert hingewiesen:
                    Während wir unsere Arbeit und unsere Leistungen unter CC BY 4.0 zur Verfügung
                    stellen können, umfasst diese Lizenz nicht die Beiträge Dritter. Verständlicher
                    gesagt: Bei Texten von Personen, die vom Urheberrecht geschützt werden – im
                    Normalfall, weil ihr Tod noch nicht 70 Jahre zurück liegt – wurde uns von den
                    Urheberrechstinhaber*innen die Erlaubnis gegeben, diese aufzunehmen. Das heißt
                    nicht, dass diese nunmehr gemeinfrei sind. Analoges gilt für die Faksimiles der
                    Bilder, die von den bestandshaltenden Institutionen erstellt wurden. Nur weil
                    wir sie abbilden dürfen, werden sie nicht von der CC BY-Lizenz umfasst und sind
                    weitere Verwendung, Vervielfältigung oder Nachdruck mit den jeweiligen
                    Eigentümern und Eingentümerinnen zu klären. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
