<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Zum Projekt</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Arthur Schnitzler gehört heute zu der geringen Anzahl österreichischer Autorinnen
                    und Autoren, die international gelesen und rezipiert werden. Diese Webseite
                    bringt derzeit 45 (davon 43 vollständig edierte) Briefwechsel mit seinen
                    schreibenden Kolleginnen und Kollegen. Über 3.000 Briefe sind erfasst. Viele
                    davon werden erstmals veröffentlicht. Alle sind nach den Originalen in Archiven
                    der ganzen Welt durchgesehen und korrigiert.</p>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit, die 2021 <ref
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bproject_number%5D=31277"
                        >bewilligt</ref> wurde, wurden bislang folgende Korrespondenzen vollständig
                    ediert:</p>
                <list>
                    <item>Marie von Ebner-Eschenbach (1830–1916)</item>
                    <item>Auguste Hauschner (1850–1924)</item>
                    <item>Marie Herzfeld (1855–1940)</item>
                    <item>Else Lasker-Schüler (1869–1945)</item>
                    <item>Karin Michaëlis (1872–1950)</item>
                </list>
                <p>Gegenwärtig arbeiten wir an den Briefen von Paul Goldmann (1865–1935), die
                    bislang bis zum Jahr 1900 fertiggestellt wurden. Von der Korrespondenz mit Felix
                    Salten (1869–1945) sind zum aktuellen Zeitpunkt die Briefe Schnitzlers an ihn
                    aufgenommen, aber auch die Edition der Gegenbriefe wird in der Projektlaufzeit
                    fertiggestellt werden. Hingegen kann die Edition der Briefe von Gustav
                    Schwarzkopf (1853–1939) voraussichtlich nicht realisiert werden.</p>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit wurden bislang verschiedene weitere
                    Veröffentlichungen zu Schnitzler realisiert, die meisten davon digital:</p>
                <list>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler: Lektüren</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur
                            Schnitzler: Aufenthaltsorte</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/">Clara
                            Katharina Pollaczek: Arthur Schnitzler und ich</ref> (enthält auch die
                        Korrespondenz Schnitzler–Pollaczek)</item>
                    <item>Arthur Schnitzler: <title>Das Zeitlose ist von kürzester Dauer.
                            Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931).</title>, erscheint 2023 im
                        Wallstein-Verlag</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/">Hermann
                            Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente
                            (1891–1931)</ref> (neue Website)</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-tage.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur
                            Schnitzler: Tag für Tag</ref></item>
                </list>
                <p>Weiters wurde ein Werkregister für die digitale Edition des Tagebuchs (<ref
                        type="URL"
                        target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/listwork.html">Tagebuch:
                        Werke</ref>) erstellt und mit der Lektüreliste und den Briefen abgeglichen.
                    Auch wurden die Projekte stark verzahnt, wodurch bedeutende Informationsgewinne
                    für alle möglichen Unternehmungen erreicht werden. Die im Webservice <ref
                        type="URL" target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/">PMB – Personen der Moderne
                        Basis</ref> erfassten Entitäten haben sich zudem nahezu verdreifacht. Die
                    Datenbank erfasst nun noch ausführlichere Personen-, Werk-, Institutions-, Orts-
                    und Ereignisnetzwerke rund um Schnitzler, Karl Kraus und Hermann Bahr.</p>
                <p/>
            </div>
            <div>
                <p>Die im Projekt edierten Briefe sind unter dem gleichnamigen Menüpunkt zu finden.
                    Briefwechsel können über das Untermenü »Korrespondenzen« eingesehen werden. Ziel
                    ist in jedem Fall die Vollständigkeit jedes einzelnen Briefwechsels, das heißt:
                    ungekürzt und unter Berücksichtigung aller uns bekannten Quellen.</p>
                <p>In der Hoffnung, einen nachhaltigen Beitrag auch für künftige Forschungen zu
                    leisten, versucht das Projekt die Zugänglichkeit zur Edition auf verschiedene
                    Arten zu ermöglichen. Die Daten sind mit einer freien Lizenz versehen (CC BY
                    4.0). Sie ermöglicht es, ohne Nachfrage, aber mit Nennung der Datenherkunft, die
                    Daten weiterzuverwenden und zu bearbeiten. Die Daten selbst folgen weitgehend
                    den Empfehlungen der <ref type="URL" target="https://tei-c.org/guidelines/p5/"
                        >TEI P5</ref>. Die Kodierung wird im Menüpunkt »Kodierungsrichtlinien«
                    separat beschrieben. Die XML-Dokumente können über ein <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data"
                        >GitHub-Repositorium</ref> heruntergeladen werden. Daten anderer
                    Schnitzler-Projekte finden sich ebenfalls auf GitHub – in diesem Fall in der
                    übergeordneten »Organisation« <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler">Arthur Schnitzler</ref>.</p>
                <p>Die Webseite, die zur Ansicht der Daten zur Verfügung gestellt wird, ist keine
                    Eigenentwicklung, sondern basiert auf dem <ref
                        target="https://github.com/acdh-oeaw/dse-static-cookiecutter"
                        >DSE-Static-Cookiecutter</ref> von Peter Andorfer. Er und Daniel Stoxreiter
                    haben uns geholfen, notwendige Anpassungen vorzunehmen. Die dazugehörigen Daten
                    können ebenso geladen werden: <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-static"
                        >GitHub</ref>. Dass wir von der »Ansicht der Daten« sprechen, soll auch
                    deutlich machen, dass wir die Website als eine mögliche Art verstehen, die Daten
                    zu betrachten. Sie ist aber nicht die einzige. Das zeigt sich beispielhaft an
                    einer Funktion, die nicht eingebaut wurde: die Suche nach Versand- und
                    Empfangsorten. Diese Daten sind zwar standardisiert vorhanden und werden auch
                    von der Suche erfasst. Komplexere Filterungen lassen sich jedoch nicht tätigen.
                    Extern wird diese Funktion durch die Anbindung an <ref
                        target="https://correspsearch.net">correspSearch</ref> zur Verfügung
                    gestellt. Diese Datenbank wird im Rahmen eines auf Briefeditionen
                    spezialisierten Projekts der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                    Wissenschaften gepflegt. Die zu Grunde liegenden Quelldaten sind ebenfalls frei
                    verfügbar: <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif"
                        >CMIF-Repositorium</ref>. Dort werden nicht nur die von uns edierten
                    Korrespondenzstücke, sondern überhaupt die meisten in Druck erschienenen
                    Korrespondenzstücke von und an Schnitzler erfasst.</p>
                <p>Eine zusätzliche Sicherung der Daten, die über die Verfügbarkeit auf GitHub
                    hinausgeht, erfolgt durch die Aufnahme in <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/oeaw_detail/140074"
                        >ARCHE</ref>. Dadurch wird die langfristige Verfügbarkeit der Daten
                    gesichert.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Team</head>
                <p>Projektleitung: Martin Anton Müller (2018–[2024])</p>
                <p>Projektmitarbeit:</p>
                <list>
                    <item>Gerd-Hermann Susen (2018–2021)</item>
                    <item>Laura Untner (2022–[2024])</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Rechte</head>
                <p>Auf eine wichtige Einschränkung bei Fragen der Rechte sei gesondert hingewiesen:
                    Während wir unsere Arbeit und unsere Leistungen unter CC BY 4.0 zur Verfügung
                    stellen können, umfasst diese Lizenz nicht die Beiträge Dritter. Anders
                    ausgedrückt: Bei Texten von Personen, die vom Urheberrecht geschützt werden (im
                    Normalfall, weil ihr Tod noch nicht 70 Jahre zurück liegt), wurde uns von den
                    Urheberrechstinhabern und -inhaberinnen die Erlaubnis gegeben, diese
                    aufzunehmen. Das heißt nicht, dass diese nunmehr gemeinfrei sind. Analog
                    gestaltet sich der Umgang mit Faksimiles von Korrespondenzstücken, die von den
                    bestandshaltenden Institutionen erstellt wurden. Nur weil wir sie abbilden
                    dürfen, werden sie nicht von der CC BY-Lizenz umfasst. Die weitere Verwendung,
                    Vervielfältigung oder der Nachdruck von Faksimiles ist mit den jeweiligen
                    Eigentümern und Eingentümerinnen zu klären.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
