<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Zum Projekt</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Arthur Schnitzler gehört heute zu der geringen Anzahl österreichischer Autorinnen
                    und Autoren, die international gelesen und rezipiert werden. Diese Webseite
                    bringt derzeit 45 Briefwechsel mit seinen
                    schreibenden Kolleginnen und Kollegen. 3.614 Briefe sind erfasst. Viele
                    davon werden erstmals veröffentlicht. Zum Ende der Projektlaufzeit im Sommer 2024 werden alle nach den Originalen in Archiven
                    der ganzen Welt durchgesehen und korrigiert sein.</p>
                <p>Mehr Informationen zum Projektstand sind <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/status.html">hier</ref> zu
                    finden.</p>
            </div>
            <div>
                <p>Die im Projekt edierten Briefe sind unter dem gleichnamigen <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc.html">Menüpunkt</ref>
                    zu finden. Briefwechsel können über das Untermenü »<ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tocs.html"
                        >Korrespondenzen</ref>« eingesehen werden. Ziel ist in jedem Fall die
                    Vollständigkeit jedes einzelnen Briefwechsels, das heißt: ungekürzt und unter
                    Berücksichtigung aller uns bekannten Quellen.</p>
                <p>In der Hoffnung, einen nachhaltigen Beitrag auch für künftige Forschungen zu
                    leisten, versucht das Projekt die Zugänglichkeit zur Edition auf verschiedene
                    Arten zu ermöglichen. Die Daten sind mit einer freien Lizenz versehen (CC BY&#160;4.0). Sie ermöglicht es, ohne Nachfrage, aber mit Nennung der Datenherkunft, die
                    Daten weiterzuverwenden und zu bearbeiten. Die Daten selbst folgen weitgehend
                    den Empfehlungen der <ref type="URL" target="https://tei-c.org/guidelines/p5/"
                        >TEI P5</ref>. Die Kodierung wird im Menüpunkt »<ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/elemente.html"
                        >Kodierungsrichtlinien</ref>« separat beschrieben. Wie wir handwerklich vorgehen,
                    das lässt sich ebenfalls <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/arbeitsablauf.html"
                        >nachlesen</ref>. Die XML-Dokumente können
                    über ein <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data"
                        >GitHub-Repositorium</ref> heruntergeladen werden. Daten anderer
                    Schnitzler-Projekte finden sich ebenfalls auf GitHub – in diesem Fall in der
                    übergeordneten »Organisation« <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler">Arthur Schnitzler</ref>.</p>
                <p>Die Webseite, die zur Ansicht der Daten zur Verfügung gestellt wird, ist keine
                    Eigenentwicklung, sondern basiert auf dem <ref
                        target="https://github.com/acdh-oeaw/dse-static-cookiecutter"
                        >DSE-Static-Cookiecutter</ref> von Peter Andorfer. Er und Daniel Elsner
                    haben uns geholfen, notwendige Anpassungen vorzunehmen. Die dazugehörigen Daten
                    können ebenso geladen werden: <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-static"
                        >GitHub</ref>. Dass wir von der »Ansicht der Daten« sprechen, soll auch
                    deutlich machen, dass wir die Website als eine mögliche Art verstehen, die Daten
                    zu betrachten. Sie ist aber nicht die einzige. Komplexere Filterungen lassen
                    sich beispielsweise nicht tätigen.</p>
                <p>Die Daten sind zugleich in weitere, größere Korpora eingebettet. Mit der <ref
                        type="URL" target="https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/"
                        >Schnitzler-Chronik</ref> gelingt eine tageweise Vernetzung von Materialien
                    vom selben Tag. Mit der Einbettung in das im Rahmen eines auf Briefeditionen
                    spezialisierten Projekts der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                    Wissenschaften gepflegten Projekts <ref target="https://correspsearch.net"
                        >correspSearch</ref> sind die hier edierten Korrespondenzstücke ebenso wie
                    die meisten gedruckten Briefeditionen Schnitzlers in einem größeren Verbund
                    zugänglich. Die Quelldaten für gedruckte Schnitzler-Drucke sind auch frei
                    verfügbar: <ref type="URL"
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif"
                        >CMIF-Repositorium</ref>.</p>
                <p>Eine zusätzliche Sicherung der Daten, die über die Verfügbarkeit auf GitHub
                    hinausgeht, erfolgt durch die Aufnahme in <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/oeaw_detail/140074"
                        >ARCHE</ref>. Dadurch wird die langfristige Verfügbarkeit der Daten
                    gesichert.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Team</head>
                <p>Projektleitung: Martin Anton Müller (2018–[2024])</p>
                <p>Projektmitarbeit:</p>
                <list>
                    <item>Gerd-Hermann Susen (2018–2021)</item>
                    <item>Laura Untner (2022–[2024])</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Rechte</head>
                <p>Auf eine wichtige Einschränkung bei Fragen der Rechte sei gesondert hingewiesen:
                    Während wir unsere Arbeit und unsere Leistungen unter CC BY 4.0 zur Verfügung
                    stellen können, umfasst diese Lizenz nicht die Beiträge Dritter. Anders
                    ausgedrückt: Bei Texten von Personen, die vom Urheberrecht geschützt werden (im
                    Normalfall, weil ihr Tod noch nicht 70 Jahre zurück liegt), wurde uns von den
                    Urheberrechstinhabern und -inhaberinnen die Erlaubnis gegeben, diese
                    aufzunehmen. Das heißt nicht, dass diese nunmehr gemeinfrei sind. Analog
                    gestaltet sich der Umgang mit Faksimiles von Korrespondenzstücken, die von den
                    bestandshaltenden Institutionen erstellt wurden. Nur weil wir sie abbilden
                    dürfen, werden sie nicht von der CC BY-Lizenz umfasst. Die weitere Verwendung,
                    Vervielfältigung oder der Nachdruck von Faksimiles ist mit den jeweiligen
                    Eigentümern und Eingentümerinnen zu klären.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
