<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Arbeitsablauf</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/arbeitsablauf.xml</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Die Herstellung kritischer digitaler Editionen unterliegt einem stetem Wandel,
                    der mit häufiger Anpassung der Arbeitsmittel einhergeht. Da wir die meiste Zeit
                    nur zu zweit an der Edition arbeiten, ist auch der informelle Austauch beständig
                    da und wird häufig eine kleinere Änderung vorgenommen, ohne dass die anders als
                    durch die Verwendung selbst dokumentiert würde. Eine Darstellung des
                    Arbeitsablaufs kann somit nur eine Momentaufnahme sein, die wir uns bemühen
                    regelmäßig aktuell zu halten und Änderung im Zeitablauf auch festzuhalten. Der
                    hier geschilderte Stand deckt die zweite Projektlaufzeit (2021–2024) ab, die
                    Adaptionen zur ersten Laufzeit werden weiter unten beschrieben.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Recherche">Recherche</head>
                <p>Die Recherche, welche Korrespondenzen aufgenommen werden, steht am Anfang der
                    Arbeit und wird im Projektantrag festgehalten. Danach folgt die Abklärung der
                    Rechte – die Regelschutzfrist in Österreich beträgt 70&#160;Jahre nach dem Tod,
                    so dass am 1.&#160;1. des Folgejahres die Rechte an den Texten frei werden. In
                    wenigen Fällen besitzen Nachkommen noch Rechte, die sie freundlicherweise zur
                    Verfügung stellen. An Korrespondenzen, deren Rechte offen sind, beginnen wir
                    nicht zu arbeiten.</p>
                <p>Wir suchen dann in den Archiven mit dem <ref
                        target="https://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schnitzlers_Nachlass">Nachlass
                        Schnitzlers</ref> nach Objekten und auch in internationalen Archiven,
                    Bibliothekskatalogen, Antiquariatsangeboten und Verzeichnissen nach Briefen
                    Schnitzlers. Besonders hilfreich ist der <ref
                        target="https://kalliope-verbund.info/">Kalliope Verbundkatalog</ref>.</p>
                <p>Im nächsten Schritt beziehen wir die Faksimiles, wobei wir uns mit zwei
                    Nachlässigkeiten abfinden. Wir lassen uns die Bilder so liefern, wie die
                    Institutionen das herkömmlich tun und geben keine eigenen Vorgaben bezüglich
                    Farbprofil, Farbkarte, Dateiformat etc. Bislang sind uns keine erkennbaren
                    Nachteile daraus erwachsen. Und wir bitten um eine Gesamtaufnahme des Blattes,
                    leere Rückseiten aber wegzulassen. Letzteres hat ausschließlich pekuniäre
                    Gründe.</p>
                <p>Sofern sich auf einem Faksimile zwei Seiten auf einem Blatt finden, so teilen wir
                    die neuerdings in zwei Teile mit einer Überlappung von 5<c rendition="#prozent"
                    />. Das garantiert, dass die Schnittkante gut zu erkennen ist. Erfolgen tut dies
                    mit einem Skript.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Transkribus">Transkribus</head>
                <p>Es folgt der Import der Faksimiles in <ref
                        target="https://readcoop.eu/de/transkribus">Transkribus</ref>, was mit jedem
                    FTP-Programm (beispielsweise Forklift) schnell und einfach geschieht.
                    Transkribus ist eine in Innsbruck entwickelte Plattform zur automatischen
                    Texterkennung nicht nur von gedruckten Texten, sondern auch von Handschriften.
                    Die App ist kostenlos und man hat auch ein bestimmtes Kontingent zur Verfügung,
                    ab der Menge, mit der wir es zu tun haben, sind aber (keine sehr hohen) Kosten
                    einzukalkulieren. Wir trennen die Faksimiles nach Verfasserin, Verfasser.
                    Üblicherweise sind mehrere Briefe eines Schreibers, einer Schreiberin im selben
                    Ordner, beispielsweise alle Objekte von Schnitzler aus dem Jahr 1899. Noch
                    verwenden wir den Desktop-Client, sind uns aber bewusst, dass der Umstieg auf
                    die Web-App schon begonnen hat. Wann wir nachziehen, ist vor allem eine Frage
                    der Verfügbarkeit von Features bzw. wenn die lokale App nicht mehr unterstützt
                    wird. Momentan kann beides parallel benützt werden.</p>
                <p>In Transkribus lassen wir eine automatische Zeilenerkennung laufen, die wir dann
                    händisch nachkorrigieren. Das ist eine etwas mühselige Arbeit, die aber für die
                    folgenden Schritte relevant ist. Im Normalfall lassen wir nun eine automatische
                    Texterkennung drüberlaufen, zuerst mit einem der angebotenen Standardmodelle.
                    Das korrigieren wir händisch, indem wir Zeile für Zeile durchgehen. Haben wir
                    zumindest 30&#160;Seiten einer Handschrift entziffert, trainieren wir ein
                    Handschriftenmodell. Damit lassen wir die nächsten Seiten erkennen und
                    trainieren dann in unregelmäßigen Intervallen das HTR-Modell neu. Wenn es
                    verlässlich funktioniert, stellen wir das Modell frei zur Verfügung, wie hier:
                        <ref
                        target="https://readcoop.eu/de/modelle/paul-goldmann_german-kurrent_1889-96_v1/"
                        >HTR Paul Goldmann</ref> und <ref
                        target="https://readcoop.eu/de/modelle/german-letters-felix-salten-1890-1931/"
                        >HTR Felix Salten</ref>. </p>
                <p>In Transkribus selbst benutzen wir auch bestimmte Tags, teilweise bereits von
                    Haus aus vorhanden, teilweise von uns unter dem Namen der TEI-Elemente angelegt,
                    mit dem wir Textphänomene und zu indizierende Stellen markieren. Die
                    Möglichkeit, bereits Normdaten oder Werte einzugeben, benützen wir nicht.
                    Außerdem verwenden wir das Symbol der Absatzmarke in der Symbolleiste, um in der
                    Abschrift mitzuteilen, wo ein neuer Absatz beginnt. Davon abgeleitet haben wir
                    ein eigenes Element <code>&lt;letter-begin /&gt;</code>, das wir in die erste
                    Zeile eines neuen Briefes setzen, um einen Marker zu haben, wo bei der folgenden
                    Transkription jeweils eine neue Datei angelegt werden muss.</p>
                <p>Üblicherweise mit dem einmaligen Durcharbeiten eines Briefes und einem einmaligen
                    Drüberlesen steht die Abschrift. </p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="OxygenXML">OxygenXML</head>
                <p>Es folgt der Export. Um von Transkribus zu XML/TEI zu gelangen, ist eine <ref
                        type="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/tree/main/transkribus-transformationen_action"
                        >Kaskade</ref> von mehreren XSLT-Transformationen notwendig. Diese kann über
                    eine <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/.github/workflows/download_work.yml"
                        >gitHub-Action</ref> funktionieren, nachdem man vorher in
                        <code>split-files-neu.xsl</code> bestimmte Parameter wie etwa die
                    Archivsignatur gesetzt hat. Es ist aber meistens einfacher, die Transformation
                    lokal laufen zu lassen, da sich häufig noch »&amp;« oder ähnliche Sonderzeichen
                    im Text finden, die bei der Umwandlung Probleme machen. Jedenfalls wird die
                    METS-Datei zuerst mit <code>page2tei-1.xsl</code>, das Ergebnis dann mit
                        <code>page2tei-2.xsl</code> umgewandelt. Nun stehen die Einzeldateien und
                    sind in Folge nach der höchsten Briefnummer im Verzeichnis »editions«
                    durchgezählt. Diese neuen Dateien werden dann mit <code>page2tei-3.xsl</code>
                    und <code>back-element-hinzufuegen_facs-normalisieren</code> weiter
                    transformiert.</p>
                <p>Das Ergebnis sind einzelne Briefdateien im Format XML, bei denen der
                        <code>teiHeader</code> schon weitgehend ausgefüllt ist. Die Dateien
                    validieren aber nicht gegen das Schema und es gibt mehrere Probleme, die mit
                    händischem Nacharbeiten behoben werden müssen. </p>
                <p>Wichtig ist im ersten Schritt, dass das Datum (auch im Format ISO) vermerkt wird.
                    Dafür ist vor allem das Element <code>correspDesc</code> relevant. Schnitzlers
                    Aufenthaltsorte können durch die Liste <code>schnitzler-orte.xml</code> durch
                    eine Transformation automatisch bezogen werden. Das Empfangsdatum, wenn nicht
                    vorhanden, wird auf einen bestimmten Zeitraum geschätzt und ebenfalls
                    automatisch ausgefüllt. Auch die Anpassung der Objektbeschreibung (Brief?
                    Postkarte?, Schreibmaterial, Stempel?…) kann nun erfolgen. </p>
                <p>Ab dem Moment, wo die Datei gegen das Schema validiert, werden Entitäten
                    ausgezeichnet, durchaus auch über mehrere Dateien gleichzeitig, indem
                    beispielsweise folgender XPath alle Personen im Projekt auflistet, die noch
                    keine Nummer aus der PMB haben: <code>//rs[@type='person' and @ref='' or
                        not(@ref)]</code>. Jederzeit kann die Transformation
                        <code>back-element-hinzufuegen_facs-normalisieren</code> erneut durchgeführt
                    werden. Sie zieht aus der PMB die erwähnten Entitäten und schreibt sie in ein
                        <code>&lt;back /&gt;</code>-Element. Hier finden auch schon Überprüfungen
                    statt, etwa ob eine Personennummer für ein Werk verwendet wurde: <code>&lt;rs
                        type="work" ref="#pmb2121" /&gt;</code> würde einen Fehler zeigen.</p>
                <p>Nun können die Korrespondenzstücke bereits auf die Website geladen werden, ihr
                    Entwurfszustand ist aber noch deutlich erkennbar. Zuerst werden die Briefe
                    automatisch aus dem Arbeitsrepositorium in das Repo <ref
                        type="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data/"
                        >schnitzler-briefe-data</ref> kopiert. Das geschieht über einen <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data/actions/workflows/fetch_data.yml"
                        >Arbeitsablauf</ref>, in Realität ein Button auf der gitHub-Website. Dieser
                    Import bearbeitet den »whitespace«, indem alles mehr als ein einzelnes
                    Leerzeichen auf ein Leerzeichen reduziert wird. Und aus den in den ursprünglich
                    angelegten Dateien expliziten Lang-s-Vorkommen (»Muſe«) werden Elemente
                        (»<code>Mu&lt;c rendition="#langeS"&gt;s&lt;/c&gt;e</code>«), um
                    sicherzustellen, dass die Suche auch mit »s« funktioniert. Danach holt eine
                    weitere <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-static/blob/main/.github/workflows/build.yml"
                        >gitHub-Action</ref> die neuen Dateien auf die Website.</p>
                <p>Nun folgen mehrere Abläufe der Sichtungen. Dafür rechnen wir mit den beiden
                    Transformationen <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/xslts/einzel-1-remove-namespaces.xsl"
                        >einzel-1-remove-namespaces.xsl</ref> und <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/xslts/einzel-6-korrektur-nach-TeX.xsl"
                        >einzel-6-korrektur-nach-TeX.xsl</ref> PDFs des Briefs in kritischer
                    Ansicht. Die TeX-Dateien finden sich in einem eigenen Repositorium: <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-tex/"
                        >schnitzler-briefe-tex</ref> und liefern eine Korrekturansicht als PDF,
                    wobei auch die vorkommenden Entitäten ausgewiesen sind. (Eine mehr oder weniger
                    analog erstellte Variante davon ist dann die Leseansicht, bei der die PDFs ohne
                    die Entitäten in Farbe erstellt werden.) </p>
                <p>Die Sichtungen erfolgen in Schritten, ein Minimalfall besteht aus vier
                    Schritten:</p>
                <list>
                    <item>Transkription des Textes in Transkribus </item>
                    <item>Händische Nacharbeitung der exportierten XML-Datei, Blick auf das
                        Faksimile notwendig</item>
                    <item>Kollationierung (Abgleich) Korrektur-PDF und Faksimile auf der Website.
                        Die Indizierung muss separat als gesichtet erwähnt werden.</item>
                    <item>Ein anderes Teammitglied nimmt eine abschließende Lektüre des Texts vor,
                        nunmehr nur im Ausnahmefall mit Blick auf das Faksimile</item>
                </list>
                <p>Oft genug kommt es zu mehreren Sichtungsvorgängen.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Archiv">Archivierung</head>
                <p>Am Projektende landen alle Korrespondenzstücke geschlossen in der
                    Langzeitarchivierung <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/oeaw_detail/140074"
                        >ARCHE</ref> der Österreichischen Akademie der Wissenschaften und sollten so
                    noch auf Jahrzehnte hinaus verfügbar sein.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Adaption">Adaption von Projekt 1 zu Projekt 2</head>
                <p>In der ersten Laufzeit wurde Transkribus noch nicht verwendet. Stattdessen haben
                wir die Korrespondenzstücke direkt in OxygenXML mit Vorlagen angelegt. Die Website
                war auf eXist-DB aufgebaut, was etwas mühsamer zu erstellen war und auch nicht nachhaltig,
                da nicht sichergestellt werden konnte, dass Server-Updates nicht zu einem Absturz der
                ganzen Seite führten. Die nunmehr praktizierte Lösung mit einer statischen HTML-Seite ist
                zwar deutlich ausführlicher (»verbose«), sollte aber dafür, weil nicht mehr auf eine Datenbank
                zurückgegriffen werden muss, auch nachdem die aktive Entwicklung abgeschlossen ist, deutlich länger halten.</p>
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
