<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Arbeitsablauf</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/arbeitsablauf.xml</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Die Herstellung kritischer digitaler Editionen unterliegt einem stetem Wandel,
                    der mit häufiger Anpassung der Arbeitsmittel einhergeht. Da wir die meiste Zeit
                    nur zu zweit an der Edition arbeiten, ist auch der informelle Austauch beständig
                    da und es wird immer wieder eine kleinere Änderung vorgenommen, ohne dass diese
                    anders als durch die Verwendung selbst dokumentiert würde. Eine Darstellung des
                    Arbeitsablaufs kann somit nur eine Momentaufnahme sein, obgleich wir uns
                    bemühen, sie aktuell zu halten und auch Änderungen im Zeitablauf zu
                    dokumentieren. Der hier geschilderte Stand deckt die zweite Projektlaufzeit
                    (2021–2024) ab; Adaptionen zur ersten Laufzeit werden weiter unten
                    beschrieben.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Recherche">Recherche</head>
                <p>Die Recherche, welche Korrespondenzen aufgenommen werden, steht am Anfang der
                    Arbeit und wird im Projektantrag festgehalten. Danach folgt die Abklärung der
                    Rechte. Die Regelschutzfrist in Österreich beträgt 70&#160;Jahre nach dem Tod,
                    am 1.&#160;1. des Folgejahres werden die Rechte an den Texten frei. In wenigen
                    Fällen besitzen Nachkommen noch Rechte, die sie freundlicherweise zur Verfügung
                    stellen. An Korrespondenzen, deren Rechte offen sind, beginnen wir nicht zu
                    arbeiten.</p>
                <p>Im Anschluss suchen wir einerseits im <ref
                        target="https://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schnitzlers_Nachlass">Nachlass
                        Schnitzlers</ref> nach Briefen, andererseits in verschiedenen anderen
                    internationalen Archiven, Bibliothekskatalogen, Antiquariatsangeboten und
                    Verzeichnissen. Besonders hilfreich ist der <ref
                        target="https://kalliope-verbund.info/">Kalliope Verbundkatalog</ref>.</p>
                <p>Im nächsten Schritt beziehen wir die Faksimiles, wobei wir uns mit zwei
                    Nachlässigkeiten abfinden: Wir lassen uns die Bilder so liefern, wie die
                    Institutionen das herkömmlich tun und geben keine eigenen Vorgaben bezüglich
                    Farbprofil, Farbkarte, Dateiformat etc. Bislang sind uns keine erkennbaren
                    Nachteile daraus erwachsen. Und wir bitten um eine Gesamtaufnahme des Blattes,
                    leere Rückseiten sind aber wegzulassen. Letzteres hat ausschließlich pekuniäre
                    Gründe.</p>
                <p>Sofern sich auf einem Faksimile zwei Seiten auf einem Blatt finden, teilen wir
                    das Faksimile mit einem <ref target="https://imagemagick.org/index.php"
                        >ImageMagick</ref>-Skript in zwei Teile mit einer Überlappung von 5<c
                        rendition="#prozent"/>. Das garantiert, dass die Schnittkante gut zu
                    erkennen ist.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Transkribus">Transkribus</head>
                <p>Es folgt der Import der Faksimiles in <ref
                        target="https://readcoop.eu/de/transkribus">Transkribus</ref>, was mit jedem
                    FTP-Programm (beispielsweise <ref target="https://binarynights.com/"
                        >Forklift</ref>) schnell und einfach geschieht. Transkribus ist eine in
                    Innsbruck entwickelte Plattform zur automatischen Texterkennung nicht nur von
                    gedruckten Texten, sondern auch von Handschriften. Die App ist kostenlos und
                    kommt mit einem bestimmten Freikontingent. Bei der Menge, mit der wir es zu tun
                    haben, sind aber (keine sehr hohen) Kosten einzukalkulieren. In Transkribus
                    erstellen wir für jeden Verfasser, jede Verfasserin eine Collection.
                    Üblicherweise sind dann mehrere Briefe eines Schreibers, einer Schreiberin in
                    einer Collection in einem Dokument, beispielsweise alle Objekte von Schnitzler
                    aus dem Jahr 1899. Noch verwenden wir den Desktop-Client von Transkribus, sind
                    uns aber bewusst, dass der Umstieg auf die Web-App schon begonnen hat. Wann wir
                    nachziehen, ist vor allem eine Frage der Verfügbarkeit von Features bzw. wenn
                    die lokale App nicht mehr unterstützt wird. Momentan kann beides parallel
                    benützt werden.</p>
                <p>In Transkribus lassen wir eine automatische Zeilenerkennung laufen, die wir
                    händisch nachkorrigieren. Das ist eine etwas mühselige Arbeit, die aber für die
                    folgenden Schritte relevant ist. Im Normalfall wenden wir nämlich eine
                    automatische Texterkennung an, zuerst mit einem der angebotenen Standardmodelle
                    von Transkribus. Den erkannten Text korrigieren wir händisch, indem wir Zeile
                    für Zeile durchgehen. Haben wir zumindest 30&#160;Seiten einer Handschrift
                    entziffert, trainieren wir ein eigenes Handschriftenmodell. Damit lassen wir die
                    nächsten Seiten erkennen. In unregelmäßigen Intervallen trainieren wir so
                    fortlaufend das HTR-Modell neu. Wenn es verlässlich funktioniert, stellen wir
                    das Modell frei zur Verfügung, wie hier: <ref
                        target="https://readcoop.eu/de/modelle/paul-goldmann_german-kurrent_1889-96_v1/"
                        >HTR Paul Goldmann</ref> und <ref
                        target="https://readcoop.eu/de/modelle/german-letters-felix-salten-1890-1931/"
                        >HTR Felix Salten</ref>. </p>
                <p>In Transkribus benutzen wir außerdem bestimmte Tags, die teilweise bereits von
                    Haus aus vorhanden sind, teilweise aber auch erst von uns unter dem Namen der
                    TEI-Elemente angelegt wurden. Die Tags nutzen wir, um bestimmte Textphänomene
                    (z. B. Streichungen) und zu indizierende Stellen (z. B. Personennamen) zu
                    markieren. Die Möglichkeit, bereits in Transkribus Normdaten einzugeben,
                    benützen wir nicht. Neben den Tags verwenden wir das Symbol der Absatzmarke in
                    der Symbolleiste, um zu markieren, wo ein neuer Absatz beginnt. Davon abgeleitet
                    haben wir ein Element, <code>&lt;letter-begin/&gt;</code>, das wir in die erste
                    Zeile eines neuen Briefes setzen, um einen Marker zu haben, wo jeweils eine neue
                    Datei angelegt werden muss (jeder Brief wird in einer eigenen XML-Datei
                    gespeichert).</p>
                <p>Mit dem einmaligen Durcharbeiten eines Briefes und einem einmaligen
                    Korrekturlesen steht üblicherweise die erste Abschrift.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="OxygenXML">Oxygen</head>
                <p>Es folgt der Export. Um von Transkribus zu XML/TEI zu gelangen, ist eine <ref
                        type="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/tree/main/transkribus-transformationen_action"
                        >Kaskade</ref> von XSL-Transformationen notwendig. Diese kann über eine <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/.github/workflows/download_work.yml"
                        >GitHub-Action</ref> ausgeführt werden. In <code>split-files-neu.xsl</code>
                    können davor bestimmte Parameter, die für alle zu exportierenden Briefe gelten
                    (z. B. die Archivsignatur), gesetzt werden. Es ist aber meistens einfacher, die
                    Transformationen lokal laufen zu lassen, da sich häufig noch ›&amp;‹ oder
                    ähnliche Sonderzeichen im Text finden, die bei der Umwandlung Probleme machen.
                    Jedenfalls wird die exportierte METS-Datei zuerst mit dem im <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/asbw-projekt.xpr"
                        >Oxygen-Projekt</ref> angelegten Transformationsszenario
                        <code>page2tei-1</code>, das Ergebnis dann mit <code>page2tei-2</code>
                    umgewandelt. Nun stehen die Einzeldateien mit korrekten Dateinamen und IDs im
                    Verzeichnis »editions«. Diese neuen Dateien werden dann mit
                        <code>page2tei-3</code> und
                        <code>back-element-hinzufuegen_facs-normalisieren</code> weiter
                    transformiert.</p>
                <p>Das Ergebnis sind einzelne Briefdateien im Format XML, bei denen der
                        <code>&lt;teiHeader/&gt;</code> schon weitgehend ausgefüllt ist. Die Dateien
                    validieren noch nicht gegen das <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/meta/asbwschema.xsd"
                        >Schema</ref> und es gibt mehrere Probleme, die mit händischer Nacharbeit
                    behoben werden müssen.</p>
                <p>Wichtig ist im ersten Schritt, dass das Datum des Briefs (auch im Format ISO) im
                    Element <code>&lt;correspAction type="sent"/&gt;</code> vermerkt wird.
                    Schnitzlers Aufenthaltsorte können mit der <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-orte/blob/main/editions/schnitzler_places.xml"
                        >Liste</ref> für <ref target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/"
                        >schnitzler-orte</ref> durch eine Transformation automatisch bezogen werden.
                    Das Empfangsdatum (<code>&lt;correspAction type="received"/&gt;</code>) wird,
                    wenn nicht vorhanden, auf einen bestimmten Zeitraum geschätzt und ebenfalls
                    automatisch ausgefüllt. Auch die Anpassung der Objektbeschreibung (Brief,
                    Postkarte, Schreibmaterial, Stempel …) kann nun erfolgen. Ausführliche
                    Kodierungsrichtlinien sind <ref
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/elemente.html">hier</ref>
                    zu finden.</p>
                <p>In einem weiteren Schritt werden die <ref target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/"
                        >PMB</ref>-IDs der markierten Entitäten eingefügt – durchaus auch in
                    mehreren Dateien gleichzeitig, indem beispielsweise folgender XPath alle
                    Personen im Projekt auflistet, die noch keine Nummer aus der PMB haben:
                        <code>//rs[@type='person' and @ref='' or not(@ref)]</code>. Jederzeit kann
                    das Transformationsszenario
                        <code>back-element-hinzufuegen_facs-normalisieren</code> erneut durchgeführt
                    werden. Es zieht aus der PMB die erwähnten Entitäten und schreibt sie in ein
                        <code>&lt;back/&gt;</code>-Element. Hier finden auch schon Überprüfungen
                    statt, etwa ob eine Personennummer für ein Werk verwendet wurde: <code>&lt;rs
                        type="work" ref="#pmb2121"/&gt;</code> würde einen Fehler zeigen, weil die
                    ID für Arthur Schnitzler für ein Werk verwendet wurde.</p>
                <p>Nun können die Korrespondenzstücke bereits auf die Webseite geladen werden, ihr
                    Entwurfszustand ist aber noch deutlich erkennbar. Zuerst werden die Briefe
                    automatisch aus dem <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit"
                        >Arbeitsrepositorium</ref> in das Repositorium für die Webseite, <ref
                        type="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data/"
                        >schnitzler-briefe-data</ref>, kopiert. Das geschieht über eine <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-data/actions/workflows/fetch_data.yml"
                        >GitHub-Action</ref>. Dieser Import bearbeitet den ›whitespace‹, indem
                    alles, was mehr als ein einzelnes Leerzeichen ist, auf ein Leerzeichen reduziert
                    wird. Und aus den in den ursprünglich angelegten Dateien expliziten
                    Lang-s-Vorkommen (z. B. »Muſe«) werden Elemente (z. B. »<code>Mu&lt;c
                        rendition="#langeS"&gt;s&lt;/c&gt;e</code>«), um sicherzustellen, dass die
                    Suche auch mit ›s‹ funktioniert. Danach holt eine weitere <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-static/blob/main/.github/workflows/build.yml"
                        >GitHub-Action</ref> die neuen Dateien auf die Webseite.</p>
                <p>Es folgen mehrere Sichtungen. Dafür rechnen wir mit den beiden Transformationen
                        <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/xslts/einzel-1-remove-namespaces.xsl"
                        >einzel-1-remove-namespaces.xsl</ref> und <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/arthur-schnitzler-arbeit/blob/main/xslts/einzel-6-korrektur-nach-TeX.xsl"
                        >einzel-6-korrektur-nach-TeX.xsl</ref> PDFs der Briefe in kritischer
                    Ansicht. Die TeX-Dateien finden sich in einem eigenen Repositorium, <ref
                        target="https://github.com/arthur-schnitzler/schnitzler-briefe-tex/"
                        >schnitzler-briefe-tex</ref>, und liefern eine Korrekturansicht als PDF, in
                    dem auch die vorkommenden Entitäten ausgewiesen sind. (Eine mehr oder weniger
                    analog erstellte Variante ist die Leseansicht, bei der die PDFs ohne farblich
                    hervorgehobene Entitäten erstellt werden.)</p>
                <p>Die Sichtungen erfolgen in Schritten, ein Minimalfall besteht aus vier
                    Schritten:</p>
                <list>
                    <item>Transkription des Textes in Transkribus</item>
                    <item>Händische Nachbearbeitung der exportierten XML-Datei, Blick auf das
                        Faksimile notwendig</item>
                    <item>Kollationierung (Abgleich) von Korrektur-PDF und Faksimile auf der
                        Webseite; die Indizierung muss separat als gesichtet erwähnt werden</item>
                    <item>Ein anderes Teammitglied nimmt eine abschließende Lektüre des Textes vor,
                        nunmehr nur im Ausnahmefall mit Blick auf das Faksimile</item>
                </list>
                <p>Oft genug kommt es zu mehreren Sichtungsvorgängen.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Archiv">Archivierung</head>
                <p>Am Projektende landen alle Korrespondenzstücke geschlossen in der
                    Langzeitarchivierung <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/oeaw_detail/140074"
                        >ARCHE</ref> der Österreichischen Akademie der Wissenschaften und sollten so
                    noch auf Jahrzehnte hinaus verfügbar sein.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Adaption">Adaption von Projekt 1 zu Projekt 2</head>
                <p>In der ersten Laufzeit wurde Transkribus noch nicht verwendet. Stattdessen haben
                    wir die Korrespondenzstücke direkt im Oxygen XML Editor mit Vorlagen angelegt.
                    Die Webseite war auf <ref
                        target="https://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html">eXist-db</ref>
                    aufgebaut, was etwas mühsamer zu erstellen war und auch nicht nachhaltig, da
                    nicht sichergestellt werden konnte, dass Server-Updates nicht zu einem Absturz
                    der ganzen Seite führten. Die nunmehr praktizierte Lösung mit einer statischen
                    HTML-Seite ist zwar deutlich ausführlicher (›verbose‹), sollte aber, vor allem
                    weil nicht mehr auf eine Datenbank zurückgegriffen werden muss und die aktive
                    Entwicklung abgeschlossen ist, deutlich länger halten.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
