<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
        <title level="a">Zur Edition</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Martin Anton</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2021">2021</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7535-3</idno>
        <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
          >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="nav">
        <head>Inhaltsverzeichnis</head>
        <ref target="#h.nf5xedayjra7">Zum Selbstverständnis dieser Edition</ref>
        <list>
          <item>
            <ref target="#h.4wu62bubzulg">Blinde Flecken</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.1mqj9b78d97g">Zeller, Woesler und XML</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.mc3x2fv8m2ae">Schlussfolgerung: Ansichten und Source-Code</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.4u55e04hmm8m">Zitieren (warum es keine Versionierung gibt)</ref>
          </item>
        </list>
        <ref target="#h.bohg4pdz30rg">Editionspraxis</ref>
        <list>
          <item>
            <ref target="#h.pr3m82t7iea0">Allgemein</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.z43fjb1814bs">Handschriften</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.yd0brfr8vmii">Typoskripte</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.92ntwcezktn8">Maschinabschriften</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.u955busan76a">Telegramme</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.nh0nnf5on4t4">Postsendungen</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.wq73aorghzf5">Spätere Ergänzungen auf Korrespondenzstücken</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.thqri2h0vbs2">Datierungen</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.2cxlh44uji8w">Briefköpfe und -füße</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.urbploozti5z">Fußnoten</ref>
          </item>
          <item>
            <ref target="#h.e04c2h3uv9ls">Umschläge und Adressierungen auf Postkarten</ref>
          </item>
        </list>
      </div>
      <div type="level1">
        <head xml:id="h.nf5xedayjra7">Zum Selbstverständnis dieser Edition</head>
        <p>Edieren ist Interpretation. Das trifft im Allgemeinen zu, da jede Übersetzung in ein
          anderes Medium mit Bedeutungsverlust und -verschiebung einhergeht, und es trifft bei einer
          »schwierigen« Handschrift wie jener Arthur Schnitzlers auch im Besonderem zu. Eine
          Transkription dient dazu, jenen, die sich nicht eingelesen haben, Zugang zum Geschriebenen
          zu geben, indem eine Umschrift erstellt wird, die die Schriftzeichen, Bogen und Krakel in
          genormte Buchstaben übersetzt. Das ist eine Interpretation, weil die Gefahr falscher
          Lesungen durch die Editoren ständig vorhanden ist. Bedeutsamer als gelegentliche
          Sinnverschiebungen durch falsche Entzifferung ist jedoch das Wegfallen einer zentralen
          Leseerfahrung der Adressaten: Wer einen Brief Schnitzlers erhielt, konnte diesen für
          gewöhnlich nicht lesen, sondern musste ihn entziffern. Zwar gibt es gute Gründe
          anzunehmen, dass Schnitzler versuchte, in seinen Briefen deutlich zu schreiben, doch heißt
          das nicht, dass diese ohne Störung des Leseflusses gelesen werden konnten. Stellvertretend
          sei die Klage Beer-Hofmanns <ref target="L00973" type="toLetter"/> angeführt, er habe
          Schnitzlers Brief »mehr erraten als gelesen«, ergänzt um die Nachzeichnung einer für ihn
          unleserlichen Stelle. Wer den Brief Schnitzlers liest, der Beer-Hofmann Kopfzerbrechen
          bereitete, sollte sich auch die Empfindung vergegenwärtigen, mit der die Antwort verfasst
          ist: Beer-Hofmann konnte sich nicht sicher sein, was in dem Brief stand und worauf er
          antwortete. Es wird einzelne Worte und Passagen in den Briefen geben, die vom Adressaten
          nicht gelesen, sondern als unlesbar übersprungen wurden. Manche Textstellen in den Briefen
          wurden wohl durch unsere Edition zum ersten Mal, seit sie geschrieben wurden, wirklich
          »gelesen«. </p>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.4wu62bubzulg">Blinde Flecken </head>
          <p>Das Selbstverständnis, eine Interpretationshandlung als Kern des Edierens zu sehen,
            begründet die Notwendigkeit, die Eingriffe einer Edition offenzulegen und zu begründen,
            auch wenn es sich bloß um Entscheidungen von Relevanz und Negligenz handelt. Folgende
            Punkte benennen Bereiche, die in dieser Edition weitgehend unberücksichtigt bleiben:</p>
          <list>
            <item>Schreibpapier, samt Größe, Farbe, Haptik, Körnung und Gewicht </item>
            <item>Schriftgrößen und Schriftarten </item>
            <item>Schriftbild </item>
            <item>Platzierungen auf dem Blatt </item>
            <item>Zeilenfall mit Worttrennungen </item>
            <item>Marginale gedruckte Hinweise, etwa auf Druckereien von Postkarten oder
              Drucksorten</item>
          </list>
          <p>Zu erklären, warum die genannten Punkte nicht erfasst wurden, fällt leicht. Letztlich
            verbirgt sich dahinter immer eine inhaltliche Abwägung von angenommenem Erkenntnisgewinn
            und Aufwand. Als Frage formuliert: Ist es klüger, ein Korrespondenzstück detailreicher
            zu erfassen, oder ein weiteres aufzunehmen? Die Abwägung von Zeitaufwand und Bedeutung
            ist in der Editionsarbeit immer wieder zu spüren. Zur Illustration ein Beispiel, das aus
            dem Verzicht auf die Wiedergabe des originalen Zeilenfalls herrührt: Würde dieser
            übernommen, könnten Uneindeutigkeiten, die in der Vorlage bestehen, auch in die
            Umschrift überführt werden, etwa, wenn ein Satz bis zum Zeilenende geht und wir
            entscheiden, ob in der nächsten Zeile ein neuer Absatz beginnt oder nicht. Das heißt
            nicht, dass wir die Beibehaltung des Zeilenfalls nicht vorgezogen hätten, sondern nur,
            dass uns der zu erwartende Erkenntnisgewinn nicht mit dem einhergehenden Aufwand in
            Einklang zu stehen scheint. </p>
          <p>Ein Vergleich mit der gedruckten Edition des Briefwechsels zwischen Arthur Schnitzler
            und Hugo von Hofmannsthal<note xml:id="edition_fnt1" type="footnote">
              <p><bibl>Hugo von Hofmannsthal und Arthur Schnitzler: <title level="m"
                    >Briefwechsel</title>. Hg. v. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler. Frankfurt
                  am Main: <publisher>S. Fischer</publisher> 1964</bibl>.</p>
            </note> kann dazu beitragen, sich der Zeitgebundenheit der editorischen Praxis
            bewusst zu werden. In der früheren Edition waren folgende Praktiken selbstverständlich: </p>
          <list>
            <item>konstruierte Datumszeilen am Anfang, egal, wo diese im Brief standen oder ob diese
              später auf den Brief geschrieben wurden </item>
            <item>ergänzte Ortsangaben, die von den Briefumschlägen oder Stempeln übernommen wurden </item>
            <item>stillschweigende Rechtschreib- und Fehlerkorrektur </item>
          </list>
          <p>Warum die gegenwärtige Editionspraxis es ablehnt, Text zu konstruieren, der sich in der
            Vorlage nicht findet, erschließt sich ohne weitere Erläuterung. Die Frage der
            Rechtschreibung würde vielleicht wenig Aufmerksamkeit verdienen, hätte Schnitzler nicht
            auf eine unerwartete Weise historisch recht bekommen. In Wien galten ab 1879 eigene
            Rechtschreibregeln, die unter anderem auch die Heyse’sche ss/ß-Schreibung vorsahen,
            während in Preußen und Deutschland nach den Regeln Adelungs geschrieben wurde.
            Schnitzler und die meisten seiner österreichischen Freunde unterschieden demnach nur
            anhand des vorangehenden Vokals, ob »ss« oder »ß« gesetzt wurde. 1904 wurde auch für
            Österreich das Adelung’sche Regelwerk verbindlich, ohne dass Schnitzler dies übernommen
            hätte. Da aber seit 1996 in Deutschland erstmals und in Österreich neuerlich auf Heyse
            geändert wurde, ist die Buchedition von 1964 weiter von der heute geltenden Norm
            entfernt als der ursprüngliche Text Schnitzlers. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.1mqj9b78d97g">Zeller, Woesler und XML </head>
          <p>Diese Fragestellungen gehören in größere Zusammenhänge der Editionsforschung und
            -praxis gestellt, die selbstverständlich weniger linear verlaufen, als es hier den
            Anschein haben mag, und die nicht einfach nach »vorne« projiziert werden können. Sie
            helfen dem Bewusstsein, mit der Edition nicht am Ende eines Textes zu stehen – nicht die
            definitive, finale Fassung vorlegen zu wollen – sondern auf dem Weg dorthin zu sein.
            Lange war die Editionslandschaft geprägt durch die rivalisierenden Ansätze von Winfried
            Woesler und Hans Zeller. Während Woesler die »Materialität« in den Vordergrund seiner
              Überlegungen<note xml:id="edition_fnt2" type="footnote">
              <p><bibl>Winfried Woesler: <title>Der Brief als Dokument.</title> In: Wolfgang
                  Frühwald (Hg.): <title>Probleme der Brief-Edition.</title> Kolloquium der
                  Deutschen Forschungsgemeinschaft, Schloss Tutzing am Starnberger See, 8.–11.
                  September 1975. Referate und Diskussionsbeiträge. Bonn/Bad Godesberg 1977; ders.:
                    <title>Vorschläge für eine Normierung von Briefeditionen</title>. In:
                    <title>editio. Internationales Jahrbuch für Editionswissenschaft</title> 2/1988;
                  ders.: Richtlinienvorschläge für Briefkommentare. In: Hans-Gert Roloff (Hg.):
                    <title>Wissenschaftliche Briefeditionen und ihre Probleme</title>.
                  Editionswissenschaftliches Symposion. Berlin 1998</bibl>.</p>
            </note> gestellt hat, damit die nichttextuellen Merkmale des Zeugen in einem
            beigefügten Apparat präsentiert und sich damit von den zu jener Zeit üblichen Studien-
            und Leseausgaben unterscheidet, ging Zeller einen anderen Weg.<note
              xml:id="edition_fnt3" type="footnote">
              <p><bibl>Hans Zeller: <title>Authentizität in der Briefedition. Integrale Darstellung
                    nichtsprachlicher Informationen des Originals</title>. In: <title>editio.
                    Internationales Jahrbuch für Editionswissenschaft</title> 16/2002</bibl>.</p>
            </note> Bei ihm steht die »Authentizität« im Vordergrund: der optisch erkennbare
            Schreibprozess. Die strenge Formalisierung Woeslers, die die Aufgabe des Editors, eben
            diesen Prozess erfahrbar zu machen, in die Mitteilungen unter den eigentlichen Text
            verlegt, führt nach Zeller dazu, dass der Autor-Text atomisiert werde und die
            Beschreibungen der Herausgeber an entfernter Stelle als irrelevant und zusammenhanglos
            erscheinen. Eine solche Gestaltung steht nicht nur der umfassenden Lektüre entgegen,
            sondern vor allem einer sinnlichen Aneignung des Textes, wie sie der ursprüngliche
            Empfänger des Briefes, der Postkarte etc. zu leisten imstande war. Zellers »integrale
            Darstellung« soll es erlauben, den ursprünglichen Leseeindruck des Adressaten möglichst
            adäquat nachzuvollziehen. So werden beispielsweise Autorkorrekturen – anders als bei
            Woesler – grundsätzlich im Brieftext selbst dargestellt (mittels einer überschaubaren
            Anzahl graphischer Zeichen). Diese modifizierte Form der Wiedergabe soll dem Leser den
            Schreib- und den Leseprozess vollumfänglich erfahrbar machen. Alle Änderungen und
            Verschreibungen, auch belanglose, sind im Text verzeichnet, weil auch sie das Gesamtbild
            des Originals bestimmen. </p>
          <p>In Buchform sind diese Ansätze nicht miteinander vereinbar – in einer digitalen Edition
            hingegen schon. Beide Präsentationsformen finden sich auch in der hier vorgestellten
            Edition: Um »von Woesler zu Zeller« und zurück zu wechseln, bedarf es lediglich eines
            Klicks: Unter jedem Korrespondenzstück kann die Ansicht von » Lesen « auf »Kritisch«
            umgestellt werden. Aus einer technischen Sicht wird damit zwar die Darstellung
            verändert, die zugrunde liegenden Inhalte sind jedoch identisch. Das weist einmal mehr
            auf den seit ein paar Jahrzehnten geläufigen Stehsatz vom medium als message und
            bedeutet hier, dass der eigentliche, fixe Inhalt der Edition, die Umschrift, nicht in
            den beiden Ansichten zu finden ist, sondern in der für die Rezeption und Lektüre
            ungeeigneten TEI-Ansicht. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.mc3x2fv8m2ae"> Schlussfolgerung: Ansichten und Source-Code </head>
          <p>In einer Zusammenführung der bisherigen Überlegungen kann das Verständnis der hier
            vorliegenden Edition so summiert werden: Im Zentrum steht (wie bei der édition génetique
            ) das Faksimile des Originals. Die Aufgabe der Edition besteht darin, Zugang zu
            schaffen, indem bestimmte Teile des Faksimiles herausgenommen, gedeutet und lesbarer
            gemacht werden. Die Entfernung zwischen Faksimile und Ansicht nimmt dabei zu, je weniger
            Textphänomene berücksichtigt werden, zugleich sinkt die Hürde der Rezeption. Mit den
            drei Ansichten »Simpel«, »Links« und »Kritisch« befriedigt diese Edition angenommene
            Lesehaltungen. Die Präsentation der Website dreht dabei die Perspektive um, von der
            einfachsten zur komplexesten Darstellung. Die simple Leseansicht verzichtet auf
            textgenetische Auszeichnungen, auf editorische Zeichen und liefert einen »unverstellten«
            Text. Die als Links hinterlegten Registereinträge funktionieren zwar und öffnen ein
            Fenster mit weiteren Informationen, sind aber nicht separat gekennzeichnet. Dafür ist
            eine eigene Ansicht vorhanden (»Ansicht »Links««), in der die betreffenden Textstellen
            in roter Farbe dargestellt werden. Zudem erlaubt eine Liste im Kommentarbereich
            darunter, die erwähnten Personen, Werke, Institutionen und Orte in ihrer lemmatisierten
            Form zu überblicken. Das soll einen schnelleren Überblick über die im betreffenden Stück
            erwähnten Entitäten ermöglichen. Die wissenschaftlich ausführlichste Ansicht (»Ansicht
            »kritisch««) bringt (mit wenigen Ausnahmen) das jeweilige Faksimile neben einer
            diplomatischen Umschrift. Sie zeigt Schriftwechsel, Seitenwechsel, Autorkorrekturen und
            farblich hervorgehobene Anschriften und Absenderadressen; auch hier sind die Links zu
            den Personen, Texten und Orten (ebenfalls ohne Hervorhebungen) vorhanden. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.4u55e04hmm8m">Zitieren (warum es keine Versionierung gibt) </head>
          <p>Die Frage der wissenschaftlichen Zitierung wird durch die Ansichten vor ein besonderes
            Problem gestellt. Genau genommen müsste die TEI-Datei zitiert werden, da es sich bei den
            anderen nur um Realisierungen einer gemeinsamen Quelle handelt. Zusätzlich wäre eine
            Versionierung notwendig, sodass die jeweils gültige Fassung der Datei zitiert werden
            kann. Wir verzichten aus zwei Gründen darauf: Einerseits zweifeln wir aus pragmatischen
            Gründen daran, dass in Editionsprinzipien festgehaltene Zitiervorschläge ausreichend
            wahrgenommen werden, andererseits gilt für uns der Vorrang des Faksimiles über die
            Umschrift. Die Zitierung des Faksimiles erscheint uns sinnvoller und wir erwarten von
            guter wissenschaftlicher Praxis ohnedies, dass die Zitate nicht unkritisch, sondern nur
            in Abgleich mit dem Faksimile verwendet werden. Unterhalb der Korrespondenzstücke ist in
            den Ansichten ein Zitiervorschlag. Möglich ist natürlich auch, mit Hilfe der
            Archivsignatur und des Faksimiles nach dem Archivzeugen zu zitieren und uns – als
            Mittelsleute – außen vor zu lassen. Denn – hier schließt sich der Kreis allgemeiner
            Überlegungen, die dieser Edition vorangestellt sind – wir verstehen unsere Edition mit
            ihrer Umschrift zwar als die vollständigste, die es bislang gab, und dabei doch nur als
            Zwischenstand. Er ist mit einer Creative Commons-Lizenz versehen, die zur Weiterarbeit,
            Verfeinerung und Überarbeitung verleiten soll. Deswegen ist auch die detaillierte
            Aufstellung der benutzten TEI-Elemente und ihrer Verwendung integraler Bestandteil
            dieser Edition, auch wenn sie nur für wenige von praktischem Nutzen sein wird. Diese
            Edition nimmt für sich in Anspruch, das komplette Wissen des Jahres 2021 zu den
            erhaltenen Korrespondenzstücken abzubilden und damit alle früheren Editionen zu
            übertreffen. Zugleich handelt es sich um eine Etappe, nicht um das Ziel. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="level1">
        <head xml:id="h.bohg4pdz30rg">Editionspraxis</head>
        <p>Die hier vorliegende Edition der Korrespondenz Arthur Schnitzlers mit Schriftstellerinnen
          und Schriftstellern vereint 2.565 Briefe, Karten, Telegramme, Widmungen etc. Ziel ist es,
          seine Schreibwerkstatt innerhalb eines Netzwerks zeitgenössischer Berufskolleginnen und
          -kollegen betrachten zu lassen. Dabei geht es nicht nur darum, die Korrespondenzen als
          Material für Biografisches und Werkgenetisches zu betrachten, sondern ihnen einen
          Stellenwert als eigene Kommunikationsform und als eigenen Forschungsgegenstand
          einzuräumen. Das gilt sowohl in Bezug auf Schnitzler, als auch auf die Einbettung in das,
          was zwei Jahrhunderte früher als république des lettres gefeiert wurde, in eine Welt, in
          der der schriftliche Austausch dazu diente, sich innerhalb einer Gemeinschaft
          Gleichgesinnter zu bewegen, zu positionieren und in Beziehung zu setzen. Das gelingt einer
          solchen Edition schon dadurch, dass Korrespondenzen mit anderen prominenten Figuren stets
          zumindest die beiden jeweiligen Forschungsbereiche verknüpfen. Darüber hinaus sind die
          Korrespondenzstücke eingebettet in das Korrespondenznetzwerk www.correspSearch.net der
          Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, in dem gegenwärtig (15. Mai 2021)
          über 136.000 Briefe aus allen Zeiten erfasst sind. Abgesehen von der Auffindbarkeit der
          Briefe über die verschiedenen Suchmöglichkeiten der erwähnten Plattform führt jeder Aufruf
          eines Korrespondenzstücks auf unserer Webpräsentation zu einer Abfrage in der Datenbank
          von correspSearch, so dass nach einigen Sekunden unterhalb eines Korrespondenzstücks auch
          ein Menüpunkt »Briefnetz« erscheint, der weitere veröffentlichte Briefe aus dem jeweiligen
          Zeitraum in anderen Editionen anführt. An dieser Stelle ist ersichtlich, dass dies auch
          eine für die Zukunft gedachte Einbettung ist, die mitwachsen wird. </p>
        <p/>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.pr3m82t7iea0">Allgemein </head>
          <p>Grundlegend gilt: Die Wiedergabe sämtlicher in diesem Projekt präsentierter Texte folgt
            dem beigefügten Farbfaksimile des Originals. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.z43fjb1814bs">Handschriften </head>
          <p>Für die Transkription wurde die diplomatische Umschrift gewählt: Eigentümlichkeiten der
            Schreibweise, variierende Schreibungen und Interpunktion wurden unverändert übernommen.
            Die bei Schnitzler häufig vorkommende Verschleifung von Endsilben (etwa »Verwendg« statt
            »Verwendung«) bleibt erhalten. Ignoriert wurden lediglich Worttrennungen am Zeilenende,
            da der Zeilenfall der Vorlage nicht abgebildet wird. Verzichtet wurde auf die Wiedergabe
            von doppelten Bindestrichen, da diese vor allem am Zeilenende zum Einsatz kommen und
            folglich in den meisten Fällen nicht zu berücksichtigen sind. Die wenigen verbleibenden
            doppelten Trennstriche werden als einfache gesetzt. Gedankenstriche sind generell auf
            die Länge von Halbgeviertstrichen (»–«) normalisiert.<note xml:id="edition_fnt4" type="footnote">
              <p>Zwar ließe sich argumentieren – und die gedruckte Edition des Tagebuchs hat dies
                durch ihre Normalisierung auf Geviertstriche&#160;–&#160;, dass Schnitzler lange
                Striche (»—«) verwendet, doch greift das zu kurz. Eine verlässliche Unterscheidung
                zwischen Halbgeviert- und Geviertstrichen lässt sich in Schnitzlers Handschrift
                nicht treffen. Bei Schnitzlers häufig verwendetem Satzschlusszeichen ».–« dürfte es
                sich um eine Übernahme aus der Telegrammsprache handeln. In ihrer maschinellen
                Wiedergabe wird diese als ein Halbgeviertstrich oder gar nur als ein einfacher
                Trennstrich (».-«) gesetzt. Neben der Strichlänge ist auch die Frage des Abstandes
                signifikant, da dies, vereinfacht ausgedrückt, eine Unterscheidung trifft zwischen
                einem Satzschlusszeichen (».–«) und einem Satzschluss samt folgender Pause (». –«).
                Wir haben uns deshalb auf die Normalisierung festgelegt, durchwegs Halbgeviertstrich
                und fixes Leerzeichen zu setzen, wenn die Vorlage nicht zweifelsfrei eine
                Zweiteilung zwischen Punkt und Strich vorsieht, etwa durch einen Zeilenwechsel. </p>
            </note> Stillschweigend ergänzt wurden bestimmte, minimale Fehlstellen bei
            Buchstaben wie fehlende Punkte über »i«, Striche bei den Umlauten, gelegentlich
            Geminationsstriche von »m« und »n«, doch stets nur, wenn damit keine semantische
            Verschiebung (»möchte«/»mochte«) einhergeht. U-Striche, die eigentlich verlässliche
            Indikatoren für die Unterscheidung zwischen »u« und »ü« darstellen, sind in der
            Wiedergabe übergangen: Im Zweifel empfiehlt sich hier, wie auch sonst, ein Blick auf das
            Faksimile. Eingegriffen haben die Herausgeber möglichst sparsam und alle Eingriffe sind
            dokumentiert. Nicht Rechtschreibkorrektur, sondern die Beseitigung von unbeabsichtigten
            Störungen der Lesbarkeit bildet das Kriterium: Beispielsweise wurde emendiert, wenn die
            Anrede (Sie) und das Pronomen (sie) verwechselt wurde, da dies sonst bei der Lektüre
            wohl erst durch mehrmaliges Studium des ganzen Satzes vorgenommen werden kann. Einen
            ähnlich gelagerten Fall stellen Ergänzungen eines Kommas zur Vermeidung von
            Missverständnissen dar. Alle diese Eingriffe sind verzeichnet. In jedem Fall bleiben
            Eigentümlichkeiten der Schreibweise, variierende Schreibungen und Interpunktion
            unverändert. Auch Abkürzungen – insbesondere »u.« und »u« für »und« – werden stets
            beibehalten und nicht ausgeschrieben. </p>
          <p>Zwangsläufig haben wir es mit vielen unterschiedlichen Handschriften zu tun. Es wird
            innerhalb der Handschrift einer Person versucht, bei den besonderen Merkmalen konsistent
            zu bleiben. Schwer fällt das besonders dann, wenn es nur wenige Belegstücke gibt und die
            Entscheidung, ob eine Kurrentschrift oder eine idiosynkratische Mischform aus
            lateinischen und Kurrentelementen vorliegt, nicht sicher zu treffen ist. Die Schreibung
            von Namen variiert um 1900 noch stark. So schreibt Schnitzler den Namens eines seiner
            wichtigsten Briefpartner in den Anschriften zumindest in drei verschiedenen Versionen –
            unter Berücksichtigung der Gemination wären es noch mehr: »Beer-Hofmann«, »Beer
            Hofmann«, »Beerhofmann«. Auch Umlaute und »ß« bzw. »ss« werden nicht konsequent
            eingesetzt (etwa »Großmann« und »Grossmann«). In allen diesen Fällen wurde nicht
            eingegriffen. Allerdings findet sich im Register stets die heute übliche Form. </p>
          <p>Alle Briefeditionen, auch diejenigen, die sich des Internets als Präsentationsmedium
            bedienen, stehen vor einem Problem, sofern sie sich im Zeitraum ab etwa 1880 bewegen. In
            jener Epoche wurde im gesamten deutschen Sprachraum die »Deutsche Schreibschrift«
            (»deutsche Kurrentschrift«) geschrieben, die sich seit Beginn der Neuzeit in Österreich,
            Deutschland und der Schweiz gegen die heute wieder gebräuchliche »Lateinische
            Schreibschrift« durchgesetzt hatte.<note xml:id="edition_fnt5" type="footnote">
              <p>Die »Sütterlinschrift« ist eine seit 1911 zunächst in preußischen Schulen
                verwendete grafische Variante der »Deutschen Schreibschrift« zum vereinfachten
                Erlernen des Schreibens. In diesem Sinne hat keiner der in dieser Edition
                berücksichtigten Autoren die Sütterlinschrift verwendet. </p>
            </note> Dessen ungeachtet gab es Autoren, die sich der
            lateinischen Schrift bedienten oder zumindest zwischen beiden Schrifttypen während des
            Schreibens regelmäßig wechselten. So war es für manche, die deutsche Schrift benutzende
            Autorinnen und Autoren in ihren Briefen durchaus selbstverständlich, Namen, Adressen und
            (Buch-)Titel sowie Fremdwörter zur Verdeutlichung in lateinischer Schrift hervorzuheben;
            einige gingen noch darüber hinaus, indem sie alle ihnen relevant erscheinenden Wörter
            durch einen Schriftwechsel betonten. Jene, die die lateinische Schrift verwendeten,
            verzichteten für gewöhnlich auf die Möglichkeit, Wörter durch einen Wechsel des
            Schriftsystems zu betonen. Die in einem Korrespondenzstück verwendete Grundschrift
            findet sich in der jeweiligen Beschreibung. Auf eine visuelle Differenzierung durch
            Wiedergabe in unterschiedlichen Schriften verzichten wir. Betonende Schriftwechsel
            innerhalb des Textes sind aber in der »Kritischen Ansicht« als Kapitälchen gesetzt. Für
            den Schriftwechsel gibt es verschiedene Marker, wobei die Realisierung von »e« und »h«
            am deutlichsten zur Differenzierung zwischen deutscher und lateinischer Schreibschrift
            geeignet sind. Ob in jenen wenigen Fällen, bei denen keine solche klare Unterscheidung
            möglich ist, ein Schriftwechsel angenommen wird oder nicht, wurde immer in
            Einzelfallbetrachtung und mit Blick auf den Briefzusammenhang getroffen. </p>
          <p>Die diplomatische Umschrift berücksichtigt einige Eigenheiten der deutschen
            Kurrentschrift. Das Lang-s (»ſ«) wird ebenso dargestellt wie etwa Geminationsstriche (»
            &lt;c rendition = "#gemination-m" /&gt; «, » &lt;c rendition = "#gemination-n" /&gt; «),
            da es sich dabei um distinkte Zeichen handelt. Die Schwierigkeit, zwischen »ß« und »ſs«
            (und daraus im Weiteren »ss« in der »Simplen Ansicht«) zu unterscheiden, wurde durch
            Studium des zweiten Buchstabens gelöst. Wenn dieser mit abfallenden Linien zur
            Grundlinie oder darunter ausläuft, handelt es sich um ein »ß«. Umgekehrt, wenn der
            letzte Punkt des Zeichens oberhalb des Schluss-S liegt, wurde von einem runden S
            ausgegangen. In der Praxis ergibt dies weitgehend den gültigen Regeln entsprechende
            Ergebnisse. </p>
          <p>Sowohl für deutsche als auch für die lateinische Kurrentschrift gilt, dass
            gelegentliche, aus der Drucktypografie übernommene Realisierungen von Umlauten (»ä«) als
            Digraphe (»ae«) in ihrer Umsetzung als Groß- oder Kleinbuchstaben erhalten bleiben. </p>
          <p>Bei Korrekturen werden unterschiedliche Textschichten berücksichtigt. Im häufigsten
            Fall haben wir eine Überarbeitungsschicht, in der etwa nachträglich ein Wort oder
            Gliedsatz eingeschoben oder ersetzt wurde. In diesem Fall wird die letzte Schicht
            ediert, wobei die frühere Schicht innerhalb des Textes durch kritische Zeichen
            verzeichnet ist (so wird in der »Kritischen Ansicht« durch Hochstellung vor einem Wort
            auf einen überschriebenen Text verwiesen). In den Fällen, in denen eine Schreibkraft
            eingesetzt wurde, werden die Schreibvorgänge dieser Person als eine Textschicht gewertet
            (in der Annahme, dass Korrekturen nur einer Überprüfung der Textvorlage oder einer
            Behebung von Hörfehlern beim Diktat geschuldet sind). Eine Überarbeitung des Textes
            durch die Verfasserin oder den Verfasser wiederum wird als zweite Textschicht ediert.
            Sollten sich zusätzlich noch weitere Schichten finden, ist das im Einzelfall im
            Stellenkommentar dokumentiert. </p>
          <p>Neben dem bisher Gesagten gelten folgende Regeln: </p>
          <p>Nicht entzifferter Text – etwa weil er durch Überschreibung oder Streichung unleserlich
            geworden ist –, wird mit dem Malzeichen (»×«) ausgedrückt. Dabei entspricht ihre Anzahl
            der (vermuteten) Anzahl der ungelesenen Buchstaben. </p>
          <p>Bei Textverlust, wie er häufig durch Abriss oder durch Tintenflecke vorkommt, stehen
            die ergänzten Textteile in der »Kritischen Ansicht« in eckigen Klammern. </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.yd0brfr8vmii">Typoskripte </head>
          <p>Die Behandlung von Typoskripten folgt weitgehend dem bereits Gesagten. Der Text der
            Schreibmaschine wird mit der ersten Korrektur durch die Typistin kollationiert und als
            eine Schicht betrachtet. Diese Korrekturen werden zwar in der Beschreibung erwähnt, aber
            nicht in der Umschrift nachvollziehbar gemacht. Typische Fehler der Schreibmaschine wie
            Buchstabenverdreher oder unterbliebene Spationierung werden emendiert. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.92ntwcezktn8">Maschinabschriften </head>
          <p>Die jeweilige Genese der Abschriften ist oft nicht genauer zu bestimmen. Nachweislich
            ließ Schnitzler solche selbst erstellen. Die Motivation dahinter dürfte nicht nur ein
            stark ausgeprägtes Nachlassbewusstsein gewesen sein, sondern zudem pragmatischeren
            Gründen geschuldet sein. Wenn er mit dem Schreiben nicht nachkam und er die Sekretärin
            Frieda Pollak beschäftigen wollte, gab er ihr Abschreibaufgaben aus dem Nachlass. Manche
            Abschriften sind erst nach seinem Tod erstellt worden, dafür wurden frühere
            weggeschmissen. Auch Abschriften von Abschriften wurden gemacht, zum Teil in
            Vorbereitung von Buchausgaben. Wir verzichten auf die detaillierte Erfassung, da die
            Reichweite der Abschriften beschränkt war und überprüfen nur, ob in den Abschriften
            Korrespondenzstücke enthalten sind, deren Originale verloren sind. In diesen Fällen
            erscheinen sie in der Gestalt der Abschrift in unserer Edition. Dabei wird die
            Genauigkeit der Wiedergabe dem Status des Zeugens angepasst und öfter emendierend
            eingegriffen, wobei auch diese Eingriffe verzeichnet sind. Davon betroffen sind etwa
            Namen, wenn offensichtlich ein Missverständnis vorliegt. Es wird aber nicht versucht,
            angenommene Eigenheiten des Originals zu rekonstruieren.</p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.u955busan76a">Telegramme </head>
          <p>Telegramme haben als Besonderheit, dass die Übermittlung und der Inhalt nicht
            säuberlich voneinander getrennt werden können – ihr Text liegt nur in der übermittelten
            Form vor. Die Zeile über der Nachricht enthält neben – für den Laien für gewöhnlich
            undeutbaren – Ziffernfolgen (Informationen über Aufgabenummer und Wortzahl, teilweise in
            Bruchform) – mit Absender- und Empfängerort, Monatstag und Uhrzeit durchaus Angaben, die
            vom Empfänger des Telegramms rezipiert und gedeutet wurden. Deswegen werden sie
            wiedergegeben. Unterschieden wird jedoch anhand der Bereiche des Vordrucks, alles im
            Textfeld wird zeichengetreu, einschließlich zu erkennender Start- und Schlusszeichen
            (»+«, »=«) wiedergegeben. Die Adressierung wird als Adresse aufgenommen. Die für den
            dienstlichen Gebrauch vorgesehenen Bereiche, bei denen Angaben zu Empfang und Versand
            und die jeweils beteiligten Beamten gemacht werden, landen wörtlich in der Beschreibung
            des Korrespondenzstücks. Sofern der Lückentext des Formulars beim Ausfüllen
            berücksichtigt wurde, einschließlich der gedruckten Vorlage. Ausgelassen werden nur
            fortlaufende Nummern der Telegramme. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.nh0nnf5on4t4">Postsendungen </head>
          <p>Die verschiedenen verwendeten Postsendungen werden in der Beschreibung des jeweiligen
            Korrespondenzstücks berücksichtigt. Während die Einteilung in Brief, Bildpostkarte,
            Visitenkarte oder Telegramm als verständlich vorausgesetzt werden kann, führen
            »Briefkarte« und »Kartenbrief« zu Verwechslungen. Bei einer »Briefkarte« handelt es sich
            um eine leere Karte, die wie Briefpapier eingesetzt wurde. Eine Karte mit Vordruck, um
            eine Adresse zu vermerken, ist eine »Postkarte«, früher auch oft mit dem Aufdruck
            »Correspondenz-Karte« bedruckt. Wenn umseitig eine Abbildung vorhanden ist, sprechen wir
            von einer »Bildpostkarte«. Eine Besonderheit bei den Bildpostkarten sind die Motive. Für
            gewöhnlich wird der gedruckte Bildtext übernommen, auch wenn dieser nicht auf der
            Ansichtsseite, sondern auf der Adressseite vermerkt ist. In wenigen Fällen, in denen ein
            solcher Text nicht vorliegt, findet sich in der »Kritischen Ansicht« in eckigen Klammern
            ein konstruierter Titel. </p>
          <p>Bei einem »Kartenbrief« wiederum handelt es sich um eine Mischform zwischen Karte und
            Brief, die man sich so vorstellen kann, dass auf eine Seite eines Blattes Papier der
            Nachrichtentext geschrieben, dieses dann in der Mitte der Längsseite zusammengefaltet
            und verklebt wurde; auf der nun zu sehenden Seite wurden Adresse und Briefmarke
            angebracht und der Kartenbrief konnte so – unter Wahrung des Postgeheimnisses –
            verschickt werden. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.wq73aorghzf5">Spätere Ergänzungen auf Korrespondenzstücken</head>
          <p>Orientierungspunkt für unsere Edition ist das Dokument zum Zeitpunkt seines Versands.
            Spätere Zufügungen werden in der Beschreibung anhand folgender Typen kategorisiert:
            »Beilage«, »Versand«, »Zusatz von Empfängerin oder Empfänger«, »Zusätze aus der
            archivalischen Verwahrung«.</p>
          <p>»Versand« enthält Angaben zum Versandweg (»Rohrpost«, »Einschreiben«, »Ohne
            postalischen Übermittlungsvermerk«). Briefmarken und nicht deutbare
            Übermittlungsvermerke, etwa mit blauem Buntstift angebrachte Ziffern auf Postkarten,
            bleiben unbeschrieben. Poststempel werden wiedergegeben, wobei mehrere Abdrucke des
            gleichen Stempels zu einem zusammengefasst werden und Daten nach Möglichkeit
            vervollständigt werden, wobei darauf geachtet wird, dass die ergänzten Teile erkennbar
            sind.</p>
          <p>Unter »Zusatz von Empfänger- oder Empfängerin« finden sich Angaben, die nach Erhalt
            angebracht wurden, etwa ein Vermerk, wann das Korrespondenzstück beantwortet wurde oder
            auch eine Antwortskizze. In Schnitzlers, aber beispielsweise auch in Hermann Bahrs
            Nachlass sind Stichwörter in den Korrespondenzstücken mit rotem Buntstift unterstrichen.
            Das diente einer Verschlagwortung, die es beschleunigen sollte, Aussagen über ein
            bestimmtes Werk oder eine Person aufzufinden. Selbst wenn Schnitzler mit Rotstift
            unterstrichen haben dürfte, weil er auf demselben Blatt auch andere Dinge mit demselben
            Rotstift vermerkte, können wir natürlich bei keiner Unterstreichung die Entscheidung
            treffen, ob diese von Schnitzler oder von der Sekretärin durchgeführt wurde. Da aber
            solche Eingriffe auf den Korrespondenzstücken nur von Schnitzler oder in dessen
            Einverständnis und unter dessen Anordnung geschehen konnten, ist es nebensächlich, wer
            nun tatsächlich die Unterstreichung tätigte. Umso mehr trifft dies zu, weil wir auf die
            genaue Wiedergabe der Unterstreichungen verzichten, da uns kein Fall untergekommen ist,
            in dem eine von der Absicht der einfachen Verschlagwortung abweichende Praxis vorliegt. </p>
          <p>In unserer Vorstellung geschah dies zeitnah zum Erhalt des Briefes, doch ist dies eine
            Hypothese. Für eine spätere Zuordnung spräche, dass Schnitzler teilweise die Briefe
            nummeriert hat und man hier also von einer gemeinsamen Durchsicht der gesamten
            Korrespondenz ausgehen könnte, so dass für die Unterstreichung ein späterer Zeitpunkt
            als der Erhalt anzunehmen wäre. Auch das ist nicht verlässlich zu belegen, geschweige
            denn die Möglichkeit, verschiedene Schichten solcher Hinzufügungen auszumachen. Es muss
            daher offenbleiben und verzahnt sich auf diese Weise mit dem letzten wichtigen Bereich
            der späteren Ergänzung, nämlich mit der Anbringung von Ordnungssystemen und in manchen
            Fällen Entzifferungen. Diese wurden, von namentlich nicht bekannten
            Archivmitarbeiterinnen und -mitarbeitern üblicherweise mit Bleistift angebracht, ebenso
            wie Archivsignaturen. Da diese Signaturen bereits an anderer Stelle im Beschreibungsteil
            der edierten Briefe Erwähnung finden, werden sie nicht wiederholt. Das gleiche gilt für
            Besitzstempel der bestandhaltenden Institution. Sehr wohl angeführt werden Datierungen,
            Umdatierungen und Nummerierungen und Zählungen, die nicht als Platzhalter einer Signatur
            genommen werden können. Teilweise dürften sie die Funktion gehabt haben, als Konkordanz
            einer maschinenschriftlichen Transkription zu dienen, teilweise dürften sie einzig der
            Zählung und Ordnung gedient haben. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.thqri2h0vbs2">Datierungen </head>
          <p>Besonderes Augenmerk wurde auf die Datierung von Korrespondenzstücken gelegt. Das
            beinhaltet den Versuch, durch andere intrinsische und extrinsische Faktoren das Datum
            abzuleiten, etwa wenn bestimmte Ereignisse Erwähnung finden. Gerade Poststempel sind
            dabei wichtige Hinweisgeber, wobei diese nicht zu erkennen geben, ob ein
            Korrespondenzstück vom selben Tag oder noch vom Vortag stammt und ihnen auch nicht
            uneingeschränkt zu vertrauen ist, wie an den Briefen <ref target="L00126"
              subtype="toLetter"/> und <ref target="L00169" subtype="toLetter"/> ersichtlich.
            Schnitzler datierte viele Korrespondenzstücke, die er erhalten hatte, mit Bleistift: In
            den meisten Fällen dürfte er das Absenderdatum festgehalten haben, teilweise jedoch auch
            das Empfangsdatum oder seine Datierung aus (nicht immer mit letzter Gewissheit
            entzifferbaren) Stempeln bezogen haben. Solche Datierungen erweisen sich, sofern sie
            sich mit anderen Mitteln verifizieren lassen, als zumeist verlässlich. Das drücken wir
            dadurch aus, dass die Datumsangabe des Briefes zwar in eckigen Klammern steht und damit
            auf die Quelle des Datums aus zweiter Hand verweist, nicht aber zusätzliche Unsicherheit
            vermittelt wird, wie es bei gänzlich ermittelten Datierungen der Fall ist. Wenn das
            Datum durch Schlussfolgerung ermittelt wurde, so kennzeichnet ein Fragezeichen in der
            Angabe, wie weit die Unsicherheit reicht. Ein Fragezeichen bei der Jahresangabe
            bedeutet, dass das ganze Datum, eines beim Monat, dass Tag und Monat, eines beim Tag,
            dass dieser unsicher ist. Steht das Fragezeichen links vor einem Punkt in der
            Datumsangabe, so ist nur die linke Ziffer unsicher. </p>
          <p>Jegliche Datierung, die die Herausgeber getätigt haben und die sich nicht durch das
            unmittelbar vorangehende und unmittelbar folgende Korrespondenzstück der Korrespondenz
            oder der Gesamtedition ergibt, hat eine Begründung im Kommentarbereich, der an einem für
            die Datierung maßgeblichen Punkt ansetzt. </p>
          <p>Einen Sonderfall stellen die Bleistift-Datierungen Schnitzlers bei seinen eigenen
            Briefen an Hofmannsthal dar. Diese wurden bei der Durchsicht der Gesamtkorrespondenz
            nach dem Tod des Briefpartners im Jahr 1929 angebracht. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.2cxlh44uji8w">Briefköpfe und -füße</head>
          <p>Briefköpfe werden vollständig transkribiert, da sie einen Textinhalt haben, der für die
            Rezeption der Empfängerin, des Empfängers relevant war. Brieffüße werden an das Ende des
            Korrespondenzstücks gesetzt. Beide werden nur einmal wiedergegeben, auch wenn sie auf
            mehreren Seiten zum Einsatz kommen. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.urbploozti5z">Fußnoten </head>
          <p>Unterschiedliche Fußnotenzeichen – »⋅)«, »*« – im Brieftext werden nicht nachgebildet,
            sondern durch Zähler ersetzt. Gleichermaßen folgt der Inhalt der Fußnote nicht auf dem
            jeweiligen Blatt, sondern wird an dem Ende des Korrespondenzstücks geschlossen
            wiedergegeben. </p>
        </div>
        <div type="level2">
          <head xml:id="h.e04c2h3uv9ls">Umschläge und Adressierungen auf Postkarten </head>
          <p>Schnitzler (wie die meisten anderen Briefpartnerinnen und -partner) hat die Umschläge
            der an ihn gerichteten Briefe vernichtet, weswegen dieser Punkt nur in wenigen Fällen
            eine Rolle spielt. Als Ausnahme ist an erster Stelle Richard Beer-Hofmann zu nennen, der
            die Briefumschläge aufbewahrt hat. Die Adressen darauf werden analog mit jenen auf
            Postkarten behandelt: Sie werden verzeichnet, wobei die Absenderadresse vor der
            Empfängeradresse steht. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
