<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
        <title level="a">Impressum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date when="2023">2023</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-7535-3</idno>
        <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
          >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <h2>Offenlegung gemäß §§ 24, 25 Mediengesetz und § 5 E-Commerce-Gesetz:</h2>
        <h3>Medieninhaberin, Herausgeberin, inhaltliche und redaktionelle Verantwortung,
          Dienstanbieterin:</h3>
        <p><a href="https://www.oeaw.ac.at">Österreichische Akademie der Wissenschaften</a>
          <br/> Juristische Person öffentlichen Rechts (BGBl 569/1921 idF BGBl I 130/2003) <br/>
          <a href="https://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
            Heritage (ACDH-CH)</a>
          <br/> Dr. Ignaz Seipel-Platz 2, 1010 Wien, Österreich <br/> E-Mail: <a
            href="mailto:acdh-ch-helpdesk@oeaw.ac.at">acdh-ch-helpdesk@oeaw.ac.at</a></p>
        <p>Martin Anton Müller</p>
        <h3>Unternehmensgegenstand:</h3>
        <p>Die Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW) hat den gesetzlichen Auftrag, die
          Wissenschaft in jeder Hinsicht zu fördern. Als Gelehrtengesellschaft pflegt die ÖAW den
          Diskurs und die Zusammenarbeit der Wissenschaft mit Öffentlichkeit, Politik und
          Wirtschaft.</p>
        <p>Das Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage (ACDH-CH) ist ein
          Institut der ÖAW, das mit dem Ziel gegründet wurde, digitale Methoden und Ansätze in den
          geisteswissenschaftlichen Disziplinen zu fördern. Das ACDH-CH unterstützt digitale
          Forschung in vielfältiger Weise.</p>
        <p>wissenschaftliche Briefedition</p>
        <h3>Vertretungsbefugte Organe:</h3>
        <p>Präsident: Univ.-Prof. Dr. phil. Heinz Faßmann <br/> Vizepräsidentin: Univ.-Prof. DI Dr.
          techn. Ulrike Diebold <br/> Klassenpräsidentin: Univ.-Prof. Dr. iur. Christiane Wendehorst
          LL.M. (CANTAB.) <br/> Klassenpräsident: Prof. Dr. Wolfgang Baumjohann <br/> Als
          Aufsichtsorgan besteht der Akademierat. Siehe mehr dazu unter <a
            href="https://www.oeaw.ac.at/oeaw/gremien/akademierat/"
            >https://www.oeaw.ac.at/oeaw/gremien/akademierat/</a></p>
        <h3>Grundlegende Richtung:</h3>
        <p>Zugang zur beruflichen Korrespondenz von Arthur Schnitzler (1862–1931) herzustellen</p>
        <h3>Haftungsausschluss:</h3>
        <p>Die Österreichische Akademie der Wissenschaften übernimmt keinerlei Gewähr für die
          Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der bereitgestellten
          Informationen.</p>
        <p>Im Falle des Bestehens von Links auf Webseiten anderer Medieninhaber, für deren Inhalt
          die ÖAW weder direkt oder indirekt mitverantwortlich ist, übernimmt die ÖAW keine Haftung
          für deren Inhalte und schließt jegliche Haftung hierfür aus.</p>
        <h3>Urheberrechtlicher Hinweis:</h3>
        <p>alles ist unter der Lizenz CC 4.0 BY mit Ausnahme der Brieffaksimiles. Die Rechte an
          diesen liegen bei den Institutionen, von denen sie bezogen wurden.</p>
        <h3>Datenschutzrechtlicher Hinweis:</h3>
        <p>Wir weisen darauf hin, dass zum Zwecke der Systemsicherheit und der Übersicht über das
          Nutzungsverhalten der Besuchenden im Rahmen von Cookies diverse personenbezogene Daten
          (Besuchszeitraum, Betriebssystem, Browserversion, innere Auflösung des Browserfensters,
          Herkunft nach Land, wievielter Besuch seit Beginn der Aufzeichnung) mittels <a
            href="https://matomo.org/">Matomo-Tracking</a> gespeichert werden. Die Daten werden bis
          auf weiteres gespeichert. Soweit dies erfolgt, werden diese Daten nicht ohne Ihre
          ausdrückliche Zustimmung an Dritte weitergegeben.</p>
        <p>Durch die Nutzung der Website erklären Sie sich mit der Art und Weise sowie dem Zweck der
          Datenverarbeitung einverstanden. Durch eine entsprechende Einstellung in Ihrem Browser
          können Sie die Speicherung der Cookies verhindern. In diesem Fall stehen Ihnen aber
          gegebenenfalls nicht alle Funktionen der Website zur Verfügung.</p>
        <p>Die ausführliche Datenschutzerklärung der ÖAW finden Sie <a
            href="https://www.oeaw.ac.at/oeaw/datenschutz">hier</a>. Die im Rahmen der
          Impressumspflicht veröffentlichten Kontaktdaten dürfen von Dritten nicht zur Übersendung
          von nicht ausdrücklich angeforderter Werbung und Informationsmaterialien verwendet werden.
          Einer derartigen Verwendung wird hiermit ausdrücklich widersprochen.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
