<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Projektstand (August 2024)</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/status.xml</idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Die Projektarbeit ist weitgehend abgeschlossen. Alle zu edierenden Briefe sind
                    online und es finden nur mehr kleinere Überprüfungen statt. Wie es nach
                    Abschluss mit diesem Projekt weitergehen wird, wird im Anschluss erläutert. </p>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit, die von August 2021 bis zum August 2024 lief
                        (<ref type="URL"
                        target="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P34792"
                        >bewilligt</ref>), wurden folgende, vom Umfang geringere Korrespondenzen mit
                    Autorinnen vollständig ediert:</p>
                <list>
                    <item>Marie von Ebner-Eschenbach (1830–1916)</item>
                    <item>Auguste Hauschner (1850–1924)</item>
                    <item>Marie Herzfeld (1855–1940)</item>
                    <item>Else Lasker-Schüler (1869–1945)</item>
                    <item>Karin Michaëlis (1872–1950)</item>
                </list>
                <p>Ediert wurden zudem zum erstenmal zwei umfangreiche Korrespondenzen:</p>
                <list>
                    <item>Paul Goldmann (1865–1935)</item>
                    <item>Felix Salten (1869–1945)</item>
                </list>
                <p>Besonders ersterer erwies sich als komplexer als gedacht. Einerseits, weil die
                    Briefe im Durchschnitt über zehn Seiten lang sind und damit deutlich aufwändiger
                    als jene aller anderen Korrespondenzpartnerinnen und -partner. Andererseits,
                    weil die zumeist fehlenden Gegenbriefe den Kommentarbedarf zusätzlich
                    steigerten, da teilweise mühsam rekonstruiert werden muss, wovon die Rede ist.
                    In der zweiten Projektlaufzeit wurden also 1.035 Korrespondenzstücke mit 3.212
                    Seiten neu aufgenommen.</p>
                <p>Ein Verzeichnis aller enthaltenen Korrespondenzen findet sich <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tocs.html">hier</ref>.</p>
                <p>Eine Auswertung der Korrespondenz mit Goldmann veröffentlichte Laura Untner in
                    der aktuellen Ausgabe von <hi rend="italics">Studia Austriaca</hi>: »Paul
                    Goldmann und Arthur Schnitzler. Von Freund und Förderer zu Verräter und
                    Jugenderinnerung« und kann <ref type="URL"
                        target="https://riviste.unimi.it/index.php/StudiaAustriaca/article/view/23734"
                        >online</ref> gelesen werden. </p>
                <p>Anfang des Jahres 2024 kamen grafische Auswertungen der einzelnen Korrespondenzen
                    dazu, die über die Links »Statistik« und »Karten« beim jeweiligen
                    Inhaltsverzeichnis über den Menüpunkt »Briefe« &gt;&gt; »Korrespondenzen«
                    angesteuert werden können. Ein erster Aufschlag für eine Gesamtauswertung wurde
                    mit der Seite <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/statistiken.html"
                        >Statistiken</ref> gemacht. Diese soll weiter ausgebaut werden.</p>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit hat auch ein technischer Umstieg stattgefunden.
                    Die nur wenige Monate alte, auf eXist basierende Webseite wurde zu Gunsten
                    statischer HTML-Seiten aufgegeben. Wir erhoffen uns dadurch, dass die digitale
                    Edition eine deutlich längere Halbwertszeit hat. Eine genauere Beschreibung des
                    Arbeitsablaufes findet sich seit Dezember 2023 <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/arbeitsablauf.html"
                        >hier</ref>.</p>
                <p>Außerdem wurden verschiedene weitere Veröffentlichungen zu Schnitzler realisiert,
                    die meisten davon digital:</p>
                <list>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler: Lektüren</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur
                            Schnitzler: Aufenthaltsorte</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/">Clara
                            Katharina Pollaczek: Arthur Schnitzler und ich</ref> (enthält auch die
                        Korrespondenz Schnitzler–Pollaczek)</item>
                    <item>Arthur Schnitzler: <ref type="URL"
                            target="https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/"><title>Das
                                Zeitlose ist von kürzester Dauer. Interviews, Meinungen, Proteste
                                (1891–1931)</title></ref>, erschien im Oktober 2023 im
                        Wallstein-Verlag</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/">Hermann
                            Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente
                            (1891–1931)</ref> (neue Website)</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler – Chronik</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-zeitungen.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler: Archiv der Zeitungsausschnitte</ref> (neue Website,
                        Mai 2024)</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler: Mikroverfilmung des Cambridger Nachlasses</ref> (Mai
                        2024)</item>
                </list>
                <p>Weiters wurde ein Werkregister für die digitale Edition des Tagebuchs (<ref
                        type="URL"
                        target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/listwork.html">Tagebuch:
                        Werke</ref>) erstellt und mit der Lektüreliste und den Briefen abgeglichen.
                    Auch wurden die Projekte stark verzahnt, wodurch bedeutende Informationsgewinne
                    für alle möglichen Unternehmungen erreicht werden. Die im Webservice <ref
                        type="URL" target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/">PMB – Personen der Moderne
                        Basis</ref> erfassten Entitäten haben sich zudem nahezu verdreifacht. Die
                    Datenbank erfasst nun noch ausführlichere Personen-, Werk-, Institutions-, Orts-
                    und Ereignisnetzwerke rund um Schnitzler, Karl Kraus und Hermann Bahr.</p>
            </div>
            <div type="level1">
                <head xml:id="Wieesweitergeht">Wie geht es weiter?</head>
                <p>Aus formalen Gründen folgt auf die zweite Projektlaufzeit eine Pause von zumindest
                    sechs Monaten bis zum Frühling 2025. Das hat keine sachlichen Gründe, sondern liegt an der Personalpolitik
                    der Österreichischen Akademie der Wissenschaften (ÖAW), die die Kettenvertragsregel
                    zu Ungunsten des wissenschaftlichen
                    Personals auslegt. Eine dritte Projektfinanzierung wurde Anfang 2024 beantragt, mit 
                einer Entscheidung ist im Herbst des Jahres zu rechnen.</p>
                <p>Möglicherweise ist dies also das letzte Statusupdate und das Projekt zu Ende. Um hier nichtsdestotrotz mit einer positiven Note zu enden, sei
                    darauf verwiesen, dass sich die Ergebnisse des Projekts auch ohne die
                    Fortführung herzeigen lassen. Und, dass die Ergebnisse mit einer offenen Lizenz
                    auf <ref type="URL" target="https://github.com/arthur-schnitzler">GitHub</ref>
                    verfügbar sind, sodass Sie selbst die Weiterentwicklung übernehmen können. Denn
                    es gibt noch viel zu tun!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
