<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Schnitzlers Korrespondenz in Statistiken</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/statistiken.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Diese Seite versammelt Auswertungen der Korrespondenz Arthur Schnitzlers mit
                    Autorinnen und Autoren. Ein besonderes Augenmerk liegt auf den
                    Unzulänglichkeiten der dargebotenen Visualisierungen.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Zu Beginn ein Diagramm, das alle der <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc.html">über 3.500
                        edierten Korrespondenzstücke</ref> im Verlauf der Jahre zeigt:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image1.png"/>
                    <caption>Abb. 1: Alle edierten Korrespondenzstücke im Verlauf der
                        Jahre</caption>
                </figure>
                <p>Deutlich wird einerseits der schnelle Anstieg der beruflichen Korrespondenz um
                    1890. Schnitzler vernetzte sich hier innerhalb weniger Monate mit anderen
                    Schriftstellern (und zu einem geringeren Teil auch mit Schriftstellerinnen).
                    Andererseits lässt sich ein Abflauen der beruflichen Korrespondenz nach 1900
                    festmachen. Diese Entwicklungen korrelieren mit Lebensdekaden: Schnitzler wurde
                    1892 30 Jahre alt, 1902 bekam er einen Sohn und gründete eine Familie. 1912, als
                    er seinen fünfzigsten Geburtstag feierte, war er zwar am beruflichen Zenit, der
                    briefliche Austausch mit Kolleginnen und Kollegen reduzierte sich jedoch. Die
                    Betonung liegt hier auf der beruflichen Korrespondenz. Korrespondenzen mit
                    anderen Personen werden in dem Diagramm nicht berücksichtigt. Es sagt demnach
                    nichts darüber aus, ob Schnitzler um 1910 mehr mit anderen Menschen
                    korrespondierte und sich also nur die Zahl der Korrespondentinnen und
                    Korrespondenten erhöhte. Dennoch ließe sich anhand des Diagramms die These
                    aufstellen, dass der Ausbruch des Ersten Weltkriegs auch auf Schnitzlers
                    Korrespondenzen wirkte. Schnitzler teilte die Kriegsbegeisterung nicht und
                    enthielt sich öffentlichen Äußerungen. Möglicherweise dehnte sich diese
                    Zurückhaltung auch auf den beruflichen und freundschaftlichen Umgang aus – auch
                    hier könnte er sich für das Schweigen entschieden haben. Zuletzt sei erwähnt,
                    dass Schnitzler am 27. Januar 1912 einen privaten Telefonanschluss bekam, mit
                    dem er Anrufe tätigen (aber nicht empfangen) konnte. Dieses Ereignis könnte für
                    das Abflauen der brieflichen Korrespondenz ebenso relevant sein.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Als nächstes ein Diagramm, das die in der vorliegenden Edition enthaltenen mehr
                    als 2.000 beruflichen Korrespondenzstücke an Schnitzler im Laufe der Jahre
                    aufschlüsselt:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image2.png"/>
                    <caption>Abb. 2: Edierte Korrespondenzstücke an Schnitzler im Laufe der
                        Jahre</caption>
                </figure>
                <p>Erkennbar wird, dass alle das Erwachsenenleben anhaltenden Korrespondenzen die
                    Gemeinsamkeit besitzen, dass sie nach 1910 massiv zurückgehen. Für die späten
                    Jahre kommt vielleicht der <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_12438.html"
                        >Korrespondenz mit Robert Adam</ref> eine prototypische Rolle zu – sie ist
                    die derzeit umfangreichste der Jahre 1915–1919. Adam war im Zivilberuf Richter,
                    als Autor blieb er weitgehend erfolglos. Schnitzler nahm in seiner Korrespondenz
                    mit Adam die Rolle eines Ratgebers ein, der sich auch an den Gesprächen über die
                    Tätigkeit an den Gerichten interessiert haben dürfte. Zu keinem Zeitpunkt aber
                    war es ein Austausch, bei dem Schnitzler sein eigenes Schaffen zur Diskussion
                    stellte. Vor diesem Hintergrund könnte geschlossen werden, dass Schnitzler
                    selbstsicherer in seiner Arbeit wurde und weniger (brieflichen) Rat suchte.</p>
                <p>Darüber hinaus lässt sich der Umfang der einzelnen beruflichen Korrespondenzen
                    erahnen – auch wenn es sich nur um die Briefe an Schnitzler und nicht um die
                    gesamte Korrespondenz handelt. Doch genau dieser Fokus ist aussagekräftiger als
                    die Berücksichtung aller Korrespondenzstücke. Schnitzler traf zwischen den
                    Korrespondenzen höchstwahrscheinlich keine Unterscheidung und bemühte sich,
                    zumindest wenn es sich um anhaltende schriftliche Dialoge handelte, alle an ihn
                    gesandten Briefe aufzubewahren. Für seine Briefpartnerinnen und Briefpartner
                    kann das nicht immer behauptet werden. Als Daumenregel kann angenommen werden,
                    dass jedes Korrespondenzstück eine Antwort bewirkt und insgesamt also eine
                    Doppelung der Briefe in eine Richtung ein historisch adäquates Diagramm liefern
                    würde. Das sich über alle Telegramme, Briefe und Karten ergebende Verhältnis
                    beträgt aktuell jedoch 1:2, heißt: für jeden Brief von Schnitzler sind zwei an
                    ihn überliefert. Im Einzelfall ist das natürlich zu differenzieren. So hat etwa
                        <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html">Richard
                        Beer-Hofmann</ref> die an ihn gesandten Briefe besser aufbewahrt als
                    Schnitzler. Das mag wohl auch daran liegen, dass Beer-Hofmann der notorisch
                    faulste Briefschreiber war: Er schrieb nicht, sondern bewahrte auf. Die häufig
                    in den Briefen vorhandene Klage seiner Freunde, Beer-Hofmann möge zum Schreiben
                    aufgefordert werden, schränkt letztlich auch die genannte Daumenregel ein, dass
                    für jeden Brief ein Gegenbrief vorhanden sein müsste – mit Ausnahme von
                    Beer-Hofmann.</p>
                <p>Die fehlende Überlieferung von Korrespondenzstücken lässt sich auch mit einem
                    fehlenden Nachlassbewusstsein erklären. Dass beispielsweise nur wenige
                    Schriftstellerinnen einen umfangreichen Nachlass hinterließen, liegt nicht
                    daran, dass sie weniger produzierten. Es wäre dafür ein Ego notwendig gewesen,
                    das sich schwer mit der zurückhaltenden Rolle vertrug, die Schriftstellerinnen
                    für ihre Teilnahme am Kulturbetrieb einnehmen mussten. Schnitzler hingegen
                    diktierte, wenn er formell blieb, in den letzten 25 Lebensjahren seiner
                    Sekretärin die Briefe. Diese sind dann auch als Durchschläge im Nachlass
                    Schnitzlers (in diesem Fall: im Deutschen Literaturarchiv Marbach) erhalten. Es
                    dürften daher allgemein mehr formelle als informelle, persönliche (mit der Hand
                    geschriebene) Korrespondenzstücke überliefert sein. Das ist ein weiterer
                    möglicher Grund für eine Verzerrung, der näher untersucht werden müsste.</p>
                <p>Deutlich wird in Abbildung 2 jedenfalls, welche die ›großen‹ Korrespondenzen
                    sind: jene mit <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10815.html">Hermann
                        Bahr</ref>, <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html">Richard
                        Beer-Hofmann</ref>, <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11485.html">Paul
                        Goldmann</ref>, <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html">Hugo von
                        Hofmannsthal</ref> und <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_2167.html">Felix
                        Salten</ref>. Im direkten Vergleich gestalten sie sich wie folgt:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image5.png"/>
                    <caption>Abb. 3: Vergleich der Briefe an Schnitzler in den fünf umfangreichsten
                        beruflichen Korrespondenzen</caption>
                </figure>
                <p>Bemerkbar ist, dass diese Korrespondenzen parallele Bewegungen durchzumachen
                    scheinen. Die größten Schwankungen in den ersten Jahren weist die Korrespondenz
                    mit Hofmannsthal auf, doch auch der Bruch mit Goldmann Ende 1910/Anfang 1911
                    führt nicht zu einem relevant abweichenden Verlauf.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Ähnlich sieht das Diagramm aus, wenn die Anzahl aller bekannten
                    Korrespondenzstücke zwischen den vier zentralen Jung-Wienern, Arthur Schnitzler,
                    Hermann Bahr, Richard Beer-Hofmann und Hugo von Hofmannsthal, berücksichtigt
                    werden:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/jung-wien-ist-alle.png"/>
                    <caption>Abb. 4: Alle Korrespondenzen zwischen Arthur Schnitzler, Hermann Bahr,
                        Richard Beer-Hofmann und Hugo von Hofmannsthal im Laufe der Jahre</caption>
                </figure>
                <p>Auch bei diesen insgesamt 2.538 Briefen ist um 1890 ein starker Anstieg zu
                    verzeichnen. Die Korrespondenz zwischen Hofmannsthal und Beer-Hofmann setzt Ende
                    1890/Anfang 1891 ein. 1891 sind auch die ersten Korrespondenzstücke zwischen
                    Hofmannsthal und Schnitzler, Hofmannsthal und Bahr, Beer-Hofmann und Bahr,
                    Schnitzler und Bahr sowie Schnitzler und Beer-Hofmann verzeichnet. Die Anfänge
                    der Korrespondenzen korrelieren stark mit der Herausbildung der Gruppe Jung-Wien
                    und dem ersten Treffen des Vereins Jung-Wien am 17. März 1891 in der Wiener
                    Weinhandlung Wieninger.</p>
                <p>Die Korrespondenzen Hofmannsthal–Beer-Hofmann (232 Briefe), <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html"
                        >Hofmannsthal–Schnitzler</ref> (603 Briefe) und <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html"
                        >Schnitzler–Beer-Hofmann</ref> (818 Briefe) sind besonders zwischen 1892 und
                    1899, also der Blütezeit Jung-Wiens, intensiv. Hofmannsthals Korrespondenz mit
                    Bahr (441 Briefe) kommt zwar nicht an die Intensität der Korrespondenz
                    Hofmannsthals mit Schnitzler heran, ist aber noch länger stärker, besonders
                    zwischen 1891 und 1904, mit einem Höhepunkt im Jahr 1901. Ähnlich verhält sich
                    die Korrespondenz <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10815.html"
                        >Schnitzler–Bahr</ref> (359 Briefe): Sie ist zwar insgesamt weniger
                    intensiv, hat aber ihre Höhepunkte erst am Anfang des 20. Jahrhunderts, konkret
                    in den Jahren 1901 und 1903. Auch die weniger intensive Korrespondenz
                    Beer-Hofmanns mit Bahr (85 Briefe) erlebt nach ihrem ersten Höhepunkt 1894 erst
                    1904 einen Aufschwung. Die Korrespondenzen mit Bahr sind also insgesamt
                    tendenziell länger intensiver, was insbesondere auf Bahrs zentrale Rolle als
                    Mentor und Vermittler zurückzuführen sein dürfte.</p>
            </div>
            <div xml:id="container-ohne-slider"/>
            <div xml:id="container-mit-slider"/>
            <div>
                <p>Am Anfang des 20. Jahrhunderts vermindern sich die Korrespondenzen in der Regel
                    deutlich – zwischen Hofmannsthal und Schnitzler sowie zwischen Beer-Hofmann und
                    Schnitzler bereits ab 1900, kurz bevor Hofmannsthal nach Rodaun zog und die
                    regelmäßigen Treffen der Gruppe eingestellt wurden, zwischen Hofmannsthal und
                    Beer-Hofmann sowie zwischen Hofmannsthal und Bahr ab 1904. Die ohnehin weniger
                    intensive Korrespondenz zwischen Schnitzler und Bahr nimmt zwar nach 1903 ebenso
                    stark ab, bleibt jedoch bis in die 1920er Jahre noch regelmäßiger bestehen. Auch
                    die Korrespondenz zwischen Beer-Hofmann und Bahr, die 1907 (Ende von Bahrs
                    Berufung an das Deutsche Theater Berlin) und 1918 (Beginn von Bahrs Zeit als
                    erster Dramaturg am Wiener Burgtheater) noch einmal verhältnismäßig intensiv
                    wird, nimmt erst ab 1919 stark ab.</p>
                <p>Alle Korrespondenzen zwischen den Jung-Wienern enden in den späten 1920er oder
                    frühen 1930er Jahren. Mit dem Tod Hofmannsthals im Jahr 1929 enden seine
                    Korrespondenzen mit Schnitzler und Beer-Hofmann. Bereits im Jahr davor hatte die
                    seit 1914 (Ausbruch des Ersten Weltkriegs) kaum noch bestehende Korrespondenz
                    Hofmannsthals mit Bahr geendet. Noch früher, im Jahr 1925 – Bahr war zu diesem
                    Zeitpunkt bereits drei Jahre in Salzburg –, endete die Korrespondenz zwischen
                    Beer-Hofmann und Bahr. Mit Schnitzlers Tod im Jahr 1931 endete schließlich auch
                    die Korrespondenz zwischen Bahr und Schnitzler.</p>
            </div>
            <div>
                <p>Ein Punkt schränkt die Aussagekraft der letzten Abbildungen stark ein: Sie geben
                    die Anzahl der Korrespondenzstücke, nicht aber deren Umfang wieder. Für jede
                    hier edierte Korrespondenz mit Schnitzler kann dieses Detail einzeln in den
                    Statistiken zu den Korrespondenzen studiert werden (siehe z. B. <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html">Richard
                        Beer-Hofmann</ref>). Dass dieser Punkt relevant ist, wird beispielsweise
                    daran erkennbar, dass von Hofmannsthal zwar mehr Korrespondenzstücke überliefert
                    sind, sich die Textmenge aber mehr oder minder mit jener Schnitzlers deckt (vgl.
                    die <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/statistik_pmb11740.html"
                        >Statistik Hofmannsthal–Schnitzler</ref>).</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Nun also ein Diagramm, das die edierten Korrespondenzen auf Basis des Umfangs der
                    Korrespondenzstücke auswertet:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image4.png"/>
                    <caption>Abb. 7: Alle edierten Korrespondenzstücke nach Textlänge</caption>
                </figure>
                <p>Auffallend ist sowohl hier als auch in Abbildung 2, dass die <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11485.html"
                        >Korrespondenz mit Goldmann</ref> (rot) über weite Strecken die
                    umfangreichste von Schnitzlers Lebens wäre, relativierte der Verlust der
                    Gegenbriefe (Schnitzlers an Goldmann) nicht die statistische Auswertung.
                    Besonders deutlich wird das im direkten Vergleich mit der <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html"
                        >Korrespondenz mit Hofmannsthal</ref>:</p>
            </div>
            <div type="image">
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image3.png"/>
                    <caption>Abb. 8: Paul Goldmann und Hugo von Hofmannsthal an Schnitzler nach
                        Textlänge</caption>
                </figure>
                <p>Für den überdurchschnittlichen Umfang der Korrespondenz mit Goldmann gibt es
                    einen zentralen Grund: Goldmann lebte ab April 1891 nicht mehr in Wien, hatte
                    also einen größeren Erklärungsbedarf als etwa Hofmannsthal, der in der selben
                    Stadt wie Schnitzler wohnte und mit diesem vieles mündlich besprechen konnte. So
                    könnte die These aufgestellt werden, dass Hofmannsthal in <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Schnitzlers
                        Tagebuch</ref> häufiger erwähnt wird, weil sie sich öfter persönlich
                    begegneten.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Dieses Diagramm zeigt nun die Erwähnungen Goldmanns und Hofmannsthals in Schnitzlers
                    Tagebuch im Vergleich zur Anzahl der Korrespondenzstücke der beiden an
                    Schnitzler:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image6.png"/>
                    <caption>Abb. 9: Erwähnungen im Tagebuch und Anzahl der Korrespondenzstücke an
                        Schnitzler von Goldmann und Hofmannsthal</caption>
                </figure>
                <p>Als erste Beobachtung lässt sich ganz allgemein (und wenig überraschend)
                    feststellen, dass die Anzahl der Erwähnungen im Tagebuch und die Anzahl der
                    Korrespondenzstücke weitgehend korrelieren. Während Goldmann nach seinen
                    Verwerfungen mit Schnitzler gleich zu Beginn des 20. Jahrhunderts weitgehend aus
                    Tagebuch und Korrespondenz verschwindet, bleibt Hofmannsthal im Tagebuch
                    durchweg stärker präsent. Auch die vorige Hypothese lässt sich verifizieren:
                    Hofmannsthal wird im Tagebuch grundsätzlich häufiger als Goldmann erwähnt. Die
                    beiden Faktoren Anzahl der Korrespondenzstücke an Schnitzler und Erwähnungen im
                    Tagebuch stehen also in weitgehender Korrelation und erlauben Auskunft über den
                    Fluss der sozialen Energie in Schnitzlers Beziehungen. Damit dürften aber auch
                    schon die Grenzen der statistischen Auswertung erreicht sein. Ein abschließendes
                    Urteil wäre nur durch Detailstudien möglich, bei der auch die Textinhalte
                    berücksichtigt werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
