<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Projektstand (Dezember 2023)</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/status.xml</idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit, die 2021 <ref type="URL"
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bproject_number%5D=31277"
                        >bewilligt</ref> wurde, wurden bislang folgende, vom Umfang geringere
                    Korrespondenzen mit Autorinnen vollständig ediert:</p>
                <list>
                    <item>Marie von Ebner-Eschenbach (1830–1916)</item>
                    <item>Auguste Hauschner (1850–1924)</item>
                    <item>Marie Herzfeld (1855–1940)</item>
                    <item>Else Lasker-Schüler (1869–1945)</item>
                    <item>Karin Michaëlis (1872–1950)</item>
                </list>
                <p>Ein Verzeichnis aller enthaltenen Korrespondenzen ist <ref type="URL"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/tocs.html">hier</ref> zu
                    finden.</p>
                <p>Mit der Arbeit an den umfangreichen Korrespondenzen mit Paul Goldmann (1865–1935)
                    und Felix Salten (1869–1945) wurde begonnen. Besonders ersterer erweist sich als
                    komplexer als gedacht. Einerseits, weil die Briefe im Durchschnitt über zehn
                    Seiten lang sind und damit deutlich umfangreicher als jene aller anderen
                    Korrespondenzpartnerinnen und -partner. Andererseits, weil die zumeist fehlenden
                    Gegenbriefe den Kommentarbedarf zusätzlich steigern, da teilweise mühsam
                    rekonstruiert werden muss, wovon die Rede ist. Bislang konnten wir immerhin alle
                    Briefe der Korrespondenz zwischen Schnitzler und Goldmann anlegen (ca. 560
                    Stück), ein großer Teil befindet sich jedoch noch in einem Entwurfsstadium. Zu
                    dieser Korrespondenz gehören auch einige wenige Briefe Goldmanns an Olga
                    Schnitzler und Briefe von Goldmanns Frau Eva Marie sowie seiner Tochter
                    Franziska an Schnitzler. Von der Korrespondenz mit Felix Salten sind zum
                    aktuellen Zeitpunkt die Briefe Schnitzlers an ihn aufgenommen (ca. 90 Stück),
                    aber auch die Edition der Gegenbriefe wird in der Projektlaufzeit fertiggestellt
                    werden. Aktuell sind ca. 280 Briefe von Salten an Schnitzler (bis inkl. 1909)
                    angelegt, wobei sich in diesem Fall fast alle noch in einem Entwurfsstadium
                    befinden.</p>
                <p>In der zweiten Projektlaufzeit hat auch ein technischer Umstieg stattgefunden.
                    Die nur wenige Monate alte, auf eXist basierende Webseite wurde zu Gunsten
                    statischer HTML-Seiten aufgegeben. Wir erhoffen uns dadurch, dass die digitale
                    Edition eine deutlich längere Halbwertszeit hat.</p>
                <p>Außerdem wurden verschiedene weitere Veröffentlichungen zu Schnitzler realisiert,
                    die meisten davon digital:</p>
                <list>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler: Lektüren</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur
                            Schnitzler: Aufenthaltsorte</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/">Clara
                            Katharina Pollaczek: Arthur Schnitzler und ich</ref> (enthält auch die
                        Korrespondenz Schnitzler–Pollaczek)</item>
                    <item>Arthur Schnitzler: <ref type="URL"
                            target="https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/"><title>Das
                                Zeitlose ist von kürzester Dauer. Interviews, Meinungen, Proteste
                                (1891–1931)</title></ref>, erschien im Oktober 2023 im
                        Wallstein-Verlag</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/">Hermann
                            Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente
                            (1891–1931)</ref> (neue Website)</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/"
                            >Arthur Schnitzler – Chronik</ref></item>
                </list>
                <p>Weiters wurde ein Werkregister für die digitale Edition des Tagebuchs (<ref
                        type="URL"
                        target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/listwork.html">Tagebuch:
                        Werke</ref>) erstellt und mit der Lektüreliste und den Briefen abgeglichen.
                    Auch wurden die Projekte stark verzahnt, wodurch bedeutende Informationsgewinne
                    für alle möglichen Unternehmungen erreicht werden. Die im Webservice <ref
                        type="URL" target="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/">PMB – Personen der Moderne
                        Basis</ref> erfassten Entitäten haben sich zudem nahezu verdreifacht. Die
                    Datenbank erfasst nun noch ausführlichere Personen-, Werk-, Institutions-, Orts-
                    und Ereignisnetzwerke rund um Schnitzler, Karl Kraus und Hermann Bahr.</p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
