<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Projektstand (April 2023)</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/status.xml</idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Einige Ergebnisse der zweiten Projektlaufzeit finden sich nicht auf dieser
                    Seite, sondern an anderer Stelle:
                    
                </p>
                <list>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/">Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</ref> (neu aufgesetzte Website)</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur Schnitzler: Lektüren</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur Schnitzler: Orte</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/">Clara Katharina Pollaczek: Arthur Schnitzler und ich</ref> (enthält auch die Korrespondenz Schnitzler–Pollaczek)</item>
                    <item>Arthur Schnitzler: <title>Das Zeitlose ist von kürzester Dauer. Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931)</title>, erscheint im Sommer 2023 im Wallstein-Verlag</item>
                    
                </list>
                <p>Mehrere (vom Umfang geringe) Korrespondenzen mit Frauen (Else Lasker-Schüler, Marie von Ebner-Eschenbach, Marie Herzfeld, Karin Michaelis)
                    wurden fertiggestellt. Mit der Arbeit an den umfangreichen Korrespondenzen mit Paul Goldmann und
                    Felix Salten wurde begonnen. Besonders ersterer erwies sich als komplexer als gedacht, einerseits, weil die Briefe im Durchschnitt
                    über zehn Seiten lang sind und damit deutlich umfangreicher als jene aller anderen Korrespondenzpartnerinnen
                    und Korrespondenzpartner; andererseits, weil
                    die zumeist fehlenden Gegenbriefe den Kommentarbedarf zusätzlich steigern, da teilweise mühsam rekonstruiert
                    werden muss, wovon die Rede ist.</p>
                <p>Wenn Sie das lesen, hat auch ein technischer Umstieg stattgefunden. Die nur wenige Monate alte, auf
                    eXist basierende Seite wurde aufgegeben, und auf statische HTML-Seiten als Grundlage für die Wiedergabe
                    gewechselt. Das hat den Vorteil, dass diese und die anderen oben genannten Seiten hoffentlich eine deutlich längere
                Halbwertszeit haben.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
