<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Projektstatus</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/status.xml</idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Warum hat sich in der zweiten Projektlaufzeit bislang so viel auf anderen
                    Websites getan und so wenig auf dieser Projektseite selbst? Einerseits, weil
                    eben so viel anderswo geschah: 
                    
                </p>
                <list>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-lektueren.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur Schnitzler: Lektüren</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-orte.acdh.oeaw.ac.at/">Arthur Schnitzler: Orte</ref></item>
                    <item><ref type="URL" target="https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at/">Clara Katharina Pollaczek: Arthur Schnitzler und ich</ref> (enthält auch die Korrespondenz Schnitzler–Pollaczek)</item>
                    <item>Arthur Schnitzler: <title>Das Zeitlose ist von kürzester Dauer. Interviews, Meinungen, Proteste (1891–1931).</title>, erscheint 2023 im Wallstein-Verlag</item>
                    <item><ref type="URL" target="https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/">Hermann Bahr, Arthur Schnitzler: Briefwechsel, Aufzeichnungen, Dokumente (1891–1931)</ref> (neue Website)</item>
                </list>
                <p>Und wenn man sich diese Seiten und auch das digitale Tagebuch ansieht, dann sieht man auch, dass 
                sich die technische Grundlage geändert hat und von einer eXist-Instanz auf die Wiedergabe als
                HTML-Seiten gewechselt wurde. Das hat den Vorteil, dass die Seiten hoffentlich eine deutlich längere
                Halbwertszeit haben. Deswegen musste unsere Projektseite neu geplant werden. Und das geschah sozusagen
                stufenweise, indem jedes der vorher genannten, kleineren Projekte mit Funktionen ausgestattet
                wurde, die nun auch auf dieser Seite zum Einsatz kommen.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
