<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Schnitzlers Korrespondenz in Statistiken</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/statistiken.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Diese Seite versammelt Auswertungen der Korrespondenz Arthur Schnitzlers mit
                    Autorinnen und Autoren. Dabei sollen ein besonderes Augenmerk auf die
                    Unzulänglichkeiten der jeweiligen Darstellung gelegt und die sich erweisenden
                    Probleme direkt anhand der jeweiligen Diagramme angesprochen werden. </p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Das folgende Diagramm zeigt alle edierten Korrespondenzstücke im Verlauf der
                    Zeit:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image1.png"/>
                    <caption>Abb. 1: Alle edierten Korrespondenzstücke (Februar 2024)</caption>
                </figure>
                <p>Gut erkennbar ist der schnelle Anstieg der beruflichen Korrespondenzen um 1890,
                    also wie innerhalb weniger Monate Schnitzler sich mit Schriftstellern (und zu
                    einem geringeren Teil: Schriftstellerinnen) vernetzt. Auch das Abflauen nach
                    1900 lässt sich festmachen. Man könnte diese Befunde grob in Lebensdekaden
                    einordnen: Schnitzler wurde 1892 30 Jahre alt, 1902 bekam er einen Sohn und
                    gründete eine Familie; 1912, als er seinen fünfzigsten Geburtstag feierte, war
                    er am beruflichen Zenit – der briefliche Austausch mit Kolleginnen und Kollegen
                    reduzierte sich in dieser Zeit jedoch. Das sagt aber nichts darüber aus, ob er
                    zu diesem Zeitpunkt mehr mit anderen Menschen korrespondierte und sich also nur
                    die Zahl der Korrespondentinnen und Korrespondenten erhöhte. Anhand des
                    Diagramms ließe sich die These aufstellen, dass der Kriegsausbruch und
                    Schnitzlers damit einhergehende Zurückhaltung (er teilte die Kriegsbegeisterung
                    nicht, sondern enthielt sich öffentlichen Äußerungen) sich auch auf den
                    beruflichen und freundschaftlichen Umgang ausdehnte und er sich auch hier für
                    das Schweigen entschied. Auch der Umstand, dass er am 27. Januar 1912 einen
                    privaten Telefonanschluss bekam, mit dem er Anrufe tätigen konnte (nicht aber
                    empfangen), ließe sich als relevantes Ereignis festhalten. </p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Dieses Diagramm schlüsselt 45 berufliche Korrespondenzen Schnitzlers auf: </p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image2.png"/>
                    <caption>Abb. 2: Edierte Korrespondenzstücke an Schnitzler (Februar 2024)</caption>
                </figure>
                <p>Hier lässt sich der Umfang der einzelnen Korrespondenzen erahnen. Es ist
                    zumindest deutlich, welche die ›großen‹ Korrespondenzen sind. Erkennbar ist
                    außerdem, dass alle das Erwachsenenleben anhaltende Korrespondenzen die
                    Gemeinsamkeit besitzen, dass sie nach 1910 massiv zurückgehen. Vielleicht kommt
                    der Korrespondenz mit Robert Adam eine prototypische Rolle für die späten Jahre
                    zu, da sie die derzeit umfangreichste der Jahre 1915–1919 darstellt. Adam war im
                    Zivilberuf Richter und als Autor blieb er weitgehend erfolglos. Schnitzlers
                    Rolle in der Korrespondenz war die eines Ratgebers, der sich auch an den
                    Gesprächen über die Tätigkeit an den Gerichten interessiert haben dürfte. Zu
                    keinem Zeitpunkt aber war es ein Austausch, bei dem Schnitzler sein eigenes
                    Schaffen zur Diskussion stellte. Auf den Punkt gebracht: Der Abstieg in der
                    Korrespondenz lässt sich so verstehen, dass Schnitzler selbstsicherer in seiner
                    Arbeit wurde und weniger Rat suchte.</p>
                <p>Zwei Schwierigkeiten schränken die Aussagekraft des Diagramms stark ein: Erstens
                    gibt es die Anzahl der Korrespondenzstücke, nicht aber ihren Umfang wieder.
                    Diese Unterscheidung kann für jede Korrespondenz einzeln in den Statistiken zu
                    den Korrespondenzen studiert werden. Man beachte beispielsweise, dass von
                    Hofmannsthal zwar mehr Korrespondenzstücke überliefert sind, sich die Textmenge
                    aber mehr oder minder mit jener Schnitzlers deckt: <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/statistik_pmb11740.html"
                        >zur Statistik Hofmannsthal–Schnitzler</ref>. Zweitens ist vor allem der
                    Umstand problematisch, dass die Gesamtanzahl der Korrespondenzstücke
                    berücksichtigt wird. Auf Erfahrung aufbauend kann die Hypothese gebildet werden,
                    dass Schnitzler zwischen den Korrespondenzen keine Unterscheidung traf und sich
                    bemühte, alle an ihn gesandten Briefe aufzubewahren, zumindest wenn es sich um
                    fortgeführte schriftliche Dialoge handelte. Deshalb ist es aussagekräftiger,
                    sich nur auf die erhaltenen Korrespondenzstücke im Nachlass Schnitzlers zu
                    konzentrieren. Damit lassen sich auch stichhaltigere Aussagen über die
                    Intensität eines Austausches treffen. </p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Hier nun ein Diagramm, das nur die Korrespondenzstücke an Schnitzler, nach
                    Korrespondenzen gruppiert, auswertet: </p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image3.png"/>
                    <caption>Abb. 3: Paul Goldmann und Hugo von Hofmannsthal an Schnitzler, Zeichenanzahl</caption>
                </figure>
                <p>In den Abbildungen 2 und 3 fällt auf, dass die Korrespondenz Goldmanns (rot) –
                    vor allem im Vergleich zu jener mit Hofmannsthal (himmelblau) – über weite
                    Strecken die umfangreichste seines Lebens wäre, dass aber der Verlust der
                    Gegenbriefe Schnitzlers in der statistischen Auswertung relativierend wirkt.
                    Ausgewertet auf die Textmenge ist das noch einmal deutlicher: </p>
            </div>
            <div type="image">
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image4.png"/>
                    <caption>Abb. 4: Alle edierten Korrespondenzstücke nach Textlänge (Februar 2024)</caption>
                </figure>
                <p>Für den überdurchschnittlichen Umfang der Korrespondenz mit Goldmann gibt es
                    einen zentralen Grund: Goldmann lebte ab April 1891 nicht mehr in Wien, hatte
                    also einen größeren Erklärungsbedarf als etwa Hofmannsthal, der in der gleichen
                    Stadt wie Schnitzler wohnte und mit diesem vieles mündlich besprechen konnte. In
                    einem nächsten Schritt könnten die Erwähnungen im Tagebuch Schnitzlers
                    berücksichtigt werden. Die Hypothese lautet, dass Hofmannsthal im Tagebuch
                    häufiger als Goldmann erwähnt wird, weil sie sich öfter persönlich
                    begegneten.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Dieses Diagramm zeigt die Erwähnungen Goldmanns und Hofmannsthals in Schnitzlers
                    Tagebuch und die Anzahl der Korrespondenzstücke der beiden an Schnitzler: </p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image5.png"/>
                    <caption>Abb. 5: Vergleich der fünf umfangreichsten Korrespondenzen</caption>
                </figure>
                <p>Als erste Beobachtung lässt sich ganz allgemein (und wenig überraschend)
                    feststellen, dass die Anzahl der Erwähnungen im Tagebuch und die Anzahl der
                    Korrespondenzstücke weitgehend korrelieren. Während Goldmann nach seinen
                    Verwerfungen mit Schnitzler gleich zu Beginn des 20. Jahrhunderts weitgehend aus
                    Tagebuch und Korrespondenz verschwindet, bleibt Hofmannsthal im Tagebuch
                    durchweg stärker präsent. Auch die Hypothese über den Aufenthaltsort lässt sich
                    verifizieren: Hofmannsthal wird im Tagebuch grundsätzlich häufiger als Goldmann
                    erwähnt. Die beiden Faktoren Anzahl der Korrespondenzstücke an Schnitzler und
                    Erwähnungen im Tagebuch stehen also in weitgehender Korrelation und erlauben
                    Auskunft über den Fluss der sozialen Energie in Schnitzlers Beziehungen. Damit
                    dürften aber auch schon die Grenzen der statistischen Auswertung erreicht sein.
                    Ein abschließendes Urteil wäre nur durch Detailstudien möglich, bei der auch die
                    Textinhalte berücksichtigt werden. </p>
                <p>Zurück zur Gesamtheit der edierten Korrespondenzstücke. Als Daumenregel kann angenommen werden, dass jedes Korrespondenzstück eine Antwort bewirkt und insgesamt also eine Doppelung der Briefe in eine Richtung ein historisch adäquates Diagramm liefern würde. Das sich über alle Telegramme, Briefe und Karten ergebende Verhältnis beträgt 1:2, das heißt: für jeden Brief von Schnitzler sind zwei an ihn überliefert. Im Einzelfall ist das natürlich zu differenzieren. So hat Richard Beer-Hofmann die an ihn gesandten Briefe besser aufbewahrt als Schnitzler. (Es mag damit in Zusammenhang stehen, dass er auch der notorisch faulste Briefschreiber war: Er schrieb nicht, sondern bewahrte auf. Die häufig in den Briefen vorhandene Klage seiner Freunde, Beer-Hofmann möge zum Schreiben aufgefordert werden, schränkt auch die oben angeführte Daumenregel ein, dass für jeden Brief ein Gegenbrief vorhanden sein müsste – mit Ausnahme von Beer-Hofmann.) 
                </p>
                <p>Die fehlende Überlieferung von Korrespondenzstücken lässt sich mit dem Nachlassbewusstsein erklären: Dass beispielsweise nur wenige Schriftstellerinnen einen umfangreichen Nachlass hinterließen, liegt nicht daran, dass sie weniger produzierten. Es wäre dafür ein Ego notwendig gewesen, das sich schwer mit der zurückhaltenden Rolle vertrug, die Schriftstellerinnen für ihre Teilnahme am Kulturbetrieb einnehmen mussten. Was Schnitzler anbelangt, so diktierte er, wenn er formell blieb, in den letzten 25 Lebensjahren seiner Sekretärin die Briefe. Diese sind dann auch als Durchschläge im Nachlass Schnitzlers (in diesem Fall: im Deutschen Literaturarchiv Marbach) erhalten. Es dürften also mehr formelle als informelle, persönliche (mit der Hand geschriebene) Korrespondenzstücke überliefert sein. Auch diese mögliche Verzerrung müsste aber genauer untersucht werden.
                </p>
               
            </div>
            <div type="image">
                <p>Nun noch zu einer anderen Betrachtung, die der Ausgangspunkt für eine statistische Untersuchung von Jung-Wien werden kann. Konzentriert man sich auf die fünf umfangreichsten hier edierten Korrespondenzen und berücksichtigt die Korrespondenzstücke pro Jahr, dann sieht das Diagramm so aus:
                </p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image6.png"/>
                    <caption>Abb. 6: Erwähnungen im Tagebuch und Anzahl der Korrespondenzstücke an Schnitzler von
                        Goldmann und Hofmannsthal</caption>
                </figure>
                <p>Die umfangreichen, das ganze Berufsleben Schnitzlers als Schriftsteller umfassenden Korrespondenzen scheinen durchweg parallele Bewegungen durchzumachen. Die Korrespondenz mit Hofmannsthal weist (zumindest in den ersten Jahren) die größten Schwankungen auf, doch auch der Bruch mit Goldmann führt nicht zu einem relevant abweichenden Verlauf. 
                </p>
            </div>
            
            <div>
                <p><hi rend="italic">(Ende. Fortsetzung mit einer Untersuchung der Textsorten und der Korrespondenzen Jung-Wiens demnächst.)</hi>
                </p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
