<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Schnitzlers Korrespondenz in Statistiken</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Gerd-Hermann</forename>
                        <surname>Susen</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename>Laura</forename>
                        <surname>Untner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/statistiken.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Diese Seite versammelt Auswertungen der Korrespondenz Arthur Schnitzlers mit
                    Autorinnen und Autoren. Ein besonderes Augenmerk liegt auf den Beschränkungen
                    der Aussagekraft, die die jeweiligen dargebotenen Visualisierungen mit sich
                    bringen.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Zu Beginn ein Diagramm, das alle der <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc.html">über 3.600
                        edierten Korrespondenzstücke</ref> im Verlauf der Jahre zeigt:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image1.png"/>
                    <caption>Abb. 1: Alle edierten Korrespondenzstücke im Verlauf der
                        Jahre</caption>
                </figure>
                <p>Deutlich wird einerseits der schnelle Anstieg der beruflichen Korrespondenz um
                    1890. Schnitzler vernetzte sich hier innerhalb weniger Monate mit anderen
                    Schriftstellern (und zu einem geringeren Teil auch mit Schriftstellerinnen).
                    Andererseits lässt sich ein Abflauen der beruflichen Korrespondenz nach 1900
                    festmachen. Diese Entwicklungen korrelieren mit Lebensdekaden: Schnitzler wurde
                    1892 30 Jahre alt, 1902 bekam er einen Sohn und gründete eine Familie. 1912, als
                    er seinen fünfzigsten Geburtstag feierte, war er zwar am beruflichen Zenit, der
                    briefliche Austausch mit Kolleginnen und Kollegen reduzierte sich jedoch. Die
                    Betonung liegt hier auf der beruflichen Korrespondenz. Korrespondenzen mit
                    anderen Personen werden in dem Diagramm nicht berücksichtigt. Es sagt demnach
                    nichts darüber aus, ob Schnitzler um 1910 mehr mit anderen Menschen
                    korrespondierte und sich also nur die Zahl der Korrespondentinnen und
                    Korrespondenten erhöhte. Dennoch ließe sich anhand des Diagramms die These
                    aufstellen, dass der Ausbruch des Ersten Weltkriegs auch auf Schnitzlers
                    Korrespondenzen wirkte. Schnitzler teilte die Kriegsbegeisterung nicht und
                    enthielt sich öffentlichen Äußerungen. Möglicherweise dehnte sich diese
                    Zurückhaltung auch auf den beruflichen und freundschaftlichen Umgang aus – auch
                    hier könnte er sich für das Schweigen entschieden haben. Zuletzt sei erwähnt,
                    dass Schnitzler am 27. Januar 1912 einen privaten Telefonanschluss bekam, mit
                    dem er Anrufe tätigen (aber nicht empfangen) konnte. Dieses Ereignis könnte für
                    das Abflauen der brieflichen Korrespondenz ebenso relevant sein.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Als nächstes ein Diagramm, das die in der vorliegenden Edition enthaltenen, mehr
                    als 2.000 beruflichen Korrespondenzstücke an Schnitzler im Laufe der Jahre
                    aufschlüsselt:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image2.png"/>
                    <caption>Abb. 2: Edierte Korrespondenzstücke an Schnitzler im Laufe der
                        Jahre</caption>
                </figure>
                <p>Erkennbar wird, dass alle Korrespondenzen, die früh begannen und anhielten, die
                    Gemeinsamkeit besitzen, dass sie nach 1910 massiv zurückgehen. Für die späten
                    Jahre fällt der <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_12438.html"
                        >Korrespondenz mit Robert Adam</ref> eine besondere Rolle zu: Sie ist die
                    derzeit umfangreichste der Jahre 1915–1919. Adam war im Zivilberuf Richter, als
                    Autor blieb er weitgehend erfolglos. Schnitzler nahm in seiner Korrespondenz mit
                    Adam die Rolle eines Ratgebers ein, der sich auch an den Gesprächen über die
                    Tätigkeit an den Gerichten interessiert haben dürfte. Zu keinem Zeitpunkt aber
                    war es ein Austausch, bei dem Schnitzler sein eigenes Schaffen zur Diskussion
                    stellte. Vor diesem Hintergrund könnte geschlossen werden, dass Schnitzler
                    selbstsicherer in seiner Arbeit wurde und weniger Rat bei ›gleichrangigen‹
                    Kollegen (bewusst in rein männlicher Form) suchte.</p>
                <p>Darüber hinaus lässt sich der Umfang der einzelnen beruflichen Korrespondenzen
                    erahnen – auch wenn es sich nur um die Briefe an Schnitzler und nicht um die
                    gesamte Korrespondenz handelt. Dieser Fokus auf die empfangenen
                    Korrespondenzstücke ist tatsächlich aussagekräftiger als die Berücksichtung
                    aller überlieferten Objekte. Schnitzler traf zwischen den Korrespondenzen
                    höchstwahrscheinlich keine Unterscheidung und bemühte sich, zumindest wenn es
                    sich um anhaltende schriftliche Dialoge handelte, alle an ihn gesandten Briefe
                    aufzubewahren. Diese Indifferenz den unterschiedlichen Absenderinnen und
                    Absendern gegenüber ermöglicht es, die Nachlassüberlieferung als Konstante zu
                    begreifen, mithilfe derer schließlich alle Korrespondenzen vergleichbar werden.
                    Gelegentlich lässt sich zwar das Fehlen einzelner Objekte, zumeist marginaler
                    Natur wie Postkarten oder Telegramme, nachweisen. Geschätzt dürften die an
                    Schnitzler adressierten Schreiben aber in einer umfangreicheren Korrespondenz zu
                        90<c rendition="#prozent"/>, in einer kleineren vollständig aufbewahrt sein.
                    Für seine Briefpartnerinnen und Briefpartner kann das nicht immer behauptet
                    werden. Eine Annäherung an die Anzahl der verlorenen Korrespondenzstücke kann
                    ermittelt werden, wenn angenommen wird, dass jeder Brief eine Antwort bewirkte.
                    Insgesamt würde also eine Doppelung der Briefe an Schnitzler ein historisch
                    adäquates Diagramm liefern. Das sich über alle Telegramme, Briefe und Karten
                    ergebende Verhältnis beträgt aktuell jedoch 1:2, heißt: für jeden Brief von
                    Schnitzler sind zwei an ihn überliefert. Im Einzelfall ist das natürlich zu
                    differenzieren. So sind etwa bei manchen kleineren Korrespondenzen alle Briefe
                    überliefert. Auch <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html">Richard
                        Beer-Hofmann</ref> hat die an ihn gesandten Briefe besser aufbewahrt als
                    Schnitzler. Das mag damit zusammenhängen, dass Beer-Hofmann der notorisch
                    faulste Briefschreiber war: Er schrieb nicht, sondern bewahrte auf.</p>
                <p>Die fehlende Überlieferung von Korrespondenzstücken lässt sich teilweise mit
                    einem mangelnden Nachlassbewusstsein erklären: Dass nur wenige
                    Schriftstellerinnen einen umfangreichen Nachlass hinterlassen haben, liegt nicht
                    daran, dass sie weniger produzierten. Sie hätten dafür ein Selbstverständnis
                    pflegen müssen, das sich schwer mit der zurückhaltenden Rolle vertrug, die sie
                    für ihre Teilnahme am Kulturbetrieb einnehmen mussten. Anders gesagt: Während
                    für jemanden wie Schnitzler die Aufbewahrung persönlicher und beruflicher
                    Papiere auch seinen Status als Schriftsteller legitimierte, wäre eine Frau, die
                    einen vergleichbaren Nachlass aufgebaut und gepflegt hätte, wohl als eitel und
                    prätentiös eingestuft worden. Was Schnitzler anbelangt, so diktierte er, wenn er
                    formell blieb, in den letzten 25 Lebensjahren seiner Sekretärin die Briefe.
                    Diese sind dann auch als Durchschläge im Nachlass Schnitzlers (in diesem Fall:
                    im Deutschen Literaturarchiv Marbach) erhalten. Es dürften also mehr formelle
                    als informelle, persönliche (mit der Hand geschriebene) Korrespondenzstücke
                    überliefert sein. Auch diese mögliche Verzerrung müsste genauer untersucht
                    werden.</p>
                <p>Deutlich wird in Abbildung 2 jedenfalls, welche die ›großen‹ Korrespondenzen
                    sind: jene mit <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10815.html">Hermann
                        Bahr</ref>, <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html">Richard
                        Beer-Hofmann</ref>, <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11485.html">Paul
                        Goldmann</ref>, <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html">Hugo von
                        Hofmannsthal</ref> und <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_2167.html">Felix
                        Salten</ref>. Im direkten Vergleich gestalten sie sich wie folgt:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image5.png"/>
                    <caption>Abb. 3: Vergleich der an Schnitzler gerichteten Briefe in den fünf
                        umfangreichsten beruflichen Korrespondenzen</caption>
                </figure>
                <p>Bemerkbar ist, dass diese Korrespondenzen parallele Bewegungen durchzumachen
                    scheinen. Die größten Schwankungen in den ersten Jahren weist die Korrespondenz
                    mit Hofmannsthal auf, doch auch der Bruch mit Goldmann Ende 1910/Anfang 1911
                    führt nicht zu einem relevant abweichenden Verlauf.</p>
            </div>
            <div>
                <p>Ein Punkt schränkt die Aussagekraft der letzten Abbildungen stark ein: Sie geben
                    die Anzahl der Korrespondenzstücke, nicht aber deren Umfang wieder. Für jede
                    hier edierte Korrespondenz mit Schnitzler kann dieses Detail einzeln in den
                    Statistiken zu den Korrespondenzen studiert werden (siehe z. B. <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html">Richard
                        Beer-Hofmann</ref>). Dass dieser Punkt relevant ist, wird beispielsweise
                    daran erkennbar, dass von Hofmannsthal zwar mehr Korrespondenzstücke überliefert
                    sind, sich die Textmenge aber mehr oder minder mit jener Schnitzlers deckt (vgl.
                    die <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/statistik_pmb11740.html"
                        >Statistik Hofmannsthal–Schnitzler</ref>).</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Nun also ein Diagramm, das die edierten Korrespondenzen auf Basis des Umfangs der
                    Korrespondenzstücke auswertet:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image4.png"/>
                    <caption>Abb. 7: Alle edierten Korrespondenzstücke nach Textlänge</caption>
                </figure>
                <p>Auffallend ist sowohl hier als auch in Abbildung 2, dass die <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11485.html"
                        >Korrespondenz mit Goldmann</ref> (rot) über weite Strecken die
                    umfangreichste von Schnitzlers Lebens wäre, relativierte der Verlust der
                    Gegenbriefe (Schnitzlers an Goldmann) nicht die statistische Auswertung.
                    Besonders deutlich wird das im direkten Vergleich mit <ref type="url"
                        target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html"
                        >Schnitzlers Korrespondenz mit Hofmannsthal</ref>:</p>
            </div>
            <div type="image">
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image3.png"/>
                    <caption>Abb. 8: Paul Goldmann und Hugo von Hofmannsthal an Schnitzler nach
                        Textlänge</caption>
                </figure>
                <p>Für den überdurchschnittlichen Umfang der Korrespondenz mit Goldmann gibt es
                    einen zentralen Grund: Goldmann lebte ab April 1891 nicht mehr in Wien, hatte
                    also einen größeren Erklärungsbedarf als etwa Hofmannsthal, der in der selben
                    Stadt wie Schnitzler wohnte und mit diesem vieles mündlich besprechen konnte.
                    Daran anschließend könnte die These aufgestellt werden, dass Hofmannsthal in
                        <ref type="url" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/"
                        >Schnitzlers Tagebuch</ref> häufiger erwähnt wird, weil sie sich öfter
                    persönlich begegneten.</p>
            </div>
            <div type="image">
                <p>Dieses Diagramm zeigt nun die Erwähnungen Goldmanns und Hofmannsthals in
                    Schnitzlers Tagebuch im Vergleich zur Anzahl der Korrespondenzstücke der beiden
                    an Schnitzler:</p>
                <figure>
                    <graphic url="img/statistik/image6.png"/>
                    <caption>Abb. 9: Erwähnungen im Tagebuch und Anzahl der Korrespondenzstücke an
                        Schnitzler von Goldmann und Hofmannsthal</caption>
                </figure>
                <p>Als erste Beobachtung lässt sich ganz allgemein (und wenig überraschend)
                    feststellen, dass die Anzahl der Erwähnungen im Tagebuch und die Anzahl der
                    Korrespondenzstücke weitgehend korrelieren. Während Goldmann nach seinen
                    Verwerfungen mit Schnitzler zu Beginn des 20. Jahrhunderts weitgehend aus
                    Tagebuch und Korrespondenz verschwindet, bleibt Hofmannsthal im Tagebuch
                    durchweg stärker präsent. Auch die vorige Hypothese lässt sich verifizieren:
                    Hofmannsthal wird im Tagebuch grundsätzlich häufiger als Goldmann erwähnt. Die
                    beiden Faktoren Anzahl der Korrespondenzstücke an Schnitzler und Erwähnungen im
                    Tagebuch stehen also in weitgehender Korrelation und erlauben Auskunft über den
                    Fluss der sozialen Energie in Schnitzlers Beziehungen. Damit dürften aber auch
                    schon die Grenzen der statistischen Auswertung erreicht sein. Ein abschließendes
                    Urteil wäre durch Detailstudien möglich, bei der auch die Textinhalte
                    berücksichtigt werden.</p>
                <div type="image">
                    <p>Einer Frage soll an dieser Stelle aber noch nachgegangen werden: Betreffen
                        die bislang beschriebenen Phänomene ausschließlich Schnitzler oder lassen
                        sie sich auch in größere Zusammenhänge betten? Dafür werden im Folgenden die
                        überlieferten Korrespondenzstücke zwischen den vier heute am stärksten
                        rezipierten Mitgliedern von Jung-Wien untersucht: Arthur Schnitzler, Hermann
                        Bahr, Richard Beer-Hofmann und Hugo von Hofmannsthal. Jede dieser
                        Korrespondenzen ist publiziert (Beer-Hofmann mit Bahr, Hofmannsthal,
                        Schnitzler; Schnitzler mit Hofmannsthal und Bahr usw.). Die einzige Ausnahme
                        stellen die Briefe Bahrs an Beer-Hofmann dar. Diese Daten konnten mit dem
                        Nachlass des letzteren ergänzt werden. Eine noch umfassendere Auswertung
                        könnte unter Einbeziehung der Korrespondenzen mit Salten und Goldmann
                        geschehen. Von diesen liegen jedoch nur die Korrespondenzen mit Schnitzler
                        vollständig ediert vor.</p>
                    <figure>
                        <graphic url="img/statistik/jung-wien-ist-alle.png"/>
                        <caption>Abb. 4: Alle Korrespondenzstücke zwischen Arthur Schnitzler,
                            Hermann Bahr, Richard Beer-Hofmann und Hugo von Hofmannsthal</caption>
                    </figure>
                    <p>Auch bei diesen insgesamt 2.538 Briefen ist ab 1890 ein starker Anstieg zu
                        verzeichnen. Die Korrespondenz zwischen Hofmannsthal und Beer-Hofmann setzt
                        Ende 1890/Anfang 1891 ein. 1891 sind auch die ersten Korrespondenzstücke
                        zwischen Hofmannsthal und Schnitzler, Hofmannsthal und Bahr, Beer-Hofmann
                        und Bahr, Schnitzler und Bahr sowie Schnitzler und Beer-Hofmann verzeichnet.
                        Wenig überraschend korrelieren die Anfänge der Korrespondenzen mit der
                        Herausbildung der Gruppe Jung-Wien und dem ersten Treffen des Vereins
                        Jung-Wien am <date>17.&#160;3.&#160;1891</date> in der Wiener Weinhandlung
                        Wieninger.</p>
                    <p>Die Korrespondenzen <ref type="url"
                            target="https://correspsearch.net/de/suche.html?c=https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif/main/1972_Hofmannsthal_Beer-Hofmann.xml&amp;x=1&amp;w=0"
                            >Hofmannsthal–Beer-Hofmann</ref> (232 Briefe), <ref type="url"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_11740.html"
                            >Hofmannsthal–Schnitzler</ref> (603 Briefe) und <ref type="url"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10863.html"
                            >Schnitzler–Beer-Hofmann</ref> (818 Briefe) sind besonders zwischen 1892
                        und 1899 – und damit in der Hochphase Jung-Wiens – intensiv. <ref type="url"
                            target="https://correspsearch.net/de/suche.html?c=https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-cmif/main/2013_Hofmannsthal_Bahr.xml&amp;x=1&amp;w=0"
                            >Hofmannsthals Korrespondenz mit Bahr</ref> (441 Briefe) kommt zwar
                        nicht an die Intensität der Korrespondenz Hofmannsthals mit Schnitzler
                        heran, ist aber noch länger stärker, besonders auffällig in den Jahren 1901
                        und 1904. Ähnlich verhält sich die Korrespondenz <ref type="url"
                            target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/toc_10815.html"
                            >Schnitzler–Bahr</ref> (359 Briefe): Sie ist zwar insgesamt weniger
                        intensiv, hat aber ihre Höhepunkte nahezu zeitgleich mit der Korrespondenz
                        Bahr–Hofmannstal in den Jahren 1901 und 1903. Auch die vom Umfang
                        vergleichsweise geringe Korrespondenz Beer-Hofmanns mit Bahr (85 Briefe)
                        erlebt nach ihrem ersten Höhepunkt 1894 erst um 1904 einen Aufschwung. Diese
                        Intensivierung um 1903/1904 ist also spezifisch für die Korrespondenzen mit
                        Bahr. Spezifische Gründe dafür können einerseits innerhalb der einzelnen
                        Korrespondenzen ausgemacht werden. Andererseits ist diese Beobachtung ein
                        Hinweis auf eine besonders aktive Phase Bahrs, die biografisch mit zwei
                        schweren Erkrankungen zu den Jahreswechseln 1902/1903 und 1903/1904
                        zusammenfällt. Stark verkürzt könnte die Intensivierung der Korrespondenzen
                        auf die Erzählung reduziert werden, dass Bahr stärkere Bindungen suchte, als
                        er dem Tod nahe kam. Seine Bekanntschaft mit Anna von Mildenburg im Herbst
                        1904 löste dieses Bedürfnis. Sie wurde seine zweite Ehefrau und zentrale
                        Gefährtin bis zu seinem Tod.</p>
                    <p>Die für Schnitzler getätigte Aussage, dass seine Korrespondenzen in
                        Korrelation mit Lebensdekaden stehen, lässt sich an allen verglichenen
                        Korrespondenzen feststellen und erweist sich damit zumindest als ein
                        Zeitphänomen: Am Anfang des 20. Jahrhunderts vermindern sich alle
                        Korrespondenzen in der Regel deutlich. Die Protagonisten zogen hier
                        innerhalb weniger Monate aus dem Zentrum Wiens in die Peripherie –
                        Beer-Hofmann und Hofmannsthal nach Rodaun, Bahr nach Ober-St.-Veit und
                        Schnitzler und Salten nach Währing. Psychologisch könnte argumentiert
                        werden, dass die neue räumliche Distanz anfänglich zu dem Versuch führte,
                        zumindest schriftliche Nähe herzustellen. Doch selbst wenn die Aktivitität
                        so gedeutet wird, ist klar: die räumliche Distanz und die epistolare gehen
                        Hand in Hand.</p>
                    <p>Wie nah sich die Briefpartner jeweils waren, kann in der folgenden Grafik
                        sowohl insgesamt als auch für die einzelnen Jahre studiert werden:</p>
                </div>
                <div xml:id="container-ohne-slider"/>
                <div xml:id="container-mit-slider"/>
                <div>
                    <p>Alle Korrespondenzen zwischen den Jung-Wienern werden, wenn auch teilweise
                        mehr pflichtbewusst und mit wenig Einsatz, bis zum Tod geführt: Hofmannsthal
                        starb 1929, Schnitzler 1931. Bahr und Beer-Hofmann, die letzten beiden, die
                        danach noch in Austausch hätten stehen können, hatten bereits 1925 das
                        letzte Mal schriftlich miteinander kommuniziert. Jung-Wien lässt sich somit
                        nicht nur als ein ästhetischer Zusammenhalt verstehen, sondern auch als ein
                        persönlicher, der aber nur ein gutes Jahrzehnt wirklich eng war.
                        Grundlegende kommunikative Schnittstelle der vier Autoren war über all die
                        Jahre Schnitzler. Nur für einen vergleichbar kurzen Zeitraum bestand
                        zwischen Bahr und Hofmannsthal ein quantitativ vergleichbarer Austausch.</p>
                </div>
                <div>
                    <p rend="right"><hi rend="italics">August 2024</hi></p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
