<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <body>
      <div>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00062-R"/>
            <dateline>
               <letter-begin/>Mittwoch</dateline>
            <salute>Lieber,</salute>
            <paragraph-start/>vielleicht können wir Samstag nach dem Theater beisammen sein?
      Mir ist es ganz egal wo; ich möchte nur irgendwo hin gehen, wo wenig
      Leute sind. Wenn Sie <rs type="person" ref="">Richard</rs> sehen, bitte, sagen Sie es ihm auch. Ich höre,
      dass Herr <rs type="person" ref="">Kainz</rs> ins Theater geht; natürlich wär es mir angenehm, wenn er
      mit käme. Auch <rs type="person" ref="">Speidels</rs> werden dann wol mit uns sein. Bitte um
      eine Zeile.
      <closer>Herzlichst Ihr</closer>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00063-R"/>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00063-V"/>
            <addrLine>H<letter-begin/>errn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzter</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">
                  <del rend="strikethrough">Mödling</del>-Hinterbrühl</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>»Zum Radetzky«</addrLine>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Klamm</rs>, a. S. <date>25. V. 07</date>.</dateline>
      Viele schöne Grüße von
      uns zu Ihnen
      <signed>Salten</signed>
            <rs type="org" ref="">Semmeringbahn.</rs>
            <rs type="place" ref="">Polerustunnel</rs>.</page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00064-R"/>
            <salute>Lieber, </salute>für die Wocheiner Pläne ist <rs type="place" ref="">Waldbrunn</rs> immerhin ein überraschendes Resultat. Aber
      <rs type="place" ref="">Welsberg</rs> ist sehr schön. – Was haben Sie denn für Wetter dort? Bei uns geht man im
      Winterrock, was die <rs type="org" ref="">Neue freie Presse</rs> veranlaßt, ihre Sonntagsfeuilletonisten über
      Hitzschläge plaudern zu laſsen. – Gestern wurde <rs type="person" ref="">Beer-Hofmann</rs>s <rs type="person" ref="">Vater</rs> begraben, der
      furchtbar gelitten haben soll. <rs type="person" ref="">Mahler</rs>s <rs type="person" ref="">Kind</rs> – hat mich so ergriffen, dass ich garnicht
      zur Ruhe kommen konnte. – Erinnern Sie sich, dass ich seine <rs type="work" ref="">Kindertotenlieder</rs> nicht
      hören konnte? – Überhaupt ist es ein lieblicher Sommer: mit meinem Bruder <rs type="person" ref="">Emil</rs>
      hatte ich noch manchen Schrecken auszustehen. Doch geht’s ihm jetzt in <rs type="place" ref="">Edlach</rs> besser.
      <rs type="person" ref="">Otti</rs> ist dauernd leidend und muß dieser Tage eine Operation überstehen. Lauter
      angenehme Dinge. Ob wir dann noch fortreisen, weiss ich nicht. Sehr weit schwerlich.
      Laſsen Sie bald wieder was hören und seien Sie alle von uns herzlichst gegrüßt
      <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <date>15. 7. 07</date>.</dateline>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00064-V"/>
            <addrLine>
               <letter-begin/>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wildbad Waldbrunn</rs>
               <unclear>bei</unclear>
               <rs type="place" ref="">Welsberg<unclear/>
               </rs>
               <unclear>:</unclear>
               <rs type="place" ref="">Pustertal</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Tirol</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00065-R"/>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">
                  <letter-begin/>Heiligenstadt</rs>, <date>3. VIII. 07</date>
            </dateline>
            <paragraph-start/>
            <salute>Lieber, </salute>ich habe Ihre letzte Karte nicht gut lesen können, glaube
      aber dass Sie noch in <rs type="place" ref="">Waldbrunn</rs> sind. Uns ist es nicht besonders gegangen.<rs type="person" ref="">Otti</rs> mußte <hi rend="underline" n="">operirt</hi> werden, was zu Hause
      geschah. Sie hat sich bis heute noch nicht völlig erholt.
      Der <rs type="person" ref="">Arzt</rs> will, dass sie jetzt noch eine Kur brauchen soll. So
      gehen wir nächster Tage auf 4 Wochen nach <rs type="place" ref="">Marienbad</rs>. Ich
      komme eben von dort, wo ich Wohnung genommen habe.
      Vorher war ich ein paar Tage in <rs type="place" ref="">Karlsbad</rs>. Unsere Adreſse
      ist dann<unclear>,</unclear> (wahrscheinlich vom 8. an) »<rs type="place" ref="">Quisiana</rs>«. Ein sehr
      hübsches Haus, oben im Wald bei der <rs type="place" ref="">Waldmühle</rs>. <rs type="person" ref="">Paul</rs> ist dieser
      Tage auch wieder krank geworden, hoffentlich wird er sich in
      <rs type="place" ref="">Marienbad</rs> vollständig erholen. Wann kommen Sie nach
      <rs type="place" ref="">Wien</rs> zurück? Spielen Sie dort Tennis? Haben Sie gearbeitet? Haben Sie für den Sepiember<hi rend="underline" n="">Reisepläne</hi>? Ich möchte im
      September irgend eine Meerfahrt machen. <rs type="place" ref="">Athen</rs> oder so
      was ähnliches. <rs type="person" ref="">Bahr</rs> hat mir vom <rs type="place" ref="">
               <hi rend="underline" n="">Lido</hi>
            </rs> einen entrüsteten
      Brief geschrieben, weil mich der <rs type="person" ref="">
               <hi rend="underline" n="">Pötzl</hi>
            </rs> im <rs type="work" ref="">Tagblatt</rs>
            <rs type="work" ref="">gelobt</rs>
      hat. Und der <rs type="person" ref="">Pötzl</rs> hat mich <rs type="work" ref="">gelobt</rs>, weil ich im <hi rend="underline" n="">»<rs type="work" ref="">Morgen</rs>«</hi>
            <rs type="work" ref="">Wien</rs> gelobt habe. Es ist eine düstere Sache, wie Sie sehen.
      Aber was soll ich thun? Ich zittere, dass mich am Ende nächstens
      auch noch der <rs type="person" ref="">Seligmann</rs> lobt, oder der <rs type="person" ref="">Hugo Ganz</rs> und
      dann wird mich <rs type="person" ref="">Bahr</rs> sicherlich total verachten, und komme
      ich einmal in die <rs type="place" ref="">Oper</rs>, wird die <rs type="person" ref="">M.</rs> zu singen aufhören,
      weil ich da bin. Mir fehlt zu meinem gänzlichen Untergang
      nur noch, dass <rs type="person" ref="">Robert Hirschfeld</rs> ein Feuilleton über mich schreibt,
      und dem <rs type="person" ref="">Gustav S-Kopf</rs> in einem Aufruf die <rs type="place" ref="">Wien</rs>er einlädt,
      meine Bücher fleißiger zu kaufen. Dann bin ich ganz kaput<unclear>,</unclear>
      und kann mich von D<hi rend="superscript">r</hi>
            <rs type="person" ref="">Spitzer</rs> ehrlicher Weise nicht einmal mehr
      fotografiren laſsen. Ich habe trübe Ahnungen und bin auf
      das Schlimmste gefaſst. Aber, wenn’s mir bestimmt ist, kann
      ich garnichts machen. – Hoffentlich geht es Ihnen allen gut.
      <paragraph-start/>Leben Sie wol und schreiben Sie bald wieder eine Zeile. Herzliche
      Grüße von uns zu Ihnen. Ihr <signed>FSalten</signed>
      Viele herzliche Grüße <signed>Ottilie S.</signed>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00065-V"/>
            <addrLine>Salten</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XIX.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Armbrustergasse 6</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wildbald Waldbrunn bei/ Welsberg</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Pustertal</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-R"/>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Marienbad</rs>, <date>15. August 07</date>
            </dateline>
            <paragraph-start/>
            <rs type="place" ref="">Haus Quisisana</rs>.
      <paragraph-start/>
            <salute>Lieber, </salute>wir sind jetzt bald eine Woche da. <rs type="person" ref="">Otti</rs> braucht die Kur. <rs type="place" ref="">Kreuz¬</rs>
            <rs type="place" ref="">brunnen</rs> und <rs type="place" ref="">Ferdinandsquelle</rs>. Moorbäder und Kohlensäure; sie
      befindet sich dabei sehr wol, und ihre Genesung macht sichtlich Fortschritte. Ich habe auch mit einer Kur begonnen, aber nur einen
      Tag ausgehalten. Um 5Uhr aufstehen und um neun erst frühstücken könnte ich nur dann vertragen, wenn ich von hier
      aus erst noch auf vier Wochen anderswohin zu Erholung ginge.
      Da ich mich aber ausruhen muss, hat es keinen Sinn, wenn ich mich
      jetzt quäle, und dann vielleicht noch matter und noch nervöser
      nach Wien zurückkomme. Den <rs type="person" ref="">Kindern</rs> tut <rs type="place" ref="">Mbd.</rs> unglaublich gut.
      Sie essen hier, dass wir eine Freude haben. Und sie lernen endlich
      weite Spaziergänge machen, was man an der See weniger übt, und
      wozu sie – durch unseren Garten – in <rs type="place" ref="">Wien</rs> nie gelangt sind. Hier
      sind die Wälder herrlich, und die vielen Jausenorte, die überall auf
      den kleinen Berggipfeln und Hochplateaus liegen, sind wirklich
      famos. Wir wohnen ganz ausserhalb von <rs type="place" ref="">Marienbad</rs> in einer Straße,
      die nur auf der einen Seite Häuser, auf der anderen den Wald
      hat, zahlen für zwei hübsche Zimmer 25fl die Woche, was sehr
      billig ist, haben das Mittagessen – und was für ein Mittagessen! –
      für 60 Kreuzer die Person auf dem Zimmer. Das Frühstück macht
      das <rs type="person" ref="">Fräulein</rs>, gejaust wird irgendwo auf einem Berg. (<rs type="place" ref="">Rübezahl</rs>
            <rs type="place" ref="">Forstwarte</rs>, <rs type="place" ref="">Nimrod</rs>, <rs type="place" ref="">Egerländer</rs> u. s. w.) Und Nachtmahl holt
      man sich in der Delikatessenhandlung, die hier alle Begriffe, die
      man sich in einer Delikatessenhandlung macht noch übertrifft. Ich verstehe, warum<rs type="person" ref="">Elias</rs> vom <rs type="place" ref="">Marienbad</rs> so begeistert</page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066-V"/>
      ist. Die Tennisplätze sind die schönsten, die ich kenne. Man spielt
      eine halbe Stunde nach dem Regen. Wir haben eine ganz gute Partie,
      ein taubstummes junges <rs type="person" ref="">Mädchen</rs>, die sehr nett ist und sehr scharf
      spielt. Morgen früh kommt <rs type="person" ref="">Siegfried Jacobsohn</rs> hier an, von den
      <rs type="person" ref="">Kindern</rs> Onkel <rs type="person" ref="">Japottsohn</rs> genannt. Er bleibt bis Mittwoch
      und geht dann nach <rs type="person" ref="">Wien</rs>. Hier sind natürlich eine Menge Menschen, denen man nicht immer ausweichen kann. Wir waren denn
      auch die ersten Tage in einem Gebrodel von <rs type="place" ref="">Berlin</rs>er, <rs type="place" ref="">Lemberg</rs>er,
      <rs type="place" ref="">Wien</rs>er, <rs type="person" ref="">München</rs>er und <rs type="place" ref="">Mannheim</rs>er Leuten, von Wagenfahrten,
      Automobilpartien, u. s. w. Aber wir haben schnell gebremst und leben
      jetzt ruhig. Wenn <rs type="person" ref="">Otti</rs> nicht früh und Abend zum Brunnen
      müſste, würden wir noch weniger Verkehr haben. Die <rs type="person" ref="">Kinder</rs>
      trinken <rs type="place" ref="">Ambrosiusquelle</rs> (Eisen)<supplied>,</supplied> was immer ein großer Spass ist. Dann
      fahren sie Eselwagen, und da sie jetzt nacheinander Geburtstag feiern,
      ist ihr Jubel groß. <rs type="person" ref="">Annerl</rs> hat fabelhafte Erfolge, während
      die tieferen Naturen <rs type="person" ref="">Pauli</rs> schätzen. Neulich haben die <rs type="person" ref="">Kinder</rs>
      im Wald Theater gespielt und <rs type="work" ref="">Rothkäppchen</rs> aufgeführt.
      Sie waren förmlich betrunken davon, dass da ein wirklicher Wald
      war, und man kann sagen, dass es auch sonst eine vortreffliche
      Aufführung gewesen ist. – Wir haben manchmal auch
      schon <rs type="person" ref="">Schlenther</rs> gesehen. Er sieht aus, als ob er heimliche Balggeschwülste und Drüsen hätte.
      <paragraph-start/>Hier arbeite ich nur Kleinigkeiten, die von der Redaktion verlangt
      werden, sonst nichts. Ich habe in <rs type="place" ref="">Wien</rs> allerlei gemacht. Darunter
      die drei kleinen <rs type="work" ref="">Stücke</rs>, die nun in Maschinschrift vorliegen.
      Wenn ich sie im Herbst noch erträglich finde, les’ ich sie vielleicht</page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00066i"/>
      vor. Im September schreibe ich den »<rs type="work" ref="">Hund v. Florenz</rs>«. Er ist jetzt ganz
      fertig dazu und vielfach verändert. Könnte ich die Zeitung los sein,
      wäre ich froh und vermöchte vielleicht einiges Gute zustande zu
      bringen. Mir wird die Zeitungschreiberei immer leerer und leerer.
      Bin ich wirklich im September mit dem »<rs type="work" ref="">Hund</rs>« fertig, dann mache
      ich die Seereise. Der <rs type="place" ref="">Gardasee</rs> genügt mir davor wirklich nicht.
      Im Übrigen wissen Sie ja, wie es mit meinen Plänen geht. Von
      zwanzig projektirten Reisen werden zwei verwirklicht. Am 1. Septbr.
      bin ich jedenfalls in <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Vorher zwei, drei, Tage <rs type="place" ref="">Semmering</rs> oder
      <rs type="place" ref="">Schneeberg</rs>. Auf Wiedersehen, und viele herzliche Grüße von
      uns zu Ihnen. Schreiben Sie mir bald wieder.
      <closer>Aufrichtig</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
      Hier das <rs type="work" ref="">Feuill.</rs> aus dem »<rs type="work" ref="">Morgen</rs>« das Sie wünschten. Die »<rs type="work" ref="">engl. Reise</rs>«
      suche ich selbst schon seit Monaten vergebens. Sonst hätten Sie sie
      schon. <rs type="person" ref="">
               <rs type="work" ref="">Pötzl</rs>
            </rs> habe ich nicht zur Hand.</page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00067-R"/>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>, <date>5. IX. 07</date>
            </dateline>
            <paragraph-start/>
            <salute>Lieber, </salute>warum hört man nichts von Ihnen?
      Ich fahre heute Abend nach <rs type="place" ref="">Marienbad</rs>, von
      dort nach <rs type="place" ref="">Berlin</rs> und bin in etwa acht Tagen
      wieder da. Und Sie? Man müßte doch noch
      einmal wieder Tennisspielen, ehe dieser lächerliche
      Sommer vollständig einwintert.
      <closer>herzlichst Ihr F.S.</closer>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00067-V"/>
            <addrLine>Salten</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">XIX.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Spöttelgaſse <rs type="place" ref="">7</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00068-R"/>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Heiligenstadt</rs>, <date>1. X. 07</date>
            </dateline>
            <paragraph-start/>
            <salute>Lieber, </salute>es geht leider am Freitag nicht. Die <rs type="work" ref="">Première</rs>
      im <rs type="place" ref="">Raimund-Theater</rs> ist vom Samstag auf den Freitag
      rückverlegt worden, und da muß ich eben hinein. Ich
      bin aber sehr wahrscheinlich noch in der nächsten Woche
      hier, denn ich höre – indirekt – dass ich in <rs type="place" ref="">Berlin</rs> erst
      am 19. Okt. <rs type="work" ref="">drankomme,</rs> und erhalte wol morgen od.
      übermorgen eine direkte Verständigung. Wenn Ihnen der
      Sonntag nicht passt, machen wir vielleicht Freitag beim
      Tennis einen andern Tag aus.
      <closer>Herzlichst Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00068-V"/>
            <addrLine>Salten</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XIX.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Armbrustergasse 6</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Spöttelgaſse 7</rs>.</addrLine>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00069-R"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">Berlin</rs>, <date>15. X. 07</date>
               </opener>
               <date>15. X. 07</date>
            </dateline>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <paragraph-start/>gestern waren wir in den <rs type="place" ref="">Kammerspielen</rs> bei
      der »<rs type="work" ref="">Liebelei</rs>«. Ich möchte Ihnen sagen, wir sehr mich
      dieses Stück wieder ergriffen hat. Übrigens nicht mich
      allein, sondern alle. <rs type="person" ref="">Otti</rs>, <rs type="person" ref="">Wolff</rs>, und das ganze Publicum. Bei mir waren da natürlich noch andere Dinge,
      die mich im Anhören tief gerührt haben. Aber daneben
      und drüber hinaus hab ich doch gesehen, wie schön
      dieses Werk ist, und habe vor allem gespürt, dass es
      sicherlich bleiben wird. Es ist ein Ausdruck unserer
      Epoche darin und dabei etwas so zeitlos Wahres und
      im Gefühl Starkes. Die <rs type="person" ref="">Höflich</rs> über alle Begriffe herrlich.<rs type="person" ref="">Pagay</rs> einfach wundervoll. Die Anderen fast
      unmöglich. – Heute war <rs type="work" ref="">Generalprobe</rs>, und ich
      weiß noch garnichts. <rs type="person" ref="">Bassermann</rs> beinahe schlecht.
      Die Wirkung auf mich matt. Ich bin bald in
      <rs type="place" ref="">Wien</rs>.
      <paragraph-start/>
            <closer>Inzwischen viele schöne Grüße</closer>
            <closer>von uns zu Ihnen. herzlichst</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>Ihr</closer>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00069-V"/>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Spöttelgasse 7</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00070-R"/>
            <rs type="place" ref="">Berlin</rs>
            <paragraph-start/>
            <rs type="place" ref="">Unter den Linden</rs>
            <paragraph-start/>
            <rs type="place" ref="">Ecke Friedrichstr. (Victoria-Cafe)</rs>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00070-V"/>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <paragraph-start/>vielen dank für die Depesche.
      Wir sind diese Woche in <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Wenn’s
      noch schön ist, komm’ ich auf den
      Tennisplatz, hoffe aber jedenfalls, Sie
      bald zu sehen.
      <closer>Herzlichst von uns zu</closer>
            <closer>Ihnen Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00071-R"/>
            <salute>Lieber,</salute> wir haben gestern durch <rs type="person" ref="">Julie Wassermann</rs> von <rs type="person" ref="">Olga</rs>’s
      Erkrankung gehört und sind tief bestürzt darüber. Bei Ihrem
      Herrn <rs type="person" ref="">Bruder</rs>, bei dem ich telefonisch anfragte, bekam ich
      eine relative Auskunft. Wir denken unausgesetzt an Sie <rs type="person" ref="">Beide</rs>,
      wenn ich Ihnen jetzt, wo Sie so abgeschloſsen sind, igend
      etwas bringen, erledigen oder sonstwas helfen kann, würde
      ich es so sehr gerne thun. Und wir hoffen aufs <hi rend="underline" n="">Innigste</hi>,
      dass Sie sehr, sehr bald von aller Besorgnis um <rs type="person" ref="">Olga</rs>
      aufs Beste befreit werden, dass alles gut abläuft, dass
      wir Sie alle recht bald gesund wiedersehen. Inzwischen
      werde ich mir erlauben, bei Ihrer <rs type="person" ref="">Mutter</rs> u. bei Ihrem
      <rs type="person" ref="">Bruder</rs> telefonisch anzufragen, denn wir möchten täglich
      wiſsen, wie es <rs type="person" ref="">Olga</rs> geht und was Sie Beide machen.
      <paragraph-start/>
            <closer>Mit tausend herzlichsten Wünschen</closer>
            <closer>guten Gedanken und Grüßen an Olga u. Sie</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <date>Dienstag</date>.</dateline>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00072-R"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     <letter-begin/>Heiligenstadt</rs>, <date>15. I. 08</date>
               </opener>
               <date>15. I. 08</date>
            </dateline>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <paragraph-start/>eben wird mir aus der Redaktion telefonirt,
      dass Ihr »<rs type="work" ref="">Zwischenspiel</rs>« den <rs type="org" ref="">Grillparzer-Preis</rs> bekam. Ich habe eine große Freude drüber, und
      sende Ihnen meinen herzlichen Glückwunsch. Es war das
      Beste, was die Herren tun konnten, – wenn es ihnen
      auch, wie’s scheint, nicht so bald eingefallen ist – und
      hoffentlich kommt diese Freude auch in einem guten
      Moment, und es geht Ihrer <rs type="person" ref="">Frau</rs> immer besser und
      besser.
      <paragraph-start/>Wir sind alle krank. Influenza. Und wir
      liegen auch alle seit Samstag im Bett. <rs type="person" ref="">Otti</rs> hat sogar
      eine Blinddarmreizung. Aber wir hoffen, dass nächste
      Woche alles wieder gut ist.
      <paragraph-start/>Nochmals herzliche Glückwünsche, und
      viele Güße an Sie u. Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs>.
      <closer>Ihr</closer>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00073-R"/>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XVIII.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Spöttelgasse 7</rs>
            </addrLine>
            <dateline>
               <date>
                  <opener>16. I. <unclear>08</unclear>
                  </opener>
               </date>
               <date/>
            </dateline>
            <date/>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <paragraph-start/>ich vergaß, Ihnen folgendes zu schreiben: Wird Ihr<rs type="work" ref="">Roman</rs> jetzt auf längere
      Strecken als auf eine Monatsrate gesetzt?
      Und wenn er’s wird, könnten oder wollten Sie
      mir von <rs type="org" ref="">Fischer</rs> etwa einen Abzug senden
      laſsen? (den ich natürlich wie ein Manuscript
      geheimhalten würde). Ich bin durch den
      Influenza-Anfall, durch nervöse Darmstörungen
      ec. sehr herunter und werde voraussichtlich
      Sonntag oder Montag auf den <rs type="place" ref="">Semmmering</rs>.
      <closer>Herzlichst Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00074-R"/>
            <opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="pre-print">S<letter-begin/>üdbahn-Hôtel<rs type="place" ref=""/>
                  </hi>
                  <rs type="place" ref=""/>
               </rs>
               <rs type="place" ref=""/>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <hi rend="pre-print"/>
            <opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="pre-print">Semmering<rs type="place" ref=""/>
                  </hi>
                  <rs type="place" ref=""/>
               </rs>
               <rs type="place" ref=""/>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <hi rend="pre-print"/>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">
                  <rs type="place" ref="">Austria</rs>.</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Telegramme:</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">
                  <rs type="place" ref="">Südbahnhôtel Semmering</rs>.</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Telephon:</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Hôtel . . . . Nr. 5.</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Dependance Nr. 6.</hi>
            </opener>
            <dateline>
               <date>
                  <opener>26. / 1. 08</opener>
               </date>
               <date/>
            </dateline>
            <date/>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
            <paragraph-start/>danke sehr für Ihren ausführlichen Brief, der mich sehr gefreut
      hat. Den letzten Satz, da wo Sie sagen, dass Sie sich wieder »keck mitten
      ins Leben« u. s. w. habe ich, wie ich Ihnen gestehen muss, mit einer plötzlich
      austeigenden, sehr starken Ergriffenheit gelesen. Denn aus ihm sah
      ich erst ganz deutlich, <hi rend="underline" n="">wo</hi> Sie in dieser letzten Zeit mit Ihren Gedanken und Sorgen gewesen sind, und was Sie durchgemacht
      haben. Nun aber dürfen Sie sich wol freuen und Ihre Freunde mit
      Ihnen. Wundervoll ist es ja, wie diese Gefahr an Ihnen u. Ihrer
      <rs type="person" ref="">Frau</rs> vorbeigeschwebt ist, und wie dann mit dem <rs type="org" ref="">Grillparzer Preis</rs>
      etwas zu Ihnen kam, was schließlich doch im Tiefsten so etwas
      wie einen Schimmer von Glück bedeutet. Wir gehen dem Frühling
      entgegen, und Ihre <rs type="person" ref="">Frau</rs> wird sich hoffentlich rasch erholen. Man
      sagt ja, dass nach dan Scharlach die Gesundheit intensiver wird, und
      so wird Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> jetzt in in ein schönes Genesen und Glühen kommen,
      und mit der Jahreszeit gehen. Besseres läſst sich kaum denken. Ihren
      <rs type="work" ref="">Roman</rs> las ich nun doch in den ersten zwei Fortsetzungen. Sie werden
      meine Neugierde begreifen u. entschuldigen. Sagen kann ich jetzt natürlich noch nichts, ahne auch nur von weitem, wohin der<rs type="work" ref="">Weg</rs>
            <rs type="work" ref="">ins Freie</rs> führt. Aber eine Menge Menschen wird mir jetzt schon
      sehr lebendig und das Abreißen der Fortsetzung mir freilich
      je mehr zur Qual, je näher einem diese Menschen kommen.</page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00074i"/>
      Ich bin seit Donnerstag voriger Woche hier oben; traf hier Frau
      <rs type="person" ref="">Kainz</rs> mit Frau <rs type="person" ref="">Schlenther</rs>, mit der ich komischerweise sehr sympathisirte. (Nett hat sich<rs type="person" ref="">Schlenther</rs> in der Preis-Angelegenheit be<unclear>n</unclear>ommen) Samstag kam <rs type="person" ref="">Otti</rs> mit den <rs type="person" ref="">Kindern</rs>, Sonntag
      kamen <rs type="person" ref="">Fischers</rs>, gestern u. heute ist der <rs type="person" ref="">Kainz</rs> dagewesen, und
      Herr <rs type="person" ref="">Fred</rs> ist immer da. Ich arbeite ein bisschen und
      spüre noch immer meine Darmzustände. – Hoffentlich
      sehen wir uns hier oben oder in <rs type="person" ref="">Wien</rs>. Ängstlich bin ich ja,
      das gebe ich zu. Sie wiſsen doch, dass ich wegen meiner <rs type="person" ref="">Kinder</rs>
      beständig in einer halbtollen Furcht lebe. Aber ich denke,
      wenn Sie <rs type="person" ref="">Heini</rs> bei sich haben, ist wol nichts mehr
      zu be<unclear>sor</unclear>gen.
      <paragraph-start/>Also vieles Gute und Herzliche von uns zu
      Ihnen. <rs type="person" ref="">Otti</rs> u. ich lassen Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> besonders grüßen.
      <closer>Ihr</closer>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00075-R"/>
            <addrLine>
               <letter-begin/>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Semmering</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Südbahnhotel</rs>
            </addrLine>
            <salute>Lieber, </salute>wir waren erst gegen 2<hi rend="superscript">h</hi> in <rs type="place" ref="">Wien</rs>, <hi rend="superscript">3</hi>/<hi rend="subscript">4</hi>3 in
      <rs type="place" ref="">Heiligenstadt</rs>, wo wir essen muſsten. Wir haben
      Ihrem Herrn <rs type="person" ref="">Bruder</rs> gleich telefonirt, fuhren
      auch ohne Verzögerung in die Stadt, aber
      bei dem heftigen Sturm kamen die Pferde nur
      schwer vorwärts. Und als wir mit einer Verspätung um 10 Minuten in die<rs type="place" ref="">Biberstraße</rs>
      kamen, wurden wir nicht mehr angenommen.
      Mir that es sehr leid, umso mehr, als ich ja
      eigens wegen dieser Consultation um 10.17 vom
      <rs type="place" ref="">Semmering</rs> weg bin und nicht mit dem Schnell-Zug.
      <paragraph-start/>Vielleicht komme ich am Montag früh, oder
      um 2<hi rend="superscript">h.</hi> von <rs type="place" ref="">Brünn</rs> aus noch einmal für
      einen Tag hinauf. Grüßen Sie <hi rend="underline" n="">alle</hi>, Ihre <rs type="person" ref="">Frau</rs>,
      Ihre <rs type="person" ref="">Mama</rs>, <rs type="person" ref="">Hofmannsthal</rs>, <rs type="person" ref="">Wassermann</rs> u.
      Frau <rs type="person" ref="">Kainz</rs>. Herzlichst <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00076-R"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <date>
                     <letter-begin/>Dienstag</date>.</opener>
            </dateline>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
      wollen wir nicht dieser Tage einmal beisam̄en
      sein? Vielleicht benachrichtigen Sie mich, wenn Sie
      mit Ihrer <rs type="person" ref="">Frau</rs> einmal im Konzert oder im Theater sind,
      und wir essen dann zusammen. Oder wir gehen einmal
      alle in’s <rs type="place" ref="">Apollo</rs>, <rs type="place" ref="">Kolosseum</rs> od. dergl.?
      <closer>Herzlichst</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00076-V"/>
            <addrLine>
               <letter-begin/>Salten, <rs type="place" ref="">Wien XIX.</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Armbrustergaſse 6</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien XVIII. Währing</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00077-R"/>
            <hi rend="pre-print">
               <rs type="place" ref="">
                  <letter-begin/>Bologna – R. Pinacoteca</rs>. <rs type="work" ref="">S. Cecilia</rs> (<rs type="person" ref="">Raffaello Sanzio</rs>)</hi>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00077-V"/>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Vienna Austria</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">XVIII. Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
            <paragraph-start/>»<rs type="work" ref="">Das Leben ist die Fülle, nicht die</rs>
            <rs type="work" ref="">Zeit ..</rs>«
      <paragraph-start/>Aus einem Drama, das hier in
      <rs type="place" ref="">Bologna</rs> spielt, mit herzlichen
      Grüßen
      <closer>Ihr</closer>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <date>
               <dateline>25. / 4. 08</dateline>
               <dateline/>
            </date>
            <dateline/>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00078-R"/>
            <opener>
               <salute>L<letter-begin/>ieber,</salute>
            </opener>
      bitte geben Sie dem Boten
      das <rs type="work" ref="">dalmatinische Buch</rs> und
      seien Sie bestens dafür bedankt.
      Die »<rs type="work" ref="">Komtesse Mizzi</rs>«, die ich
      eben las, ist reizend. Die
      andere <rs type="work" ref="">Geschichte</rs> in der »<rs type="work" ref="">Zeit</rs>«
      nehm’ ich mir auf die
      Reise mit.
      <paragraph-start/>Viele herzliche Grüße
      von uns zu Ihnen
      <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00079-R"/>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">
                  <letter-begin/>Wien</rs>, <date>5. Juli 08</date>
            </dateline>
            <salute>Lieber, </salute>vielen Dank für Ihren teilnehmenden Brief, und danken Sie, bitte
      auch Ihrer l. <rs type="person" ref="">Frau</rs> für ihre Teilnahme. Mein armer <rs type="person" ref="">Bruder</rs> hat uns bis
      vor etwa vier Wochen noch immer Hoffnung gelaſsen. Sein Befinden
      war schwankend, aber nicht verzweifelt. Gelitten hat er in den gazen fünfzehn Monaten beständig, mehr als sich sagen läſst. Dann
      aber begann ganz plötzlich das sterben und dauerte mit allen Qualen,
      die sich nur denken laſsen, vier Wochen lang. Ich war viel, namentlich
      aber in den allerletzten Stunden bei ihm, und habe versucht, ihm durch
      fortwährendes Morphium wenigstens einen Teil seiner ungemein frischen
      Besinnung zu nehmen. Was für eine Krankheit ihn weggenommen hat von uns, das
      wissen wir noch immer nicht. Aber <hi rend="underline" n="">jetzt</hi> braucht man’s auch nicht mehr wiſsen.
      Ich bin jetzt an den Nerven wieder total herunter und von meinen Darmzuständen in peinigender Weise, mehr als je, heimgesucht. Trotz alledem muſs ich
      sehr viel arbeiten, und muſs den ganzen Sommer an die Arbeit wenden.
      Wir reisen Mittwoch früh nach <rs type="place" ref="">Noordwijk</rs>, wo wir Sonntag eintreffen und bis
      15. August bleiben. <rs type="person" ref="">Otti</rs> geht von dort nach <rs type="place" ref="">Franzensbad</rs>; ich über <rs type="place" ref="">Baireuth</rs>
      und <rs type="place" ref="">Salzkammergut</rs> nach <rs type="place" ref="">Wien</rs>.
      <paragraph-start/>Nochmals vielen Dank Ihnen <rs type="person" ref="">Beiden</rs>, auch meine <rs type="person" ref="">Mama</rs> dankt Ihnen
      vielmals. Schönste Grüße von uns zu Ihnen.
      <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00080-R"/>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">
                  <rs type="place" ref="">
                     <letter-begin/>Noordwyk</rs> – Tulpen Velden</hi>
            </opener>
      Wir sind nun nach langen Fahrten endlich hier, wo es bei gutem Wetter
      sehr angenehm sein kann. Schönste Grüße von Haus zu Haus
      <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Noordwijk</rs>, <date>14. 7. 08</date>
            </dateline>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00080-V"/>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Österreich</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Tirol</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Seis am Schlern</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Tirol</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00081-R"/>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Südbahn-Hôtel</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Semmering</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Austria</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Telegramme:</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Südbahnhôtel Semmering</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Telephon:</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Hôtel . . . . Nr. 5.</hi>
            </opener>
            <opener>
               <hi rend="pre-print">Dependance. Nr. 6.</hi>
            </opener>
            <opener>15. II. 09</opener>
            <salute>Lieber, </salute>wir wollen noch etwa acht bis zehn Tage
      bleiben, falls das Wetter weiter so herrlich ist und sonst
      nichts dazwischen kommt. Wenn ich Samstag ins Theater
      muſs, fahre ich Sonntag früh wieder herauf. Wir wünschen
      sehr, dass Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> recht bald wieder wol ist, und dass
      Sie <rs type="person" ref="">Beide</rs> noch vor dem Sonntag hier sein können. Gestern
      waren noch Sportspiele da (übrigens sehr schön)<supplied>,</supplied> dafür wird’s
      jetzt still. Alles Gute Ihrer <rs type="person" ref="">Frau</rs> und herzliche Grüße von uns
      zu Ihnen
      <closer>Ihr <rs type="person" ref="">Salten</rs>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00082-R"/>
            <hi rend="pre-print">
               <rs type="place" ref="">
                  <letter-begin/>Grado. Piazza grande</rs>.</hi>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00082-V"/>
            <addrLine>Herrn</addrLine>
            <addrLine>D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">XVIII. Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
      Viele herzliche Grüße von uns zu
      Ihnen. Hier ist es allerdings unbeschreiblich schön!
      <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <paragraph-start/>Herzliche Grüße
      <closer>
               <signed>Ottilie S.</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00083-R"/>
            <hi rend="pre-print">
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="capitals">
                     <letter-begin/>Venezia</hi> – Chiesa della Salute</rs>.</hi>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00083-V"/>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Austria</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>Herrn</addrLine>
            <addrLine>D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">XVIII. Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
      Viele herzl. Grüße
      von uns zu Ihnen
      <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00084-R"/>
            <opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="pre-print">
                     <letter-begin/>Villa Bauer<rs type="place" ref=""/>
                  </hi>
                  <rs type="place" ref=""/>
               </rs>
               <rs type="place" ref=""/>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <hi rend="pre-print"/>
            <opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="pre-print">Grado<rs type="place" ref=""/>
                  </hi>
                  <rs type="place" ref=""/>
               </rs>
               <rs type="place" ref=""/>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <hi rend="pre-print"/>
            <opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <hi rend="pre-print">Küstenland<rs type="place" ref=""/>
                  </hi>
                  <rs type="place" ref=""/>
               </rs>
               <rs type="place" ref=""/>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <hi rend="pre-print"/>
            <dateline>
               <date>
                  <opener>29. VI. 09</opener>
               </date>
               <date/>
            </dateline>
            <date/>
            <opener>
               <salute>Lieber,</salute>
            </opener>
      wir sind heute aus <rs type="place" ref="">Venedig</rs> zurückgekommen, und ich finde Ihren
      Brief vom 22. Das letzte, was mir <rs type="person" ref="">Kainz</rs> sagte, war etwa zwei Tage vor meiner Abreise, und da meinte er, er wolle es seiner<rs type="person" ref="">Frau</rs> überlaſsen, im Dezember darüber
      zu verfügen. Deshalb glaube ich, die <rs type="work" ref="">Zeitungsnotiz</rs> dürfte nicht ganz stimmen.
      Auch scheint es mir nicht wahrscheinlich, dass <rs type="person" ref="">Kainz</rs>, müde wie er jetzt ist, sich
      vor den Ferien mit der »<rs type="work" ref="">Auflösung des Hausstandes</rs>« befaſsen wird. Es müſste
      denn inzwischen seine <rs type="person" ref="">Frau</rs> irgend etwas veranlaſst haben. Aber auch
      das halte ich nicht für wahrscheinlich. Sollte es dennoch der Fall sein, dann bezieht
      es sich wol nur auf den Termin, wann die Wohnung geräumt wird. Wenn
      Sie wollen, frage ich direkt bei Frau <rs type="person" ref="">Kainz</rs> an. Sicherlich wird sie mir dann
      gegen den 7. od. 8. Juli Bescheid geben, sobald sie mit ihm zusammentrifft.
      Oder Sie schreiben ihm ein paar Zeilen. Ich bleibe jetzt voraussichtlich bis
      15. Juli ununterbrochen hier. In <rs type="place" ref="">Venedig</rs> war es sehr schön, und den
      <rs type="place" ref="">Lido</rs> fanden wir in allen Verhältnissen, Strand, Bad, Capanne, ec. um
      so viel komfortabler, dass wir nächstes Jahr wol hingehen werden, falls
      wir wieder ans Meer wollen. Den <rs type="person" ref="">Kindern</rs> ist hier bis jetzt und unberufen
      sehr wol. Sie haben nichts von den kleinen Übeln bekommen, die für
      gefährlich profezeiht werden. Ich hatte den Sonnenbrand und Fieber, aber
      das Fieber war von der Erkältung, die ich mit her brachte. Und jetzt
      ist auch das längst vorbei. Ich häute mich nur an Nase, Armen
      und Beinen wie ein Molch. Alles Gute für Sie, Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> u. <rs type="person" ref="">Heini</rs>!
      <closer>Viele herzliche Grüße von uns zu Ihnen</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00085-R"/>
            <opener>
               <salute>
                  <letter-begin/>Lieber,</salute>
            </opener>
      es tut uns herzlich leid, dass der arme <rs type="person" ref="">Heini</rs>
      von diesem bösen Husten geplagt, ist, und dass Sie wie
      Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> nun auch diese Sorge haben. Wir wüſsten
      sehr gerne, wie es <rs type="person" ref="">Heini</rs> geht, und wären für eine
      Nachricht dankbar!
      <paragraph-start/>
            <rs type="person" ref="">Annerle</rs> hat uns vor ein paar Tagen einen
      großen Schreck bereitet, indem sie über 40° Fieber
      bekam. Zweimal. Der <rs type="person" ref="">Arzt</rs> glaubt, an Malaria,
      was sich heute entscheiden müſste.
      <paragraph-start/>Wir reisen Donnerstag früh und sind freitag
      in <rs type="place" ref="">L<unclear>andro</unclear>
            </rs>!
      <closer>Alles herzliche von uns zu Ihnen</closer>
            <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <hi rend="pre-print">Grado<unclear/>
               </hi>
               <unclear>,</unclear>
               <date>12. Juli 09</date>
            </dateline>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00085-V"/>
            <addrLine>Salten, <rs type="place" ref="">Grado</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Villa Bauer</rs>.</addrLine>
            <addrLine>Herrn</addrLine>
            <addrLine>D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">VXIII. Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00086-R"/>
            <hi rend="pre-print">
               <rs type="place" ref="">
                  <letter-begin/>Dürrensee</rs> (1410 m) mit <rs type="place" ref="">Monte Cristallo</rs> (3199 m) <rs type="place" ref="">Ampezzo</rs>.. <rs type="place" ref="">Tirol</rs>.</hi>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00086-V"/>
            <addrLine>Herrn</addrLine>
            <addrLine>D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Edlach <unclear>b/</unclear> Reichenau</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Nied. Öst.</rs>
            </addrLine>
            <salute>Lieber, <hi rend="underline" n=""/>
            </salute>
            <hi rend="underline" n="">sehr</hi> erfreut, dass es dem <rs type="person" ref="">Heini</rs> schon besser
      geht. Auch <rs type="person" ref="">Annerle</rs> ist wieder munter, und die
      drohende Malaria gott sei dank nicht eingetroffen.
      Uns geht’s hier ganz gut, die Leute stören nicht,
      das Hotel ist angenehm; das Wetter allein von einer
      kalten Freundlichkeit. Alles Gute Ihnen <rs type="person" ref="">Dreien</rs>!
      <closer>Herzliche Grüße von uns zu Ihnen</closer>
            <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <date>Landro</date>, <date>18. VII. 09</date>.</dateline>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00087-R"/>
            <hi rend="pre-print">
               <rs type="place" ref="">
                  <letter-begin/>Plätzwiesen</rs> (2003 m) mit <rs type="place" ref="">Hoher Gaisl</rs> (3148 m). <rs type="place" ref="">Tirol</rs>.</hi>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00087-V"/>
            <addrLine>Herrn</addrLine>
            <addrLine>D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Edlach <unclear>b/</unclear> Reichenau</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Südahn</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Nied<unclear>.</unclear> Öst<unclear>.</unclear>
               </rs>
               <unclear>.</unclear>
            </addrLine>
      Schöner Weg – schönes Ausruhen und
      herzliches Gedenken der Entfernten. Hoffentlich
      geht es Ihrer <rs type="person" ref="">Frau</rs> dauernd gut u. <rs type="person" ref="">Heini</rs> ist
      ganz gesund. Alles herzliche von uns zu
      Ihnen<closer> Ihr <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <signed/>
            <paragraph-start/>Viele ſchöne Grüße <signed>Otti</signed>
            <paragraph-start/>herzliche Grüße und viele gute
      Wünsche für Frau <rs type="person" ref="">Schnitzler</rs> u. <rs type="person" ref="">Heini<unclear/>
            </rs>
            <unclear>.</unclear>
            <closer>
               <signed>Hedwig Fischer.</signed>
            </closer>
            <paragraph-start/>Herzlich grüsst Ihr <signed>Jakobwassermann</signed>
            <paragraph-start/>Herzliche Grüße Ihr <signed>SFischer</signed>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00088-R"/>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00088-V"/>
            <addrLine>Herr<letter-begin/>n D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Edlach <unclear>b/</unclear> Reichenau</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Nied. Öst. Südbahn</rs>
            </addrLine>
            <salute>Lieber, </salute>wir sind etwa gegen den 10. Aug.
      schon in <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Vielleicht komme ich – wenns
      Ihnen recht ist – einmal zum Tennis hinaus,
      ehe wir nach <rs type="place" ref="">Kaltenleutgeben</rs> gehen. – Das
      »umseitige« Bild ist mit dem neuen Apparat
      von mir gemacht. Viele herzliche Grüße von
      uns zu Ihnen allen<unclear>;</unclear> Ihr <signed>Salten</signed>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Landro</rs>, <date>31. VII. 09</date>
            </dateline>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00089-R"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     <letter-begin/>Kaltenleutgeben</rs>, <date>23. VIII. 09</date>
               </opener>
               <date>23. VIII. 09</date>
            </dateline>
            <salute>Lieber, </salute>morgen gehe ich nun nach <rs type="place" ref="">Wien</rs> und Mittwoch Abend nach <rs type="place" ref="">Innsbruck</rs>. Am 30. u.
      31. werde ich in <rs type="place" ref="">Bregenz</rs> sein. Ich weiß nicht mehr, wer mir gesagt hat, Sie hätten die
      Absicht, nach <rs type="place" ref="">Bregenz</rs> zu kommen. Ist das richtig? Ich wohne <rs type="place" ref="">Hotel Europe</rs>. Am 1.
      Sept. will ich für <unclear>2</unclear> Tage nach <rs type="place" ref="">Luzern</rs>. Träfe ich Sie am 4. od. 5. in <rs type="place" ref="">Salzburg</rs>? Geben Sie mir
      vielleicht nach <rs type="place" ref="">Bregenz</rs> Nachricht, falls Sie nicht selbst hinkommen, was mich natürlich sehr freuen würde. Von dieser Reise gehe ich nicht mehr hierher zurück.<rs type="person" ref="">Otti</rs> übersiedelt
      heute in acht Tagen mit den <rs type="person" ref="">Kindern</rs> nach <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Ab 6. bin ich da, und freue mich aufs
      Tennis, das wir dann gleich wieder aufnehmen wollen. Dass <rs type="person" ref="">Heini</rs>’s <rs type="person" ref="">Schwesterl</rs>
      so bald bevor steht, wuſste ich nicht. Aber – je eher, je besser! (Vorausgesetzt, u.s.w.) Wir
      senden Ihrer <rs type="person" ref="">Frau</rs> viele herzliche Grüße und wünschen ihr von Herzen, dass alles sehr
      gut und sehr leicht sein möge! Grüßen Sie auch den lieben <rs type="person" ref="">Heini</rs> von uns allen. Bald wird
      man Ihnen auch schreiben müſsen: »Grüße Sie Ihre Kinder!« Eigentlich kann mans
      ja schon heute. Also: Grüßen Sie Ihre <rs type="person" ref="">Kinder</rs>. – Frau <rs type="person" ref="">Olga</rs> hat <rs type="person" ref="">Annerl</rs> einen
      entzückenden Brief geschrieben, der ihr großen Eindruck macht. Sie will sich selbst</page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00089-V"/>
      bedanken, und wird nächstens einen Brief diktiren.
      <paragraph-start/>Auf Wiedersehen in <rs type="place" ref="">Salzburg</rs>
            <unclear>–</unclear>
            <rs type="place" ref="">Bregenz</rs> oder <rs type="place" ref="">Wien</rs>. Jedenfalls bald.
      <closer>Herzlichst</closer>
            <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00090-R"/>
            <rs type="place" ref="">
               <hi rend="pre-print">
                  <letter-begin/>Innsbruck. Maria Theresienstr.</hi>
            </rs>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00090-V"/>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">München</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Hotel vier Jahreszeiten</rs>
            </addrLine>
      Ich bin Montag, Dienstag in <rs type="place" ref="">Bregenz</rs>,
      <rs type="place" ref="">Hotel Europe</rs>. Habe gehört, dass Sie beabsichtigen,
      auch hinzukommen. Jedenfalls bitte ich um
      Nachricht, wann Sie in <rs type="place" ref="">Salzburg</rs> sind.
      <closer>herzlichst</closer>
            <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Innsbruck</rs>, <date>26/8 09</date>
            </dateline>
         </page>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00091-R"/>
            <hi rend="pre-print">
               <letter-begin/>Gallerie an der <rs type="place" ref="">Axenstrasse</rs> m. <rs type="place" ref="">Bristenstock</rs>.</hi>
         </page>
         <page>
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00089-B-00001-000-00091-V"/>
            <addrLine>Herrn D<hi rend="superscript">r</hi> Arthur Schnitzler</addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">Wien</rs>
            </addrLine>
            <addrLine>
               <rs type="place" ref="">XVIII. Spöttelgaſse 7</rs>
            </addrLine>
      Ich habe nichts von Ihnen gehört. Vielleicht
      treffe ich Sie noch in <rs type="place" ref="">Salzburg</rs>. Herzliche Grüße
      Ihnen Allen
      <closer>Ihr</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>
               <signed>Salten</signed>
            </closer>
            <dateline>
               <rs type="place" ref="">Axenstein</rs>, <date>2. Sept. 09</date>
            </dateline>
         </page>
      </div>
   </body>
</text>
