<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <body>
      <div>
         <page type="letter-begin">
            <pb facs="Schnitzler_09031925_01"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     <letter-begin/>Wien</rs>, <date>9.3.1925</date>.</opener>
               <date>9.3.1925</date>.</dateline>
            <paragraph-start/>
            <opener>
               <salute>Mein lieber Freund.</salute>
            </opener>
            <paragraph-start/>Mir ist, als hättest Du den eigentlichen
      Sinn und Zweck meines Glückwunschschreibens missverstanden. Es war a priori nicht anzunehmen, dass
      wir, Du und ich über uns selbst und über einander
      als Sechzigjährige wesentlich anders denken sollten, als wir vor 10 oder 15 Jahren gedacht haben;–
      und es ist möglich, dass meine Ansicht über die
      Art und das Ausmass Deiner Begabung so wenig zutrifft, als das Deine über mich und meine Werke.
      <paragraph-start/>Jedesfalls liegt die Entscheidung darüber nicht bei uns Beiden und es liegt mir ferne heute über diese Fragen eine Diskussion zu eröffnen, die doch aller Voraussicht nach nicht zu
      einer Einigung führen dürfte.
      <paragraph-start/>Ob Dir eine Arbeit von mir mehr oder weniger gelungen scheint; – ob ich Deinen menschlichen Wert und Deine schriftstellerische Bedeutung
      darin ausgedrückt finde, was man gemeiniglich poetisches Talent nennt, oder in andern an sich nicht
      minder hochzuschätzenden Elementen Deines Wesens
      und Deiner Begabung, – das kommt für meine Empfindung im gegenwärtigen Moment unseres Lebens nicht
      mehr in Betracht.
      <paragraph-start/>Was ich in meinem Brief sagen oder
      wenigstens anzudeuten versuchte, – das ist: dass
      <spaced_out>über</spaced_out> unseren Meinungen und Urteilen, mögen sie 
      nun irrtümlich sein oder nicht, zwischen Dir und
      mir eine Beziehung bestand und für mein Gefühl
      noch immer besteht, die in einer seelischen und geistigen Gemeinsamkeit unserer Jugendjahr wurzelt
      und somit als »Idee« unzerstörbar ist, mag sie auch</page>
         <page type="letter-end">
            <pb facs="Schnitzler_09031925_02"/>
      für die äussere Gestaltung unseres Verhältnisses
      zu meinem Bedauern keine genügende aufbauende
      Kraft mehr besitzen.
      <paragraph-start/>Trotzdem (oder deswegen) könnte auch
      ich mich versucht fühlen ein Wort aus einem meiner<rs type="work" ref="">Stücke</rs> zu zitieren, wie Du es getan – <rs type="work" ref="">Hofrei¬</rs>
            <rs type="work" ref="">ter</rs> spricht es im »<rs type="work" ref="">Weiten Land</rs>« aus, dass es
      nämlich überhaupt <hi rend="underline" n="">nur ewige</hi> Liebe und <hi rend="underline" n="">ewige</hi>
      Freundschaft gebe (auch wenn die Freunde durch
      die Macht der Umstände gedrungen sein sollten
      sich gegenseitig totzuschiessen (ich zitiere
      ungenau)); – und so musst Du es Dir schon gefallen lassen, dass ich mich auch weiterhin mit
      neuerlichen Glückwünschen und Grüssen Deinen
      Freund nenne, wie in fernen Jugendtagen – (ohne
      mörderische und ohne sentimentale Consequenzen)
      <paragraph-start/>
            <closer>Herzlichst Dein</closer>
            <paragraph-start/>
            <closer>A.S.<letter-end/>
            </closer>
         </page>
      </div>
   </body>
</text>
